{"index": {"_id": "710701071"}}
{"codigo": "710G01071", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, de alomenos unha lingua estranxeira"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1o e producci\u00f3n de bens culturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Avaliaci\u00f3n de impactos medioambientais e patrimoniais"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Avaliaci\u00f3n da viabilidade de proxectos"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ocemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se empregan nas unidades de servizos de informaci\u00f3n nos procesos de transferencia de informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como habilidades dos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade de uso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ocemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos e do seu uso e transferencias, e das fontes principais de informaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ocemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do sistema de unidades e servizos da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas e normativas para a creaci\u00f3n e autenticaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos"}, {"codigo": "A26", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, nos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Saber traballar con equipos internacionais"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capazr de analizar a sociedade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B26", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "B28", "competencia": "CB1-Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivel que, se ben apoiase en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B29", "competencia": "CB2-Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "CB3-Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B31", "competencia": "CB4-Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "B32", "competencia": "CB5-Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1: el Holismo"}, {"subtema": "1.2: Subdisciplinas de la Antropolog\u00eda"}, {"subtema": "1.3: Antropolog\u00eda y otros campos acad\u00e9micos"}, {"subtema": "2.1: Adaptaci\u00f3n, variaci\u00f3n y cambio"}, {"subtema": "3.1: Universalidad, generalidad y particularidad"}, {"subtema": "3.2: Mecanismos de cambio cultural"}, {"subtema": "4.1: Etnograf\u00eda/Etnolog\u00eda/Antropolog\u00eda"}, {"subtema": "4.2:T\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "4.3: El Trabajo de Campo"}, {"subtema": "4.5: Preparando una propuesta de investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica."}, {"subtema": "5.1: Grupos \u00e9tnicos y etnicidad"}, {"subtema": "5.2: Ra\u00edces del conflicto \u00e9tnico"}, {"subtema": "6.1: Raza: un concepto desacreditado en Biolog\u00eda"}, {"subtema": "6.2: El Racismo"}, {"subtema": "7.1: La construcci\u00f3n de la desigualdad"}, {"subtema": "8.1: Estrategias de adaptaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2: El Forrajeo"}, {"subtema": "8.3: El CUltivo"}, {"subtema": "8.4: El Pastoreo"}, {"subtema": "8.5: Modos de Producci\u00f3n"}, {"subtema": "9.1: Surgimiento del sistema mundial"}, {"subtema": "9.2: Sistemas de producci\u00f3n tradicional vs industrial"}, {"subtema": "9.3: Impactos de la globalizaci\u00f3n y sostenibilidad social, econ\u00f3mica y ambiental"}, {"subtema": "10.1: Antropologia y desarrollo"}, {"subtema": "10.2: Antropolog\u00eda y Cooperaci\u00f3n"}, {"subtema": "10.3: Casos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Objeto y campos de la Antropolog\u00eda. 2. La Adaptabilidad humana. 3. Qu\u00e9 es la Cultura. 4. Introducci\u00f3n a la metodolog\u00eda y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social y cultural. 5. Etnicidad. 6. Diversidad humana y raza. 7. Estratificaci\u00f3n social, jerarqu\u00eda y desigualdad. 8. Formas de obtenci\u00f3n y producci\u00f3n de alimentos. 9. Globalizaci\u00f3n. 10. Introducci\u00f3n a la Antropolog\u00eda Aplicada. Campos de la praxis profesional de la Antropolog\u00eda."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Se pretende proporcionar unos conocimientos b\u00e1sicos y generales sobre la disciplina con la finalidad de que constituyan no s\u00f3lo un corpus de saberes si no tambi\u00e9n un enfoque que ayude de un modo espec\u00edfico a reflexionar sobre las diferencias y semejanzas entre los seres humanos desde la comprensi\u00f3n del concepto de cultura. La Antropolog\u00eda se va a concebir tambi\u00e9n como una ciencia cr\u00edtica, de tal manera que nos permita aportar una visi\u00f3n que sea capaz de contribuir a la mejora de las sociedades, de las culturas y del ser humano.", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda Sociocultural", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01071&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701084"}}
{"codigo": "710G01084", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Programa. Fuentes y Bibliograf\u00eda esencial. Objetivos. Actividades. Evaluaci\u00f3n. Tutor\u00edas (2 sesiones)"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. El concepto de museo"}, {"subtema": "1.2. La museolog\u00eda y la museograf\u00eda como disciplinas: definici\u00f3n y evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. Las tendencias actuales: la nueva museolog\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. EL MUSEO Y LA MUSEOLOG\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Precedentes de los museos en la Antig\u00fcedad y en la Edad Media."}, {"subtema": "2.2 Los gabinetes y c\u00e1maras de las maravillas de la Edad Moderna. El museo como instrumento cient\u00edfico 'en la Ilustraci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 El nacimiento al museo moderno. Los museos en los siglos XIX y XX."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. HISTORIA DE LOS MUSEOS. PATRIMONIO Y MUSEOLOG\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Principales clasificaciones de los museos (ICOM, Aurora Le\u00f3n, Riviere, etc\u2026.)."}, {"subtema": "3.2 Caracter\u00edsticas de los principales tipos de museos."}, {"subtema": "3.3 Nuevas variantes de museos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. CLASIFICACI\u00d3N Y TIPOLOG\u00cdAS DE MUSEOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Funciones convencionales del Museo."}, {"subtema": "4.2 Las colecciones: Formas de ingreso, identificaci\u00f3n, documentaci\u00f3n y catalogaci\u00f3n de los fondos del museo."}, {"subtema": "4.3 La conservaci\u00f3n y seguridad en los museos."}, {"subtema": "4.4 La did\u00e1ctica y la acci\u00f3n cultural."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. FUNCIONES Y PROGRAMAS DE UN MUSEO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Tipos de exposici\u00f3n."}, {"subtema": "5.2 La exposici\u00f3n permanente. Nuevos criterios en la instalaci\u00f3n museogr\u00e1fica."}, {"subtema": "5.3 Exposiciones temporales. Definici\u00f3n, gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4 Museos, fundaciones y centros de arte: de la custodia de la cultura a la cultura del espect\u00e1culo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. LA EXPOSICI\u00d3N EN EL MUSEO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Gesti\u00f3n de un museo."}, {"subtema": "6.2 Organizaci\u00f3n y servicios."}, {"subtema": "6.3 Legislaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.4 Concepciones muse\u00edsticas internacionales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. LA GESTION DEL MUSEO."}]}], "coordinadores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "En la asignatura de Museolog\u00eda se dar\u00e1n a conocer y estudiaran una serie de bienes materiales e inmateriales conservados, gestionados y disfrutados, con distintos fines por determinados colectivos humanos. Su estudio, actividades y puesta en valor requiere de metodolog\u00edas espec\u00edficas relacionadas con el mundo de los museos y exposiciones, con aspectos b\u00e1sico de conservaci\u00f3n, difusi\u00f3n y gesti\u00f3n. Ojetivos b\u00e1sicos de esta materia: Adquirir los conceptos generales, metodol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos.del museo y colecciones museable. Conocer el actual concepto de bien cultural y protecci\u00f3n del Patrimonio Cultural. En la parte te\u00f3rica: conocer los conceptos generales, art\u00edsticos, metodol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos que pretenden familiarizar al alumno con el mundo del Museo, sus funciones y caracter\u00edsticas, clasificaciones, tipolog\u00edas, exposiciones y gesti\u00f3n del Museo. Pr\u00e1cticas: Elaboraci\u00f3n de una ficha de Museo. Comentario de una obra de arte, textos, art\u00edculos de opini\u00f3n, e informes, relacionados con la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico art\u00edstico, exposiciones y museos.", "nombre_asignatura": "Museolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01084&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701083"}}
{"codigo": "710G01083", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. G\u00e9nesis y caracter\u00edsticas del relieve."}, {"subtema": "Tema 2. Din\u00e1mica de la atm\u00f3sfera y clima."}, {"subtema": "Tema 3. Paisajes biogeogr\u00e1ficos y regionalizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: El Medio Natural en Galicia"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Divisiones territoriales hist\u00f3ricas."}, {"subtema": "Tema 5. Criterios para la divisi\u00f3n territorial"}, {"subtema": "Tema 6. El proceso de comarcalizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: El Territorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lvizoso@udc.es", "nombre": "Lopez Vizoso, Jose Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Conocer las caracter\u00edsticas del medio natural de Galicia. Conocer la Galicia actual descendiendo a nivel de comarca. Detectar y explicar los desajustes territoriales. Divisi\u00f3n en regiones naturales. Comarcalizaci\u00f3n de Galicia, organizaci\u00f3n del espacio.", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda Rexional de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "j.lvizoso@udc.es", "nombre": "Lopez Vizoso, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01083&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701077"}}
{"codigo": "710G01077", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capazr de analizar a sociedade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.armas@udc.es", "nombre": "Armas Dieguez, Pedro Ramon"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda Humana de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "pedro.armas@udc.es", "nombre": "Armas Dieguez, Pedro Ramon"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01077&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701075"}}
{"codigo": "710G01075", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Saber traballar con equipos internacionais"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B29", "competencia": "CB2-Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "CB3-Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Car\u00e1cter y objeto de las pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Requisitos"}, {"subtema": "2.2 Normas de actuaci\u00f3n en los centros de pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "2. Pautas para la realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Explicaci\u00f3n te\u00f3rica"}, {"subtema": "3.2 Presentaci\u00f3n de modelos"}], "temas": [{"tema": "3. Pautas para la elaboraci\u00f3n de la memoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Selecci\u00f3n de centros por parte de la Facultad"}, {"subtema": "4.2 Presentaci\u00f3n de los centros seleccionados o propuestos por los alumnos una vez ratificados."}, {"subtema": "4.3 Distribuci\u00f3n de los alumnos"}, {"subtema": "4.4 Tramitaci\u00f3n de convenios por parte de la Facultad"}], "temas": [{"tema": "4. Gesti\u00f3n de las pr\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Presentaci\u00f3n de los alumnos"}, {"subtema": "5.2 Desarrollo de las pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "5. Pr\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Informes de los tutores de los centros"}, {"subtema": "6.2 Memorias finales de los alumnos"}, {"subtema": "6.3 Evaluaci\u00f3n global"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Presentaci\u00f3n de informes y memorias."}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Pr\u00e1cticas externas curriculares en instituciones p\u00fablicas o privadas (museos, fundaciones, asociaciones, ayuntamientos, etc.) relacionadas con el \u00e1rea de las Humanidades.", "nombre_asignatura": "Practicum (Pr\u00e1cticas Externas)", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "tipo": "Pr\u00e1cticas externas", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01075&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701038"}}
{"codigo": "710G01038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, de alomenos unha lingua estranxeira"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1o e producci\u00f3n de bens culturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Avaliaci\u00f3n de impactos medioambientais e patrimoniais"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Avaliaci\u00f3n da viabilidade de proxectos"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Saber traballar con equipos internacionais"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "B29", "competencia": "CB2-Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "CB3-Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "V\u00e9ase la normativa del TFG de la Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n: art\u00edculo 4."}], "temas": [{"tema": "Antes del 30 de octubre de cada curso acad\u00e9mico se har\u00e1 p\u00fablico tanto en la web como en los tablones del centro el listado de con toda la oferta de temas de los TFG y sus directores. El alumno deber\u00e1 elegir un tema de los ofertados. El procedimiento deber\u00e1 estar finalizado antes del 30 de noviembre."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablicoHumanidadesLetrasSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Realizaci\u00f3n de una memoria bajo la supervisi\u00f3n de un director o m\u00e1s. En este trabajo deben aplicarse los contenidos formativos recibidos, as\u00ed como las capacidades, competencias y habilidades adquiridas durante el per\u00edodo de docencia del grado. V\u00e9ase la normativa del TFG de la Facultade de Humanidades e Docuemntaci\u00f3n en la web del centro.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}, {"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}, {"email": "reyes.garcia.hurtado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Hurtado, Manuel Reyes"}, {"email": "jose.leira@udc.es", "nombre": "Leira Lopez, Jose"}, {"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}, {"email": "paz.romero.portilla@udc.es", "nombre": "Romero Portilla, Paz"}, {"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "tipo": "Traballo fin de grao", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701041"}}
{"codigo": "710G01041", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A cultura castrexa"}, {"subtema": "1.2. A Galicia romana: ordenaci\u00f3n administrativa e econom\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1.\tA  organizaci\u00f3n territorial."}, {"subtema": "2.2.\tA sociedade feudal."}, {"subtema": "2.3.\tA crise dos s\u00e9culos XIV-XV: a revolta irmandi\u00f1a e a pol\u00edtica centralizadora dos Reis Cat\u00f3licos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1.\tSociedade e econom\u00eda"}, {"subtema": "3.2.\tCultura popular e cultura letrada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.A Galicia prerromana e a romanizaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "2. A Galicia medieval."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.A Galicia do Antigo R\u00e9xime."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As consecuencias en Galicia da construcci\u00f3n do Estado liberal."}, {"subtema": "4.2. O desenrolo da econom\u00eda: inercias agrarias e industrializaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. O galeguismo pol\u00edtico."}, {"subtema": "4.4. Os movementos sociais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A Galicia contempor\u00e1nea (ss. XIX-XX)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "An\u00e1lise sint\u00e9tica da evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de Galicia.", "nombre_asignatura": "Historia de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701079"}}
{"codigo": "710G01079", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O termo m\u00fdthos"}, {"subtema": "2. Definici\u00f3n de mito."}, {"subtema": "3. Concepto de Mitolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "1. Definici\u00f3n de mito e mitolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Preminencia dos mitos heroicos."}, {"subtema": "2. Escaseza de elementos fant\u00e1sticos e simplicidade tem\u00e1tica: o mito de Heracles."}], "temas": [{"tema": "2. Caracter\u00edsticas xerais dos mitos gregos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Orixe, desenvolvemento e caracter\u00edsticas da relixi\u00f3n grega."}, {"subtema": "2. Os deuses."}, {"subtema": "3. Relaci\u00f3n entre mito e ritual: o caso de Kr\u00f3nos."}], "temas": [{"tema": "3. Mito e relixi\u00f3n na Grecia antiga."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fontes literarias e non literarias. As traxedias de Eur\u00edpides do ano 415 a. C."}, {"subtema": "2. Diferentes versi\u00f3ns dos mitos: Meleagro en Homero e P\u00e9lope en P\u00edndaro."}], "temas": [{"tema": "4. Tradici\u00f3n e fontes dos mitos gregos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A Antig\u00fcidade: interpretaci\u00f3ns aleg\u00f3ricas."}, {"subtema": "2. A Idade Media e o Renacemento: a Ecloga Teoduli."}, {"subtema": "3. A Ilustraci\u00f3n."}, {"subtema": "4. O s\u00e9culo XIX."}, {"subtema": "5. O s\u00e9culo XX."}, {"subtema": "6. Metodolox\u00edas actuais."}], "temas": [{"tema": "5. Historia da interpretaci\u00f3n dos mitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A Teogon\u00eda: introduci\u00f3n xeral."}, {"subtema": "2. O mito hesi\u00f3dico da creaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Os protagonistas da cosmolox\u00eda hesi\u00f3dica e as fontes da Teogon\u00eda."}, {"subtema": "4. Interpretaci\u00f3n da cosmogon\u00eda hesi\u00f3dica."}, {"subtema": "5. O mito da sucesi\u00f3n divina."}, {"subtema": "6. Paralelos orientais do mito da sucesi\u00f3n."}, {"subtema": "7. Interpretaci\u00f3ns do mito da sucesi\u00f3n."}, {"subtema": "8. Xigantomaquia e Tifonomaquia."}, {"subtema": "9. Os matrimonios de Zeus."}], "temas": [{"tema": "6. A Teogon\u00eda de Hes\u00edodo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Versi\u00f3n hesi\u00f3dica do mito."}, {"subtema": "2. An\u00e1lise estruturalista de J.-P. Vernant."}, {"subtema": "3. Outras versi\u00f3ns do mito."}], "temas": [{"tema": "7. O mito hesi\u00f3dico das idades e das razas e a interpretaci\u00f3n estruturalista."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fontes e versi\u00f3ns do mito de Prometeo."}, {"subtema": "2. Pandora."}, {"subtema": "3. Interpretaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "8. Versi\u00f3ns e interpretaci\u00f3ns do mito de Prometeo e Pandora."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fontes."}, {"subtema": "2. Os personaxes e os seus nomes."}, {"subtema": "3. An\u00e1lise dos motivos e das versi\u00f3ns."}, {"subtema": "4. Cronolox\u00eda."}, {"subtema": "5. Interpretaci\u00f3ns."}, {"subtema": "6. Tradici\u00f3n do mito de Edipo (arte, literatura, cinema)."}], "temas": [{"tema": "9. Versi\u00f3ns e interpretaci\u00f3ns do mito de Edipo"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.c.santos@udc.es", "nombre": "Santos Paz, Jose Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Os obxectivos docentes b\u00e1sicos da Mitolox\u00eda Cl\u00e1sica son dar a co\u00f1ecer os principais mitos gregos e latinos e as distintas correntes te\u00f3ricas que trataron de comprendelos e estudalos. Entendida como repertorio e estudo sistem\u00e1tico dos mitos antigos, a mitolox\u00eda representa un aspecto fundamental nos estudos da cultura cl\u00e1sica desde diversos puntos de vista (hist\u00f3rico, antropol\u00f3xico, literario, etc.). A s\u00faa pervivencia e continua reinterpretaci\u00f3n dos mitos ao longo do tempo, ata os nosos d\u00edas, fan da mitolox\u00eda cl\u00e1sica un referente fundamental da cultura occidental, que se manifesta en eidos tan diversos como a arte, a literatura, o cinema ou a m\u00fasica, entre outros. A todos estes aspectos presta atenci\u00f3n a materia Mitolox\u00eda cl\u00e1sica, cuxo programa se estrutura en d\u00faas partes: unha, m\u00e1is te\u00f3rica, que pretende comprender qu\u00e9 \u00e9 o mito e como foi interpretado e outra centrada na an\u00e1lise dalg\u00fans mitos gregos.", "nombre_asignatura": "Mitolox\u00eda Cl\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "j.c.santos@udc.es", "nombre": "Santos Paz, Jose Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01079&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701076"}}
{"codigo": "710G01076", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. El concepto de arqueolog\u00eda."}, {"tema": "2. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas 1: prospecci\u00f3n y excavaci\u00f3n."}, {"tema": "3. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas 2: registro y catalogaci\u00f3n."}, {"tema": "4. Difusi\u00f3n y musealizaci\u00f3n del patrimonio arqueol\u00f3gico."}, {"tema": "5. Numism\u00e1tica antigua."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Se pretende iniciar al alumno de Humanidades en los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de la investigaci\u00f3n arqueol\u00f3gica, as\u00ed como en las caracter\u00edsticas de la numism\u00e1tica como fuente hist\u00f3rica. Se dar\u00e1 especial importancia a la difusi\u00f3n y did\u00e1ctica del patrimonio arqueol\u00f3gico.", "nombre_asignatura": "Arqueolox\u00eda e Numism\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01076&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701081"}}
{"codigo": "710G01081", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1o e producci\u00f3n de bens culturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Avaliaci\u00f3n de impactos medioambientais e patrimoniais"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Avaliaci\u00f3n da viabilidade de proxectos"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Saber traballar con equipos internacionais"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "B30", "competencia": "CB3-Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tSobre el concepto de \u201c\u00c9tica aplicada\u201d o \u201cpr\u00e1ctica\u201d y sus relaciones con la \u00e9tica te\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2.\tEl uso y abuso de la casu\u00edstica."}, {"subtema": "1.3.\tAcerca de los ejemplos en la teor\u00eda \u00e9tica. De los ejemplos reales a los dilemas hipot\u00e9ticos."}, {"subtema": "1.4.\tLos dilemas y la teor\u00eda del desarrollo moral de Kohlberg."}, {"subtema": "1.5.\t\u00bfQu\u00e9 es una buena teor\u00eda \u00e9tica?"}, {"subtema": "1.6.\tModelos de razonamiento \u00e9tico aplicado."}, {"subtema": "1.7.\tLos modelos \u00e9ticos y la \u00e9tica aplicada."}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N A LA \u00c9TICA APLICADA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tTema monogr\u00e1fico de \u00c9tica pol\u00edtica: La corrupci\u00f3n pol\u00edtica como amenaza a la democracia."}, {"subtema": "2.2.\tTema monogr\u00e1fico de Bio\u00e9tica: La Eutanasia."}, {"subtema": "2.3.\tTema monogr\u00e1fico de Eco\u00e9tica: Derechos de los animales."}, {"subtema": "2.4.\tTema monogr\u00e1fico de Info\u00e9tica. Problemas \u00e9ticos y pol\u00edticos de la nueva sociedad digital."}], "temas": [{"tema": "2. ALGUNOS PROBLEMAS ESPEC\u00cdFICOS DE \u00c9TICA APLICADA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tPropuestas para un c\u00f3digo deontol\u00f3gico o de autorregulaci\u00f3n en Humanidades:"}, {"subtema": "3.2.\tLa deontolog\u00eda profesional del investigador en Humanidades."}, {"subtema": "3.3. La deontolog\u00eda profesional del Docente en Humanidades."}], "temas": [{"tema": "3. DE LA \u00c9TICA APLICADA A LA DEONTOLOG\u00cdA."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La finalidad de esta asignatura es proporcionar al estudiante conceptos y t\u00e9cnicas para abordar algunos de los principales problemas \u00e9ticos contempor\u00e1neos de tipo aplicado, con especial atenci\u00f3n al uso de dilemas reales y/o hipot\u00e9ticos para la dicusi\u00f3n preferente en los \u00e1mbitos de la justicia pol\u00edtica, la bio\u00e9tica, la eco\u00e9tica y, finalmente, la info\u00e9tica. Se aborda en esta asignatura, para terminar, el dise\u00f1o de una deontolog\u00eda o \u00e9tica profesional en el \u00e1mbito de las Humanidades.", "nombre_asignatura": "\u00c9tica Aplicada e Deontolox\u00eda Profesional", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}, {"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01081&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701078"}}
{"codigo": "710G01078", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capazr de analizar a sociedade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Subtemas transversales para clases interactivas y trabajos tutelados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.\tTeolog\u00eda y Revelaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.\tLos libros revelados"}, {"subtema": "3.\tVerdades reveladas"}, {"subtema": "4.\tFormulaci\u00f3n y ense\u00f1anza de la fe"}, {"subtema": "5.\tOrtodoxia y herej\u00eda"}, {"subtema": "6.\tOrganizaciones y comunidades"}, {"subtema": "7.\tFormas de Espiritualidad"}, {"subtema": "8.\tMonacato"}, {"subtema": "9.\tArte y liturgia"}, {"subtema": "10.\tMoral y costumbres"}, {"subtema": "11.\tVida profana y vida religiosa: fiestas y santos"}, {"subtema": "12.\tMentalidades religiosas y piedad"}, {"subtema": "13.\tReligiosidad popular"}, {"subtema": "14.\tMovimientos y sectas"}, {"subtema": "15.\tMagia, Brujer\u00eda y Superstici\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Temas para desarrollar en clases expositivas"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.\tGrandes religiones y sistemas de creencias"}, {"tema": "2.\tEl fen\u00f3meno religioso en las primitivas civilizaciones"}, {"tema": "3.\tSistemas de creencias orientales: budismo"}, {"tema": "4.\tSistemas de creencias orientales: hinduismo"}, {"tema": "5.\tSistemas de creencias orientales: China"}, {"tema": "6.\tEl juda\u00edsmo"}, {"tema": "7.\tReligi\u00f3n y religiosidad en el mudo cl\u00e1sico"}, {"tema": "8.\tExpansi\u00f3n del cristianismo"}, {"tema": "9.\tReligi\u00f3n y religiosidad en el mundo feudal"}, {"tema": "10.\tEl Islam"}, {"tema": "11.\tLa Iglesia de Oriente"}, {"tema": "12.\tLa Cristiandad europea"}, {"tema": "13.\tCrisis religiosas de la Baja Edad Media"}, {"tema": "14.\tLas grandes religiones en el tr\u00e1nsito a la modernidad"}, {"tema": "15.\tReligi\u00f3n y religiosidad en el mundo contempor\u00e1neo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudio del fen\u00f3meno religioso y su desarrollo a lo largo de la Hisotia: origen, estructura y manifestaciones del hecho religioso; \u00e1mbitos de religiosidad; grandes religiones; religiosidad y cultura. Conocimiento de las grandes religiones para comprender nuestro mundo, sus logros y sus conflictos. La cuesti\u00f3n de Dios en las sociedades humanas. Instituciones y formas de organizaci\u00f3n religiosas.", "nombre_asignatura": "Historia das Relixi\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01078&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701039"}}
{"codigo": "710G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ocemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se empregan nas unidades de servizos de informaci\u00f3n nos procesos de transferencia de informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ocemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos e do seu uso e transferencias, e das fontes principais de informaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ocemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do sistema de unidades e servizos da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1. Guerra e revoluci\u00f3n (1808-1814): reformismo e revoluci\u00f3n pol\u00edtica."}, {"subtema": "I.2. A crise definitiva do Antigo Regime e a quebra da monarqu\u00eda absoluta (1814-1833)."}, {"subtema": "I.3. O per\u00edodo isabelino: Rexencias e construci\u00f3n do Estado liberal (1833-1868)."}, {"subtema": "I.4. A Revoluci\u00f3n Burguesa en Espa\u00f1a. Do estancamiento econ\u00f3mico \u00e1 expansi\u00f3n capitalista."}, {"subtema": "I.5. O sexenio democr\u00e1tico(1868-1874). A I Rep\u00fablica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Crise do Antigo Rexime, construci\u00f3n do Estado Liberal e Revoluci\u00f3n Burguesa (1808-1874)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1. A I Restauraci\u00f3n mon\u00e1rquica: configuraci\u00f3n do rexime e bloco olig\u00e1rquico de poder (1874-1923). A crise do parlamentarismo(desde 1914)."}, {"subtema": "II.2. As realidades socio-econ\u00f3micas da Restauraci\u00f3n(1874-1923). Movemento obreiro e cuesti\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "II. A I Restauraci\u00f3n(1874-1923)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1. A Ditadura de Primo de Rivera e a \"dictablanda\" (1923-1931)."}, {"subtema": "III.2. A II Rep\u00fablica (1931-1936). Democracia, reformismo e ascenso do bloco social subalterno."}, {"subtema": "III.3. O golpe de estado reacionario e a Guerra Civil (1936-1939)."}], "temas": [{"tema": "III. Ditadura, Rep\u00fablica e Guerra Civil (1923-1939)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1. A ditadura franquista(1939-1975)."}, {"subtema": "IV.2. A Transici\u00f3n Democr\u00e1tica (1976-1981)."}, {"subtema": "IV.3 O rexime mon\u00e1rquico-parlamentar da II Restauraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "IV. Franquismo, Transici\u00f3n Democr\u00e1tica e II Restauraci\u00f3n (1936-2000)"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Presentaci\u00f3n y an\u00e1lisis de las l\u00edneas b\u00e1sicas de la evoluci\u00f3n historica de Espa\u00f1a en la etapa contempor\u00e1nea, haciendo hincapi\u00e9 en el car\u00e1cter plural de la formaci\u00f3n social espa\u00f1ola.", "nombre_asignatura": "Historia de Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "carlos.velasco@udc.es", "nombre": "Velasco Souto, Carlos Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701034"}}
{"codigo": "710G01034", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tXeograf\u00eda humana de Galicia: definici\u00f3n e fontes"}, {"subtema": "2.\tXeograf\u00eda humana: paisaxes culturais galegas"}, {"subtema": "3.\tXeopol\u00edtica: rexi\u00f3n perif\u00e9rica"}, {"subtema": "4.\tXeopol\u00edtica: organizaci\u00f3n do territorio."}, {"subtema": "5.\tXeodemograf\u00eda: evoluci\u00f3n e estructura da poboaci\u00f3n galega."}, {"subtema": "6.\tXeodemograf\u00eda: mobilidade da poboaci\u00f3n galega."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte I"}, {"tema": "Xeograf\u00eda Humana de Galicia Xeral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.\tXeograf\u00eda rural: procesos de modernizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.\tXeograf\u00eda rural: paisaxes rurais galegas."}, {"subtema": "9.\tXeograf\u00eda industrial: procesos de industrializaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.\tXeograf\u00eda industrial: paisaxes industriais galegas."}, {"subtema": "11.\tXeograf\u00eda urbana: procesos de urbanizaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.\tXeograf\u00eda urbana: paisaxes urbanas galegas."}], "temas": [{"tema": "Parte II"}, {"tema": "Xeograf\u00eda Humana de Galicia Aplicada"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Geograf\u00eda de la sociedad humana y de sus relaciones con el medio en Galicia, introduciendo al estudio de la poblaci\u00f3n, de las actividades econ\u00f3micas y de los paisajes rurales y urbanos en Galicia.", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda Humana de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701080"}}
{"codigo": "710G01080", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1o e producci\u00f3n de bens culturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Avaliaci\u00f3n de impactos medioambientais e patrimoniais"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Avaliaci\u00f3n da viabilidade de proxectos"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Saber traballar con equipos internacionais"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- La evoluci\u00f3n de la antropolog\u00eda aplicada."}, {"tema": "\u00bfLos antrop\u00f3logos aplican la antropolog\u00eda? El desarrollo hist\u00f3rico y las fases de la antropolog\u00eda aplicada. La antropolog\u00eda y el encuentro colonial. Antropolog\u00eda y planificaci\u00f3n social. Antropolog\u00eda aplicada y antropolog\u00eda pr\u00e1ctica."}, {"tema": "2.- Los m\u00e9todos y la \u00e9tica de la investigaci\u00f3n aplicada."}, {"tema": "La etnograf\u00eda y la observaci\u00f3n participante. La entrevista con informantes clave. La cuantificaci\u00f3n a trav\u00e9s de indicadores sociales"}, {"tema": "y cuestionarios. T\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n r\u00e1pida. T\u00e9cnicas de triangulaci\u00f3n de informaci\u00f3n. Investigaci\u00f3n participativa. La \u00e9tica en la"}, {"tema": "investigaci\u00f3n aplicada."}, {"tema": "4.- Desarrollo y antropolog\u00eda aplicada"}, {"tema": "Las m\u00faltiples facetas del concepto de desarrollo. El desarrollo sostenible: concepto, bases ambientales, limitaciones, aspectos"}, {"tema": "institucionales y cr\u00edticas. Ecolog\u00eda y desarrollo rural en el Tercer Mundo: revoluci\u00f3n verde vs. agroecolog\u00eda. El conocimiento local:"}, {"tema": "el etnocentrismo tecnol\u00f3gico y las tecnolog\u00edas apropiadas. El proceso de desarrollo comunitario: el redescubrimiento de la"}, {"tema": "iniciativa local. Antropolog\u00eda y desarrollo: encuentros y desencuentros."}, {"tema": "5.- Antropolog\u00eda, gesti\u00f3n de recursos naturales, turismo y espacios protegidos."}, {"tema": "El papel del investigador social en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de programas: ejemplos de pesca y marisqueo."}, {"tema": "Antropolog\u00eda y gesti\u00f3n de recursos naturales. Gesti\u00f3n de recursos naturales y gobernanza. Los efectos del turismo sobre las"}, {"tema": "poblaciones locales. La utilizaci\u00f3n tur\u00edstica del patrimonio cultural en programas de desarrollo local. El caso de las poblaciones"}, {"tema": "litorales de Galicia. Los espacios protegidos, aspectos de dise\u00f1o institucional y gobernanza. La importancia del punto inicial (step zero) en la creaci\u00f3n de los espacios protegidos. El caso de las reservas marinas y las \u00e1reas marinas protegidas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La idea fundamental que intentaremos desarrollar en esta asignatura es la importancia de adoptar una perspectiva holista y transcultural para poder entender el comportamiento humano, traspasando los l\u00edmites de culturas y tiempos hist\u00f3ricos concretos. Se recalcar\u00e1 c\u00f3mo la antropolog\u00eda ofrece una visi\u00f3n sist\u00e9mica \u00fanica, especialmente para el an\u00e1lisis de la sociedad moderna. En este sentido se expondr\u00e1n casos reales de aplicaci\u00f3n de la antropolog\u00eda a contextos locales concretos. Nos detendremos en un enfoque antropol\u00f3gico centrado en la resoluci\u00f3n de problemas pr\u00e1cticos, profundizando en algunas de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n fundamentales que se han desarrollado en el contexto de Galicia, por ejemplo en la gesti\u00f3n de recursos naturales, desarrollo local, turismo, comercializaci\u00f3n de los productos pesqueros, creaci\u00f3n de redes internacionales, derechos humanos, etc.", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda Social Aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01080&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701032"}}
{"codigo": "710G01032", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Caracterizaci\u00f3n de la Filosof\u00eda de la Ciencia y visi\u00f3n actual del concepto de Ciencia"}, {"subtema": "1.1)\tCaracteres generales de la Filosof\u00eda y la Filosof\u00eda de la Ciencia"}, {"subtema": "1.1.1) El enfoque filos\u00f3fico"}, {"subtema": "1.1.2) Niveles de an\u00e1lisis filos\u00f3fico-metodol\u00f3gicos"}, {"subtema": "1.1.3) \u00c1mbitos tem\u00e1ticos de la Filosof\u00eda de la Ciencia"}, {"subtema": "1.2) El concepto de \"Ciencia\""}, {"subtema": "1.2.1) Rasgos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "1.2.2) Caracteres actuales de la Ciencia"}, {"subtema": "1.3) Contribuci\u00f3n de la Filosof\u00eda de la Ciencia a la Ciencia"}, {"subtema": "1.4) Filosof\u00eda de la Ciencia y \"Filosof\u00eda cient\u00edfica\""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2: El estudio filos\u00f3fico de la Ciencia seg\u00fan \u00e1mbitos tem\u00e1ticos"}, {"subtema": "2.1) Sem\u00e1ntica de la Ciencia"}, {"subtema": "2.2) L\u00f3gica de la Ciencia"}, {"subtema": "2.3) Epistemolog\u00eda"}, {"subtema": "2.4) Metodolog\u00eda de la Ciencia"}, {"subtema": "2.5) Ontolog\u00eda de la Ciencia"}, {"subtema": "2.6) Axiolog\u00eda de la investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.7) \u00c9tica de la Ciencia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3: Perspectiva hist\u00f3rica de las relaciones entre Ciencia y Filosof\u00eda: Principales etapas"}, {"subtema": "3.1) Dependencia de la Ciencia respecto de la Filosof\u00eda"}, {"subtema": "3.2) La Ciencia como saber aut\u00f3nomo"}, {"subtema": "3.2.1) La revoluci\u00f3n galileana"}, {"subtema": "3.2.2) Consolidaci\u00f3n de la autonom\u00eda: I. Newton"}, {"subtema": "3.3) La Ciencia como modelo para la nueva Filosof\u00eda"}, {"subtema": "3.3.1) Mecanicismo"}, {"subtema": "3.3.2) Positivismo"}, {"subtema": "3.4) Perspectiva contempor\u00e1nea"}, {"subtema": "3.4.1) Cambios aportados por la Historia de la Ciencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I) MARCO GENERAL DE LA FILOSOF\u00cdA DE LA CIENCIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4: Caracterizaci\u00f3n de la \"explicaci\u00f3n cient\u00edfica\" y tipos de explicaciones cient\u00edficas"}, {"subtema": "4.1) Dos planos ante las variedades de explicaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "4.2) El problema de la caracterizaci\u00f3n de la \"explicaci\u00f3n cient\u00edfica\""}, {"subtema": "4.2.1) Explicaciones en la Ciencia y \"explicaciones cient\u00edficas\""}, {"subtema": "4.2.2) Explicaci\u00f3n y predicci\u00f3n: De la simetr\u00eda a la asimetr\u00eda"}, {"subtema": "4.3) Tipos de explicaciones atendiendo a facetas metodol\u00f3gicas"}, {"subtema": "4.3.1) Cuatro tipos de explicaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "4.3.2) La variedad de tipos explicativos en W. C. Salmon"}, {"subtema": "4.4) La preferencia por la explicaci\u00f3n causal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5: La predicci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "5.1) Supuestos filos\u00f3ficos en el debate sobre la predicci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2) Predicci\u00f3n y comprensi\u00f3n: La controversia Erkl\u00e4ren-Verstehen y su repercusi\u00f3n para la predicci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.1) Siete enfoques diferentes"}, {"subtema": "5.2.2) El debate metodol\u00f3gico prediction-understanding"}, {"subtema": "5.3) Ambito de la predicci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "5.4) Sem\u00e1ntica de la \"predicci\u00f3n cient\u00edfica\""}, {"subtema": "5.5) Cuatro opciones filos\u00f3fico-metodol\u00f3gicas divergentes"}, {"subtema": "5.6) La predicci\u00f3n como test en Econom\u00eda y las opciones filos\u00f3fico-metodol\u00f3gicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: De la predicci\u00f3n a la prescripci\u00f3n"}, {"subtema": "6.1) Predicci\u00f3n en Ciencias Aplicadas"}, {"subtema": "6.2) Prescripci\u00f3n en Ciencias Aplicadas"}, {"subtema": "6.2.1) Insuficiencia de la predicci\u00f3n y necesidad de la prescripci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.2) Del instrumentalismo predictivista a la posible primac\u00eda de la prescripci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.3) Prescripci\u00f3n y valores en Ciencia"}, {"subtema": "6.3) Interrelaci\u00f3n entre predicci\u00f3n y prescripci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II) LA ESTRUCTURA DE LAS TEORIAS CIENTIFICAS:"}, {"tema": "DE LA CIENCIA B\u00c1SICA A LA CIENCIA APLICADA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7: Caracterizaci\u00f3n de la observaci\u00f3n en la Ciencia"}, {"subtema": "7.1) Algunos rasgos hist\u00f3ricos acerca de la observaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "7.2) Un cambio relevante en las Ciencias de la Naturaleza: La observaci\u00f3n cargada de teor\u00eda"}, {"subtema": "7.3) Las Ciencias Sociales: De la aceptaci\u00f3n de la observaci\u00f3n al problema de la experimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.4) De las Ciencias \u201ctradicionales\u201d a las Ciencias de lo Artificial"}, {"subtema": "7.5) Observaciones efectivas y simulaciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8: El enfoque actual sobre experimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.1) El planteamiento tradicional de los experimentos de laboratorio"}, {"subtema": "8.2) La versi\u00f3n ampliada: La diversidad de experimentos"}, {"subtema": "8.3) De la \u201cvalidez externa\u201d a la \u201cperspectiva externa\u201d sobre experimentos"}, {"subtema": "8.4) De las simulaciones a las simulaciones por ordenador en el contexto de experimentos"}, {"subtema": "8.5) Los casos de los experimentos mentales y los modelos matem\u00e1ticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9: El realismo y sus variedades: El debate actual sobre las bases filos\u00f3ficas de la Ciencia"}, {"subtema": "9.1) El debate sobre el realismo"}, {"subtema": "9.2) Realismo en la Ciencia"}, {"subtema": "9.3) Alternativas al realismo"}, {"subtema": "9.4) Variedades de realismo"}, {"subtema": "9.4.1) Orientaciones sem\u00e1nticas"}, {"subtema": "9.4.2) Perspectivas epistemol\u00f3gicas"}, {"subtema": "9.4.2.1) Realismos cl\u00e1sico, materialista y convergente."}, {"subtema": "9.4.2.2) Realismo interno"}, {"subtema": "9.4.2.3) Realismo cient\u00edfico-cr\u00edtico de la Escuela Finlandesa"}, {"subtema": "9.4.3) Realismo ontol\u00f3gico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III) EL CONOCIMIENTO CIENTIFICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 10: El progreso cient\u00edfico en la Escuela Finlandesa"}, {"subtema": "10.1) Rasgos compartidos por Raimo Tuomela e Ilkka Niiniluoto"}, {"subtema": "10.2) Ciencia y progreso"}, {"subtema": "10.2.1) \"Progreso\" como componente de la \"Ciencia\""}, {"subtema": "10.2.2) \"Progreso\" en el periodo 1975-1985"}, {"subtema": "10.3) Caracterizaci\u00f3n del progreso cient\u00edfico"}, {"subtema": "10.4) Progreso y autonom\u00eda de la Ciencia"}, {"subtema": "10.5) Realismo y progreso cient\u00edfico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11: La Ciencia Emp\u00edrica como actividad: El caso de la Econom\u00eda"}, {"subtema": "11.1) El problema del estatuto te\u00f3rico de la Econom\u00eda"}, {"subtema": "11.2) Actividad humana y complejidad"}, {"subtema": "11.3) Actividad econ\u00f3mica y Econom\u00eda como actividad"}, {"subtema": "11.3.1) Acto y acci\u00f3n: Actividad"}, {"subtema": "11.3.2) Rasgos de la actividad econ\u00f3mica"}, {"subtema": "11.4) Predicci\u00f3n econ\u00f3mica y actividad humana"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV) EL DESARROLLO DE LA CIENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12: Valores en la investigaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "12.1) Contexto hist\u00f3rico de los Valores en la Ciencia"}, {"subtema": "12.2) Axiolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n y \u00c9tica de la Ciencia"}, {"subtema": "12.3) Holismo de los valores y orientaciones fraccionadas (fractional orientations)"}, {"subtema": "12.4) Valores en Ciencia B\u00e1sica y en Ciencia Aplicada"}, {"subtema": "12.5) Econom\u00eda Positiva y Econom\u00eda Normativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13: Valores \u00e9ticos en la Ciencia"}, {"subtema": "13.1) Los problemas \u00e9ticos de la actividad cient\u00edfica"}, {"subtema": "13.2) Posibilidad y legitimidad de la Etica de la Ciencia"}, {"subtema": "13.3) Ciencia y valores \u00e9ticos: El marco te\u00f3rico de la Etica de la Ciencia"}, {"subtema": "13.4) La preocupaci\u00f3n por los l\u00edmites \u00e9ticos de la Ciencia"}, {"subtema": "13.5) El problema de la valoraci\u00f3n \u00e9tica de la Ciencia B\u00e1sica"}, {"subtema": "13.6) Las cuestiones \u00e9ticias en Ciencia Aplicada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V) VALORES EN LA ACTIVIDAD CIENT\u00cdFICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 14: La Filosof\u00eda y la Metodolog\u00eda de la Econom\u00eda"}, {"subtema": "14.1) Marco te\u00f3rico de la Filosof\u00eda y Metodolog\u00eda de la Econom\u00eda"}, {"subtema": "14.2) Variaciones hist\u00f3ricas de los enfoques filos\u00f3ficos y metodol\u00f3gicos en Econom\u00eda"}, {"subtema": "14.2.1) Principales pol\u00e9micas metodol\u00f3gicas"}, {"subtema": "14.2.2) Giros metodol\u00f3gicos en Econometr\u00eda"}, {"subtema": "14.3) Situaci\u00f3n actual de la Filosof\u00eda y Metodolog\u00eda de la Econom\u00eda"}, {"subtema": "14.3.1) El enfoque m\u00e1s abarcante: la Metodolog\u00eda con claves filos\u00f3ficas"}, {"subtema": "14.3.2) El enfoque m\u00e1s espec\u00edfico: la Metodolog\u00eda hecha por economistas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 15: Evolucionismo desde una perspectiva hist\u00f3rico-filos\u00f3fica"}, {"subtema": "15.1) Diversidad de evolucionismos: Hacia un marco filos\u00f3fico-metodol\u00f3gico"}, {"subtema": "15.1.1) Estadios iniciales"}, {"subtema": "15.1.2) El enfoque de Darwin acerca de la evoluci\u00f3n: \u00bfUn \u201cnaturalista filos\u00f3fico\u201d?"}, {"subtema": "15.2) Una revoluci\u00f3n intelectual"}, {"subtema": "15.2.1) Revoluci\u00f3n conceptual en un contexto hist\u00f3rico"}, {"subtema": "15.2.2) Observaciones filos\u00f3ficas"}, {"subtema": "15.3) Otros evolucionismos"}, {"subtema": "15.3.1) Del \u201c\u00e1rbol de la vida\u201d al proceso de evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "15.3.2) Evolucionismo en torno a la \u201cselecci\u00f3n natural\u201d"}, {"subtema": "15.3.3) Despu\u00e9s de 1959: Micro y Macro"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 16: Evolucionismo desde una perspectiva filos\u00f3fico-metodol\u00f3gica"}, {"subtema": "16.1) Desde una posici\u00f3n filos\u00f3fica de la Naturaleza a naturalismo en Filosof\u00eda"}, {"subtema": "16.1.1) Influencias filos\u00f3fico-metodol\u00f3gicas en el enfoque de Darwin"}, {"subtema": "16.1.2) Etapas iniciales de la influencia filos\u00f3fica de Darwin"}, {"subtema": "16.1.3) Relevancia filos\u00f3fica contempor\u00e1nea del darwinismo: Preferencia por los naturalismos en Filosof\u00eda"}, {"subtema": "16.2) Posiciones con una fuerte darwiniana en Filosof\u00eda de la Ciencia: Planteamientos de Metaf\u00edsica, Teor\u00eda del Conocimiento y Etica"}, {"subtema": "16.3) Repercusiones del evolucionismo en Filosof\u00eda de la Ciencia"}, {"subtema": "16.4) Impacto evolucionista en la Filosof\u00eda especial de la Ciencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI) FILOSOFIA ESPECIAL DE LA CIENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 17: La \"Tecnociencia\" y las relaciones entre Ciencia y Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "17.1) Progreso cient\u00edfico e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica: \u00bfuna integraci\u00f3n conceptual en la \"Tecnociencia\"?"}, {"subtema": "17.2) Ciencia y Tecnolog\u00eda: La contribuci\u00f3n de Ilkka Niiniluoto"}, {"subtema": "17.3) Realismo, instrumentalismo y constructivismo"}, {"subtema": "17.4) \u00bfUna diferencia en la din\u00e1mica? Racionalidad cient\u00edfica y racionalidad tecnol\u00f3gica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 18: Valores econ\u00f3micos en la configuraci\u00f3n de la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "18.1) Presencia de valores en la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "18.2) Valores econ\u00f3micos, internos y externos, en la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "18.2.1) La diversificaci\u00f3n de los valores econ\u00f3micos en la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "18.2.2) Interdependencia entre valores econ\u00f3micos y procesos tecnol\u00f3gicos"}, {"subtema": "18.3) Valores internos de tipo econ\u00f3mico asumidos en el quehacer tecnol\u00f3gico"}, {"subtema": "18.3.1) Valores ec\u00f3nomicos en el domino cognitivo"}, {"subtema": "18.3.2) Valores econ\u00f3micos en el contexto metodol\u00f3gico"}, {"subtema": "18.4) Valores externos, de car\u00e1cter econ\u00f3mico, que influyen en el quehacer de la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "18.4.1) Valores econ\u00f3micos basados en la actividad humana y su historicidad"}, {"subtema": "18.4.2) Valores econ\u00f3micos derivados de la Pol\u00edtica tecnol\u00f3gica"}, {"subtema": "18.5) De la Tecnolog\u00eda a la Econom\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 19: L\u00edmites de la Tecnolog\u00eda: La evaluaci\u00f3n tecnol\u00f3gica"}, {"subtema": "19.1) \u00bfEst\u00e1 la Tecnolog\u00eda fuera de control?"}, {"subtema": "19.2) Democracia, liberalismo y libertad"}, {"subtema": "19.3) Ciencia y Tecnolog\u00eda en el mercado libre/justo"}, {"subtema": "19.4) \u00bfQu\u00e9 condiciona a la Ciencia y a la Tecnolog\u00eda?"}, {"subtema": "19.5) Hechos y valores en la evaluaci\u00f3n tecnol\u00f3gica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 20: Valores \u00e9ticos y sistemas tecnol\u00f3gicos"}, {"subtema": "20.1) Los sistemas tecnol\u00f3gicos como sistemas intencionales"}, {"subtema": "20.2) La Tecnolog\u00eda y los factores de dominio, control y transformaci\u00f3n"}, {"subtema": "20.3) Indeterminaci\u00f3n de las consecuencias de las innovaciones tecnol\u00f3gicas"}, {"subtema": "20.4) Sistemas tecnol\u00f3gicos y conocimiento objetivo"}, {"subtema": "20.5) Las responsabilidades morales de los tecn\u00f3logos"}, {"subtema": "20.6) Responsabilidades dentro de los sistemas tecnol\u00f3gicos: saber puede implicar una responsabilidad moral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII) FILOSOFIA DE LA TECNOLOG\u00cdA"}]}], "coordinadores": [{"email": "wenceslao.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez, Wenceslao J."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "En primer lugar, el programa se encamina al dominio de las vertientes hist\u00f3rica y sistem\u00e1tica de la Filosof\u00eda de la Ciencia, atendiendo tanto a la vertiente general como a la especial; y, en segundo t\u00e9rmino, se desarrolla la Filosof\u00eda de la Tecnolog\u00eda, donde se consideran los planos tem\u00e1ticos internos (sem\u00e1ntico, l\u00f3gico, epistemol\u00f3gico, etc.) y la relaci\u00f3n del quehacer tecnol\u00f3gico con la Ciencia y Sociedad. Dentro de la Filosof\u00eda de la Ciencia, el programa se centra inicialmente en la perspectiva general. Incide en la Sem\u00e1ntica de la Ciencia, la L\u00f3gica de la Ciencia, la Epistemolog\u00eda, la Metodolog\u00eda de la Ciencia, la Ontolog\u00eda de la Ciencia, la Axiolog\u00eda de la investigaci\u00f3n y la \u00c9tica de la Ciencia. Despu\u00e9s profundiza en la perspectiva especial, en particular la correspondiente a las Ciencias Sociales. As\u00ed, dentro de este amplio campo de estudio, la atenci\u00f3n se centra en una selecci\u00f3n de temas, analizando tanto la dimensi\u00f3n interna como la perspectiva externa. Los contenidos de la Filosof\u00eda de la Ciencia se orientan a formar a los estudiantes en las bases para juzgar la validez de las teor\u00edas cient\u00edficas. Se busca propiciar la aclaraci\u00f3n del lenguaje, estructura, tipo de conocimiento, modo de avance de las teor\u00edas cient\u00edficas y su plasmaci\u00f3n en la actividad cient\u00edfica. En este sentido, los temas del presente programa tienen entidad por s\u00ed mismos y, al mismo tiempo, son complementarios respecto de los analizados en el programa de Metodolog\u00eda e Historia de la Ciencia. Al abordar la Filosof\u00eda de la Tecnolog\u00eda se analizan sus relaciones con la Ciencia y su propio status, para lo que contemplan los enfoques centrados en las ideas de conocimiento, quehacer y artefacto. Tambi\u00e9n se realiza un an\u00e1lisis filos\u00f3fico de la Tecnolog\u00eda seg\u00fan planos tem\u00e1ticos internos (lenguaje, estructura, conocimiento, proceso, actividad, \u2026), al tiempo que se resalta la relevancia del nexo con la Sociedad (los factores contextuales sociales, culturales, econ\u00f3micos, etc.). Tambi\u00e9n aqu\u00ed el programa centra la atenci\u00f3n en una selecci\u00f3n de temas, que abarca tanto la dimensi\u00f3n interna como la perspectiva externa.", "nombre_asignatura": "Filosof\u00eda da Ciencia e a Tecnolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "wenceslao.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez, Wenceslao J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701027"}}
{"codigo": "710G01027", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1o e producci\u00f3n de bens culturais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Avaliaci\u00f3n de impactos medioambientais e patrimoniais"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Avaliaci\u00f3n da viabilidade de proxectos"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os subtemas van contidos no enunciado e desenvolvemento de cada un dos temas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- A cultura. Conceptos e procesos. Os elementos culturais. Cultura e civilizaci\u00f3n. Tema 2.- O patrimonio. Conceptos. Os recursos patrimoniais. Bens de interese cultural. Tema 3.- A identidade. A construci\u00f3n dos procesos identitarios. As identidades emerxentes. Tema 4.- Memoria colectiva, cultura e patrimonio: tres eixos do cambio social. A memoria cercana: territorio e patrimono. Tema 5.- Cultura e globalizaci\u00f3n. Diferencia, universalidade e multiculturalismo. Recreando os conceptos. Tema 6.- Da cultura tradicional ao multiculturalismo: un paradigma social. Cultura tradicional e popular versus cultura de masas. Tema 7.- A planificaci\u00f3n social. Conceptos e elementos. Principios xerais do proceso de planificaci\u00f3n. Tema 8.- T\u00e9cnicas aplicadas \u00e1 planificaci\u00f3n social. A investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica. Estudo de necesidades e demandas culturales. Tema 9.- Modelos de planificaci\u00f3n social. Metodolox\u00eda da planificaci\u00f3n. O Sistema de Planificaci\u00f3n por Obxectivos. Tema 10.- Os recursos culturais e patrimoniais. Estudo, utilizaci\u00f3n e posta en valor. Inventario de recursos. Mapas de recursos culturais e patrimoniais. Puntos d\u00e9biles e puntos fortes. Tema 11.- A cidade como construci\u00f3n da memoria. A cidade como contedor de elementos culturais e patrimoniais. A conxunci\u00f3n do pasado, presente e futuro. Tema 12.- Interpretaci\u00f3n, identidade e territorio. Un m\u00e9todo din\u00e1mico para promover o uso social do patrimonio e os bens culturais. Tema 13.- O patrimonio y os bens culturais como motores do desenvolvemento econ\u00f3mico. Tema 14.- Pensando o turismo. Cultura proxectual e turismo emerxente. O turismo cultural. Recursos e produtos do turismo cultural. Tema 15.- As pol\u00edticas culturais e o uso social do patrimonio. Pol\u00edtica cultural e lexislaci\u00f3n. Leis do patrimonio cultural. Tema 16,. A din\u00e1mica sociocultural. Os proxectos socioculturais. Modelos de proxectos socioculturais. Pol\u00edticas patrimoniais e planificaci\u00f3n tur\u00edstica. Planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e eficacia social. O proceso evaluativo e os seus indicadores. Tema 17.- Mecenazgo, patrocinio e democratizaci\u00f3n cultural. Tema 18.- As industrias culturais. O Estado e a cultura. Tendencias, problemas e retos. Tema 19.- A xesti\u00f3n cultural e os seus axentes. Conceptos. T\u00e9cnicas e instrumentos da xesti\u00f3n cultural. Pol\u00edticas de xesti\u00f3n do patrimonio cultural. Tema 20.- A cultura e o patrimonio como fundamento de programas educativos. A animaci\u00f3n sociocultural."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Con este programa pret\u00e9ndese unha comprensi\u00f3n da diversidade das din\u00e1micas culturais e as pol\u00edticas patrimoniais. Ser\u00e1 importante a formaci\u00f3n na x\u00e9nese de modelos de proxectos socioculturais para unha posta en valor dos bens patrimoniais e culturais, nunhas estratexias de desenvolvemento socioecon\u00f3mico. Reflexi\u00f3nase tam\u00e9n sobre as tendencias e retos culturais que emerxen na nosa sociedade.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da Cultura e do Patrimonio", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701029"}}
{"codigo": "710G01029", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Origen y formaci\u00f3n de los continentes."}, {"subtema": "Tema 2. Din\u00e1mica de la atm\u00f3sfera y clima."}, {"subtema": "Tema 3. Principales regiones biogeogr\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: La Tierra como ecosistema."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Asia: Recursos y conflictos."}, {"subtema": "Tema 5. Pobreza y subdesarrollo en Africa Subsahariana"}, {"subtema": "Tema 6. Iberoam\u00e9rica: Espacio en permanente conflicto."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II La Era Global"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Europa. Nuevos retos."}, {"subtema": "Tema 8. Territorio y Sociedad en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "Tema 9. Propuestas de regionalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III Los Espacios de Referencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lvizoso@udc.es", "nombre": "Lopez Vizoso, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudio de la metodolog\u00eda propia del an\u00e1lisis regional. An\u00e1lisis del medio y de los distintos tipos de regi\u00f3n, incluyendo su aplicaci\u00f3n a escala global.", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda Rexional", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "j.lvizoso@udc.es", "nombre": "Lopez Vizoso, Jose Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701058"}}
{"codigo": "710G01058", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Programa. Fuentes y Bibliograf\u00eda esencial. Objetivos, Actividades. Evaluaci\u00f3n. Tutor\u00edas. (2 sesiones)"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. El Renacimiento italiano y su difusi\u00f3n europea. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "1.2. El retorno a la medida humana: El hombre centro del Universo."}, {"subtema": "1.3. La visi\u00f3n unitaria de la obra."}, {"subtema": "1.4. Arte y humanismo. La individualidad y el genio. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. EL ARTE DEL RENACIMIENTO. CONCEPTO. M\u00c9TODOS Y FUENTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Los arquitectos del siglo XV. Italia. Resto de Europa."}, {"subtema": "2.2. La madurez de Cinquecento (XVI). Los tratadistas del clasicismo."}, {"subtema": "2.3. Arquitectura en Europa: Francia, Pa\u00edses Bajos."}, {"subtema": "2.4. Arquitectura en Espa\u00f1a: Alto y Bajo Renacimiento. Su influencia en Hispanoam\u00e9rica. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II. LA ARQUITECTURA DEL RENACIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. La escultura y pintura del Renacimiento en Italia."}, {"subtema": "3.2. Escultura y Pintura del Renacimiento en Europa."}, {"subtema": "3.3. Escultura y Pintura del Renacimiento en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "3.4. Artes Decorativas en el Renacimiento: Principales manifestaciones. Plater\u00eda. Rejer\u00eda. Bordado y otras expresiones art\u00edsticas importantes. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III. ESCULTURA. PINTURA Y OTRAS ARTES DEL RENACIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. El concepto de Barroco y el Arte del siglo XVII. Valoraci\u00f3n del t\u00e9rmino."}, {"subtema": "4.2. Caracter\u00edsticas art\u00edsticas. La teatralidad del Barroco. Lo ef\u00edmero."}, {"subtema": "4.3. El Barroco y la Iglesia. La Contrarreforma y el Concilio de Trento."}, {"subtema": "4.4. Repercusiones del Decreto tridentino de 1563 y las im\u00e1genes. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. EL ARTE BARROCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. La  Arquitectura y urbanismo del Barroco en Italia: Bernini y Borromini."}, {"subtema": "5.2. Arquitectura del Barroco en Europa. Francia: Palacio de Versalles de Luis XIV."}, {"subtema": "5.3. Arquitectura del Barroco en Espa\u00f1a. La Corte. El Palacio del Buen Retiro y el Palacio Real."}, {"subtema": "5.4. El barroco Iberoamericano. La fachada del Sagrario de la Catedral de M\u00e9xico. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V. LA  ARQUITECTURA Y URBANISMO DEL BARROCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Escultura y pintura del Barroco en Italia: Bernini. De Algardi y Duquesnoy al \u00faltimo barroco. Pintura: la Escuela Borlo\u00f1esa. Caravaggio y los Carracci."}, {"subtema": "6.2. Escultura y Pintura del Barroco en Europa. Pintura flamenca: Escultura francesa en tiempo de los cardenales. Pintura flamenca: Rubens. Holanda: Rembrandt."}, {"subtema": "6.3. Escultura y Pintura del Barroco en Espa\u00f1a. Escultura: la imagen sagrada: Gregorio Fern\u00e1ndez. La escuela andaluza. Pintura: Focos regionales: Valencia con Ribalta y Ribera. Sevilla con Zurbar\u00e1n y Murillo. Madrid con Vel\u00e1zquez."}, {"subtema": "6.4. Artes Decorativas del Barroco: Principales manifestaciones. El mueble: el estilo de Luis XIV y la Plater\u00eda. Otras manifestaciones art\u00edsticas de esta \u00e9poca: los tapices y las manufacturas de las Reales F\u00e1bricas: vidrios, cer\u00e1micas.  La Compa\u00f1\u00eda de Indias y los motivos orientales. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI.- ESCULTURA. PINTURA Y OTRAS ARTES DEL BARROCO"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La asignatura de Arte Moderno tiene por objeto el estudio de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del arte desarrollado desde el Renacimiento hasta finales del Barroco, prestando atenci\u00f3n a los procesos del Renacimiento italiano y su difusi\u00f3n europea, con especial significaci\u00f3n en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e Hispanoamerica; as\u00ed como el desarrollo del Barroco, en las distintas manifestaciones art\u00edsticas y sus peculiaridades en los distintos pa\u00edses. Asignatura que dotar\u00e1 al alumno de los recursos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos suficientes para analizar y comprender la evoluci\u00f3n de la creatividad del hombre desde el siglo XV hasta la segunda mitad del siglo XVIII. Materia obligatoria encargada de acrecentar el inter\u00e9s por el arte y por su raz\u00f3n de ser, aproxim\u00e1ndose en sus conceptos desde la teor\u00eda y la historia, fomentando la capacidad anal\u00edtica, el sentido cr\u00edtico y el desarrollo l\u00f3gico del alumno en este amplio campo de las Humnidades.", "nombre_asignatura": "Historia da Arte Moderna", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01058&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701026"}}
{"codigo": "710G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A crise do Antigo R\u00e9xime e as revoluci\u00f3ns liberais/burguesas (1789-1848)."}, {"subtema": "1.2. A industrializaci\u00f3n e o nacimento do movemento operario."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "I. As mudanzas estructurais at\u00e9 1870."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1. A segunda revoluci\u00f3n industrial e a formaci\u00f3n dun mercado mundial."}, {"subtema": "II.2. A expansi\u00f3n imperialista."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "II. A \u00e9poca do imperialismo, (1870-1914)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1. A Grande Guerra e a organizaci\u00f3n da paz."}, {"subtema": "III.2. A econom\u00eda de entreguerras."}, {"subtema": "III.3. A revoluci\u00f3n rusa."}, {"subtema": "III.4. A crise das democracias liberais e o ascenso dos fascismos."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "III. O periodo de entreguerras, (1914-1945)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1. O final da Segunda Guerra Mundial e o novo mapa xeo-pol\u00edtico."}, {"subtema": "IV.2. A guerra fria e as novas formas do conflicto."}, {"subtema": "IV.3. A descolonizaci\u00f3n e os problemas do Terceiro Mundo."}], "temas": [{"tema": "IV. O mundo actual: da guerra fria \u00e1 crise do socialismo,(1945-1990)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os retos da sociedade do presente."}], "temas": [{"tema": "Ep\u00edlogo."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudo das li\u00f1as b\u00e1sicas da evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da humanidade nos s\u00e9culos XIX e XX.", "nombre_asignatura": "Historia Contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701028"}}
{"codigo": "710G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, de alomenos unha lingua estranxeira"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1o e producci\u00f3n de bens culturais"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ocemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos e do seu uso e transferencias, e das fontes principais de informaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B30", "competencia": "CB3-Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Canova. David y Goya. Urbanismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Pintura Rom\u00e1ntica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Urbanismo y arquitectura de finales del XIX. La arquitectura del hierro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Courbet, Millet."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Los ismos: Fauvismo, Cubismo, Expresionismo, Futurismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Dada\u00edsmo, Surrealismo y abstracci\u00f3n: La Bauhaus.La pintura en la Bauhaus Desde la artesan\u00eda al dise\u00f1o. El Neoplasticismo Holand\u00e9s y De Stijl. Van Doesburg, Mondrian. La vanguardia rusa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8 Nuevas tendencias pl\u00e1sticas: A) El expresionismo abstracto. B)Orden y geometr\u00eda: Minimal Art. El arte cin\u00e9tico y el Op Art. 2 Jugando con la realidad. Pop-Art"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9 Conceptual. Arte digital"}], "temas": [{"tema": "1  Las artes europeas a finales del siglo XVIII y principios del s. XIX: el Neoclasicismo."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 El Romanticismo. La pintura rom\u00e1ntica."}, {"tema": ""}, {"tema": "3 Hacia la arquitectura moderna."}, {"tema": ""}, {"tema": "4 Realismo El camino de la modernidad."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.  El Impresionismo Y los postimpresionistas."}, {"tema": ""}, {"tema": "6 La encrucijada de 1900. El concepto de vanguardia."}, {"tema": ""}, {"tema": "7  Vanguardias de entreguerras."}, {"tema": ""}, {"tema": "8.  De 1945 a los a\u00f1os sesenta."}, {"tema": ""}, {"tema": "9 Ultimas d\u00e9cadas"}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Asignatura que dotar\u00e1 ao alumnado dos recursos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos suficientes para analizar a evoluci\u00f3n da creatividade do hombre dende a chegada da Idade Contempor\u00e1nea.", "nombre_asignatura": "Arte Contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701016"}}
{"codigo": "710G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Configuraci\u00f3n de la Edad Media"}, {"subtema": "2. El Occidente Germ\u00e1nico"}, {"subtema": "3. El Estado Bizantino"}, {"subtema": "4. El Islam y su expansi\u00f3n"}, {"subtema": "5.  La formaci\u00f3n de Europa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. La Cristiandad Europea"}, {"subtema": "2. Expansi\u00f3n militar y desarrollo pol\u00edtico"}, {"subtema": "3. Expansi\u00f3n material y desarrollo econ\u00f3mico"}, {"subtema": "4: Desarrollo de la Ciencia y de la Cultura"}, {"subtema": "5. Europa en el Siglo XIII"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Crisis de la Cristiandad"}, {"subtema": "2. El Imperio Alem\u00e1n y las rep\u00fablicas italianas"}, {"subtema": "3. G\u00e9nesis de los estados modernos"}, {"subtema": "4: Evoluci\u00f3n econ\u00f3mica y social"}, {"subtema": "5. El fin de la Edad Media"}], "temas": [{"tema": "I. ALTA EDAD MEDIA (SIGLOS V-X)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "II.  PLENA EDAD MEDIA (SIGLOS XI-XIII)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "III. BAJA EDAD MEDIA (SIGLOS XIV Y XV)"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudio de la \u00e9poca medieval, entre la Antig\u00fcedad Clasica y el Renacimiento, desde el siglo V hasta el XV, con especial referencia a la Cristiandad europea y al Islam, a los fundamentos sociales, econ\u00f3micos y porl\u00edtico-religiosos de ambas civilizaciones, la evoluci\u00f3n de sus estructuras pol\u00edticas y su desarrollo hasta la llegada de la modernidad.", "nombre_asignatura": "Historia Medieval", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701030"}}
{"codigo": "710G01030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, de alomenos unha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Aportaciones de los autores m\u00e1s destacados en la tradici\u00f3n previa a la hermen\u00e9utica filos\u00f3fica contempor\u00e1nea."}], "temas": [{"tema": "1. Antecedentes hist\u00f3ricos de la hermen\u00e9utica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 La hermen\u00e9utica como filosof\u00eda pr\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "2. Introducci\u00f3n a la hermen\u00e9utica filos\u00f3fica"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 La hermen\u00e9utica como Wirkungsgeschichte/Wirkungsgeschiltich"}], "temas": [{"tema": "3. Exposici\u00f3n sistem\u00e1tica de la hermen\u00e9utica gadameriana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 El lenguaje como experiencia del mundo"}], "temas": [{"tema": "4. El lenguaje como horizonte de una ontolog\u00eda hermen\u00e9utica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 La transformaci\u00f3n del juego en construcci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Das Konzept Erf\u00e4hrung Spiel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Met\u00e1fora y estructuraci\u00f3n del mundo"}], "temas": [{"tema": "6. La funci\u00f3n ontol\u00f3gica de la met\u00e1fora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 La expansi\u00f3n pluridisciplinar de la hermen\u00e9utica"}], "temas": [{"tema": "7. La hermen\u00e9utica como koin\u00e9 de nuestra cultura"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.couceiro.bueno@udc.es", "nombre": "Couceiro Bueno, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La hermen\u00e9utica filos\u00f3fica ocupa en el pensamiento occidental una posici\u00f3n central, es decir, en nuestro presente podemos constatar la existencia de una lengua com\u00fan para la filosof\u00eda y la cultura. El car\u00e1cter de koin\u00e9 de la hermen\u00e9utica filos\u00f3fica abre una nueva \u00e9poca para el pensamiento y supone un \"marco de referencia\" para los discursos especializados o fragmentados.", "nombre_asignatura": "Hermen\u00e9utica Filos\u00f3fica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "juan.couceiro.bueno@udc.es", "nombre": "Couceiro Bueno, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701022"}}
{"codigo": "710G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "B30", "competencia": "CB3-Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Modelos de Teor\u00eda \u00c9tica."}, {"subtema": "1.2. \u00c9ticas teleol\u00f3gicas y deontol\u00f3gicas: Fundamentos para su distinci\u00f3n dentro del proyecto \u00e9tico de la modernidad."}, {"subtema": "1.3. \u00c9ticas modernas y post-modernas."}], "temas": [{"tema": "1. Marco te\u00f3rico previo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. \u00c9tica y filosof\u00eda pol\u00edtica en el Renacimiento."}], "temas": [{"tema": "2. Ra\u00edces modernas de la \u00e9tica contempor\u00e1nea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. David Hume: Cr\u00edtica del racionalismo y primac\u00eda \u00e9tica de las pasiones. Protoutilitarismo. El problema del relativismo."}, {"subtema": "3.2. John Stuart Mill: El Utilitarismo cl\u00e1sico en \u00e9tica y pol\u00edtica."}, {"subtema": "3.3. El modelo deontol\u00f3gico-racionalista: El sujeto moral \u201cmoderno\u201d como proyecto racional: la \u00e9tica kantiana."}, {"subtema": "3.4. La continuaci\u00f3n del proyecto kantiano en John Rawls. La pol\u00e9mica con el utilitarismo."}], "temas": [{"tema": "3. Desarrollos de la \u00e9tica moderna y contempor\u00e1nea."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta asignatura posee un enfoque hist\u00f3rico pero no gen\u00e9rico, ya que est\u00e1 conectada con dos grandes \u00e1reas de problemas: 1) la constituci\u00f3n y a la vez definici\u00f3n del paradigma cultural y de pensamiento denominado MODERNIDAD (cuyo origen hist\u00f3rico concreto puede encontrarse en el pensamiento renacentista, pero alcanza su forma espec\u00edfica con el programa de la Ilustraci\u00f3n y casi se identifica con \u00e9l); y 2) la indudable influencia que determinadas teor\u00edas \u00e9ticas modernas han tenido y tienen en el nacimiento y configuraci\u00f3n inicial de las \u00e9ticas contempor\u00e1neas, entendidas las teor\u00edas \u00e9ticas en el sentido amplio de construcciones filos\u00f3fico-cient\u00edficas que se ocupan del estudio global del comportamiento moral humano, o de alg\u00fan rasgo o aspecto espec\u00edfico de \u00e9ste. As\u00ed pues, el contenido de la asignatura y los autores o escuelas elegidos han sido determinados a partir de su contribuci\u00f3n a la constituci\u00f3n del paradigma de la Modernidad o incluso tambi\u00e9n a su crisis, y, dentro de ella, a la constituci\u00f3n o desarrollo de los modelos dominantes dentro de la teor\u00eda \u00e9tica contempor\u00e1nea.", "nombre_asignatura": "\u00c9tica Moderna e Contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}, {"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701025"}}
{"codigo": "710G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Avaliaci\u00f3n de impactos medioambientais e patrimoniais"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tEl concepto de Cultura"}, {"subtema": "1.2.\tEmic/etic"}, {"subtema": "1.3.\tRelativismo cultural y etnocentrismo"}, {"subtema": "1.4.\tProceso de culturaci\u00f3n vs socializaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5.\tAgentes de socializaci\u00f3n:  cambios en la sociedad actual."}, {"subtema": "1.6.\tEl concepto de identidad y etnicidad"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Conceptos fundamentales para el desarrollo de la materia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Contextos generales: el envejecimiento de la poblaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. El cambio cultural en la sociedad actual"}, {"subtema": "2.3. Pre-figuraci\u00f3n, co-figuraci\u00f3n y post-figuraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. El choque generacional"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Cambio cultural y problemas generacionales."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de familia."}, {"subtema": "3.2. Modelos familiares desde una perspectiva transcultural."}, {"subtema": "3.3. Transformaci\u00f3n de modelos. Nuevos modelos. Problemas relacionados con el cambio."}, {"subtema": "3.4. La transformaci\u00f3n del modelo de sexualidad y sus implicaciones."}, {"subtema": "3.5. \u00bfCrisis de la familia como instituci\u00f3n o crisis de modelos particulares?"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- La transformaci\u00f3n del \u00e1mbito dom\u00e9stico-familiar en el Mundo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Principios estructurales de la econom\u00eda capitalista y sus contradicciones."}, {"subtema": "4.2. El Estado del Bienestar."}, {"subtema": "4.3. De la sociedad postindustrial  (Daniel Bell) a la sociedad del riesgo (Ulrich Beck)."}, {"subtema": "4.4. El agotamiento del modelo pol\u00edtico parlamentario cl\u00e1sico."}, {"subtema": "4.5. El crecimiento de la poblaci\u00f3n y la h\u00edper-urbanizaci\u00f3n. Hacia un dominio de las culturas urbanas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- El modelo hegem\u00f3nico en el mundo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Concepto de G\u00e9nero. Sexo vs G\u00e9nero."}, {"subtema": "5.2. El desarrollo antropol\u00f3gico en el an\u00e1lisis del G\u00e9nero."}, {"subtema": "5.3. La igualdad de g\u00e9nero como reto en el mundo actual. La importancia de la igualdad de g\u00e9nero en las pol\u00edticas de los estados y de los organismos internacionales."}, {"subtema": "5.4. Estudios de caso"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- El G\u00e9nero y los problemas de g\u00e9nero en el Mundo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. \u00bfPor qu\u00e9 el Desarrollo es un problema?"}, {"subtema": "6.2. El concepto de Desarrollo: perspectivas cr\u00edticas."}, {"subtema": "6.3. Los l\u00edmites del Desarrollo."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- El Desarrollo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. El cambio tecnol\u00f3gico basado en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. La brecha digital."}, {"subtema": "7.3. La cibercultura."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Las nuevas tecnolog\u00edas. La brecha digital y el desarrollo la cibercultura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Del conflicto social al conflicto religioso"}, {"subtema": "8.2. El factor \u00e9tnico en la conflictividad. Identidad y conflicto. El papel del nacionalismo."}, {"subtema": "8.3. Pobreza y conflicto"}, {"subtema": "8.4. Econom\u00eda, Poder y conflicto"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Naturaleza de los conflictos en el Mundo actual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Este seminario monogr\u00e1fico vincula fundamentalmente los temas 4 y 6, aunque pretende ser un seminario transversal al conjunto de los aspectos tocados en la materia. Se pretende con \u00e9l establecer cu\u00e1les son las coordenadas impl\u00edcitas y expl\u00edcitas de lo que se llama crisis econ\u00f3mica actual, con el fin de provocar una reflexi\u00f3n profunda que permita tomar conciencia de c\u00f3mo dicha crisis es mucho m\u00e1s que una \u201ccrisis econ\u00f3mica\u201d, en tanto que se trata de un proceso de cambio que \u2013 adem\u00e1s de econ\u00f3mico \u2013 es tambi\u00e9n social, pol\u00edtico y cultural."}], "temas": [{"tema": "Seminario tem\u00e1tico.- La crisis actual y sus diferentes perspectivas."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.garate@udc.es", "nombre": "Garate Castro, Luis Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda Social e Problemas Actuais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "luis.garate@udc.es", "nombre": "Garate Castro, Luis Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701021"}}
{"codigo": "710G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. El origen del hombre americano."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Las \u00e1reas culturales de Am\u00e9rica en 1492."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Las altas culturas de Mesoam\u00e9rica: aztecas y mayas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. La cultura inca."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. La expansi\u00f3n europea y los descubrimientos geogr\u00e1ficos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Col\u00f3n y el descubrimiento de Am\u00e9rica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Las exploraciones en el siglo XVI."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. La Conquista y su r\u00e9gimen."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. La Iglesia en Indias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. El gobierno de las Indias: siglos XVI-XVIII"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. La demograf\u00eda indiana: siglos XVI-XVIII"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. La econom\u00eda hispanoamericana: siglos XVI-XVIII"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. La sociedad hispanoamericana: siglos XVI-XVIII"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14. El Brasil colonial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15. La colonizaci\u00f3n inglesa y francesa en Am\u00e9rica. La rebeli\u00f3n de las Trece Colonias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Las independencias hispanoamericanas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Se persigue una aproximaci\u00f3n a la realidad americana desde la etapa anterior al Descubrimiento hasta la p\u00e9rdida definitiva de las colonias en 1898. Las instituciones, la sociedad, la econom\u00eda y la cultura vertebrar\u00e1n el estudio, tanto de la Am\u00e9rica Colonial como del resto de \u00e1reas que estuvieron sometidas a potencias europeas.", "nombre_asignatura": "Historia de Am\u00e9rica e da Expansi\u00f3n Europea", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701023"}}
{"codigo": "710G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Programa. Fuentes y Bibliograf\u00eda esencial. Objetivos, Actividades. Evaluaci\u00f3n. Tutor\u00edas. (2 sesiones)"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. El Renacimiento italiano y su difusi\u00f3n europea. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "1.2. El retorno a la medida humana: El hombre centro del Universo."}, {"subtema": "1.3. La visi\u00f3n unitaria de la obra."}, {"subtema": "1.4. Arte y humanismo. La individualidad y el genio. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. EL ARTE DEL RENACIMIENTO. CONCEPTO. M\u00c9TODOS Y FUENTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Los arquitectos del siglo XV. Italia. Resto de Europa."}, {"subtema": "2.2. La madurez de Cinquecento (XVI). Los tratadistas del clasicismo."}, {"subtema": "2.3. Arquitectura en Europa: Francia, Pa\u00edses Bajos."}, {"subtema": "2.4. Arquitectura en Espa\u00f1a: Alto y Bajo Renacimiento. Su influencia en Hispanoam\u00e9rica. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II. LA ARQUITECTURA DEL RENACIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. La escultura y pintura del Renacimiento en Italia."}, {"subtema": "3.2. Escultura y Pintura del Renacimiento en Europa."}, {"subtema": "3.3. Escultura y Pintura del Renacimiento en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "3.4. Artes Decorativas en el Renacimiento: Principales manifestaciones. Plater\u00eda. Rejer\u00eda. Bordado y otras expresiones art\u00edsticas importantes. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III. ESCULTURA. PINTURA Y OTRAS ARTES DEL RENACIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. El concepto de Barroco y el Arte del siglo XVII. Valoraci\u00f3n del t\u00e9rmino."}, {"subtema": "4.2. Caracter\u00edsticas art\u00edsticas. La teatralidad del Barroco. Lo ef\u00edmero."}, {"subtema": "4.3. El Barroco y la Iglesia. La Contrarreforma y el Concilio de Trento."}, {"subtema": "4.4. Repercusiones del Decreto tridentino de 1563 y las im\u00e1genes. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. EL ARTE BARROCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. La  Arquitectura y urbanismo del Barroco en Italia: Bernini y Borromini."}, {"subtema": "5.2. Arquitectura del Barroco en Europa. Francia: Palacio de Versalles de Luis XIV."}, {"subtema": "5.3. Arquitectura del Barroco en Espa\u00f1a. La Corte. El Palacio del Buen Retiro y el Palacio Real."}, {"subtema": "5.4. El barroco Iberoamericano. La fachada del Sagrario de la Catedral de M\u00e9xico. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V. LA  ARQUITECTURA Y URBANISMO DEL BARROCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Escultura y pintura del Barroco en Italia: Bernini. De Algardi y Duquesnoy al \u00faltimo barroco. Pintura: la Escuela Borlo\u00f1esa. Caravaggio y los Carracci."}, {"subtema": "6.2. Escultura y Pintura del Barroco en Europa. Pintura flamenca: Escultura francesa en tiempo de los cardenales. Pintura flamenca: Rubens. Holanda: Rembrandt."}, {"subtema": "6.3. Escultura y Pintura del Barroco en Espa\u00f1a. Escultura: la imagen sagrada: Gregorio Fern\u00e1ndez. La escuela andaluza. Pintura: Focos regionales: Valencia con Ribalta y Ribera. Sevilla con Zurbar\u00e1n y Murillo. Madrid con Vel\u00e1zquez."}, {"subtema": "6.4. Artes Decorativas del Barroco: Principales manifestaciones. El mueble: el estilo de Luis XIV y la Plater\u00eda. Otras manifestaciones art\u00edsticas de esta \u00e9poca: los tapices y las manufacturas de las Reales F\u00e1bricas: vidrios, cer\u00e1micas.  La Compa\u00f1\u00eda de Indias y los motivos orientales. (4 sesiones)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI.- ESCULTURA. PINTURA Y OTRAS ARTES DEL BARROCO"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La asignatura de Arte Moderno tiene por objeto el estudio de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del arte desarrollado desde el Renacimiento hasta finales del Barroco, prestando atenci\u00f3n a los procesos del Renacimiento italiano y su difusi\u00f3n europea, con especial significaci\u00f3n en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e Hispanoamerica; as\u00ed como el desarrollo del Barroco, en las distintas manifestaciones art\u00edsticas y sus peculiaridades en los distintos pa\u00edses. Asignatura que dotar\u00e1 al alumno de los recursos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos suficientes para analizar y comprender la evoluci\u00f3n de la creatividad del hombre desde el siglo XV hasta la segunda mitad del siglo XVIII. Materia obligatoria encargada de acrecentar el inter\u00e9s por el arte y por su raz\u00f3n de ser, aproxim\u00e1ndose en sus conceptos desde la teor\u00eda y la historia, fomentando la capacidad anal\u00edtica, el sentido cr\u00edtico y el desarrollo l\u00f3gico del alumno en este amplio campo de las Humnidades.", "nombre_asignatura": "Arte Moderna", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701024"}}
{"codigo": "710G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. La sociedad estamental europea: El mundo rural y urbano y sus cambios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Definici\u00f3n y cronolog\u00eda de la Edad Moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Renacimiento y Humanismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. La crisis religiosa y los movimientos reformistas en la Europa Moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. La formaci\u00f3n del Estado Moderno: Sus bases y limitaciones."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. La cultura del Barroco y el nacimiento de la ciencia experimental moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. El Estado franc\u00e9s: De la crisis a la consolidaci\u00f3n. Inglaterra: De los Estuardo a la Segunda Revoluci\u00f3n. Espa\u00f1a: La etapa imperial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. La Guerra de los Treinta A\u00f1os y los inicios del nuevo orden europeo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. La cultura de la Ilustraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. La Ilustraci\u00f3n Francesa y el pensamiento pol\u00edtico. Las resistencias antiracionalistas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11. El Estado europeo del Despotismo Ilustrado: El centro europeo y la periferia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. El fracaso del Despotismo Ilustrado en Francia. Inglaterra y la consolidaci\u00f3n del Parlamentarismo. Los Borbones en Espa\u00f1a."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13. La Revoluci\u00f3n Francesa. Europa en guerra."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14. El asentamiento del equilibrio europeo y sus bases"}]}], "coordinadores": [{"email": "reyes.garcia.hurtado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Hurtado, Manuel Reyes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Partiendo de un an\u00e1lisis sectorial se pretende estudiar la realidad europea en sus permanencias y cambios, con atenci\u00f3n preferente a los aspectos culturales. Asimismo, se persigue reconocer la personalidad demogr\u00e1fica, econ\u00f3mica, social, cultural y pol\u00edtica de Espa\u00f1a en el contexto de la Europa de la Edad Moderna.", "nombre_asignatura": "Historia Moderna", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "reyes.garcia.hurtado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Hurtado, Manuel Reyes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701051"}}
{"codigo": "710G01051", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Marco Geogr\u00e1fico: Mesopotamia y Egipto"}, {"tema": "2. Marco hist\u00f3rico y cronol\u00f3gico"}, {"tema": "3. Fuentes y m\u00e9todos de estudio"}, {"tema": "4. Neol\u00edtico: las primeras sociedades agropecuarias"}, {"tema": "5. El nacimiento de la ciudad y la vida urbana"}, {"tema": "6. Escritura y literatura"}, {"tema": "7. Monarqu\u00eda"}, {"tema": "8. Religi\u00f3n y creencias funerarias"}, {"tema": "9. Derecho y sociedad"}, {"tema": "10. Guerra: frontera y territorio"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Historia y arqueolog\u00eda de la regi\u00f3n del Pr\u00f3ximo Oriente y Egipto desde las primeras aldeas neol\u00edticas hasta las grandes civilizaciones urbanas. Se analizar\u00e1 la historia, la cultura, la sociedad y la pol\u00edtica de los pueblos del Oriente cuneiforme (Mesopotamia y territorios lim\u00edtrofes) y del Egipto fara\u00f3nico entre el IX y el I milenio a.C.", "nombre_asignatura": "Prehistoria e Historia Antiga de Oriente", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701054"}}
{"codigo": "710G01054", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 El problema del arch\u00e9"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1 La idea de Poiesis"}, {"subtema": "2.2 El concepto de T\u00e9chne"}, {"subtema": "2.3 La tragedia y el esp\u00edritu filos\u00f3fico (conceptualizaci\u00f3n de la tragedia)."}, {"subtema": "2.4 Aret\u00e9 y filosof\u00eda (Spoudaios y deliberaci\u00f3n)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1 El pensamiento presocr\u00e1tico"}, {"subtema": "3.2 La omnipresencia del pensamiento plat\u00f3nico y aristot\u00e9lico (con preferencia, se abordar\u00e1 textualmente dicho pensamiento)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1 Organizaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la estructura del mythos /m\u00edmesis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Logos, Theor\u00eda y Demokrat\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n cr\u00edtica al origen del pensamiento griego."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Revisi\u00f3n de la conceptualidad nuclear griega."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3. El pensamiento griego y sus fil\u00f3sofos m\u00e1s eminentes."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Conceptualizaci\u00f3n del mythos/m\u00edmesis"}, {"tema": ""}, {"tema": "5. La extensi\u00f3n del pensamiento filos\u00f3fico griego hasta nuestro presente."}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.couceiro.bueno@udc.es", "nombre": "Couceiro Bueno, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "En esta asignatura se va a estudiar la begriffgeschichte del legado filos\u00f3fico griego y su contribuci\u00f3n a la construcci\u00f3n de Europa. Se le dar\u00e1 importancia a la cr\u00edtica textual en sus diversas facetas para conectar con otras materias y objetivos de la titulaci\u00f3n: an\u00e1lisis conceptual, contextualizaci\u00f3n hist\u00f3rico-social del pensamiento, etc.", "nombre_asignatura": "Pensamento Filos\u00f3fico Grego", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "juan.couceiro.bueno@udc.es", "nombre": "Couceiro Bueno, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701055"}}
{"codigo": "710G01055", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Obxectivo da materia, l\u00edmites, conceptos b\u00e1sicos e m\u00e9todos de traballo."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os autores e o seu p\u00fablico. Difusi\u00f3n e recepci\u00f3n da literatura latina"}], "temas": [{"tema": "2. A comunicaci\u00f3n literaria na Antig\u00fcidade e na Idade Media 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O c\u00f3digo literario 1: Ret\u00f3rica e po\u00e9tica antiga e medieval"}], "temas": [{"tema": "3. A comunicaci\u00f3n literaria na Antig\u00fcidade e na Idade Media 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O c\u00f3digo literario 2: Imitaci\u00f3n e arte alusiva na Antig\u00fcidade e na Idade Media"}], "temas": [{"tema": "4. A comunicaci\u00f3n literaria na Antig\u00fcidade e na Idade Media 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Literatura romana da \u00e9poca Republicana: a xeraci\u00f3n de Cicer\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Periodizaci\u00f3n 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c9poca imperial: literatura e poder, mecenazgo e propaganda"}], "temas": [{"tema": "6. Periodizaci\u00f3n 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Literatura e cultura da \u00e9poca carolinxia"}], "temas": [{"tema": "7. Periodizaci\u00f3n 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Renacemento do s\u00e9culo XII"}], "temas": [{"tema": "8. Periodizaci\u00f3n 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teatro e espect\u00e1culo na Antig\u00fcidade e na Idade Media latina"}], "temas": [{"tema": "9. X\u00e9neros 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historiograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "10. X\u00e9neros 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da biograf\u00eda antiga \u00e1 haxiograf\u00eda medieval"}], "temas": [{"tema": "11. X\u00e9neros 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prosa de ficci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "12. X\u00e9neros 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Literatura sat\u00edrica e par\u00f3dica en Roma e na Idade Media"}], "temas": [{"tema": "13. X\u00e9neros 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Oratoria"}], "temas": [{"tema": "14. X\u00e9neros 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da poes\u00eda buc\u00f3lica \u00e1 altercatio medieval"}], "temas": [{"tema": "15. X\u00e9neros 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c9pica narrativa da Antig\u00fcidade e formas da \u00e9pica cristi\u00e1 e medieval"}], "temas": [{"tema": "16. X\u00e9neros 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c9pica did\u00e1ctica"}], "temas": [{"tema": "17. X\u00e9neros 9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Literatura t\u00e9cnica"}], "temas": [{"tema": "18. X\u00e9neros 10"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Poes\u00eda l\u00edrica"}], "temas": [{"tema": "19. X\u00e9neros 11"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da elex\u00eda cl\u00e1sica ao amor cort\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "20. X\u00e9neros 12"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epigrammata e aenigmata"}], "temas": [{"tema": "21. X\u00e9neros 13"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A recepci\u00f3n medieval da literatura cl\u00e1sica: Virxilio"}], "temas": [{"tema": "22. Temas 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intercambios culturais na literatura latina: xud\u00edos, xermanos e celtas"}], "temas": [{"tema": "23. Temas 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os animais na literatura latina antiga e medieval: f\u00e1bulas, bestiarios, recetarios e literatura simb\u00f3lica"}], "temas": [{"tema": "24. Temas 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escritoras latinas da Antig\u00fcidade e da Idade Media"}], "temas": [{"tema": "25. Temas 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recepci\u00f3n da literatura latina na cultura contempor\u00e1nea"}], "temas": [{"tema": "26. Temas 5"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.c.santos@udc.es", "nombre": "Santos Paz, Jose Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia trata de ofrecer unha visi\u00f3n xeral (a\u00ednda que necesariamente parcial) da historia literaria latina, antiga e medieval, abordada a trav\u00e9s da periodizaci\u00f3n, os x\u00e9neros literarios e alg\u00fans dos temas que trataron os escritores latinos. M\u00e1is que unha an\u00e1lise profunda de aspectos concretos, tr\u00e1tase de ver como se relaciona o sistema literario coas circunstancias sociais e pol\u00edticas, como estas influ\u00edron na aparici\u00f3n ou desaparici\u00f3n dos x\u00e9neros literarios, como alg\u00fans dos x\u00e9neros antigos se transformaron na Idade Media, am\u00e9n doutros aspectos m\u00e1is especificamente literarios. Os temas ab\u00f3rdanse desde unha perspectiva te\u00f3rica ou pr\u00e1ctica, a partir do comentarios de breves textos traducidos. No contexto da titulaci\u00f3n na que se imparte (Grao en Humanidades), a materia agr\u00fapase con outras que tratan, por unha banda, as historias literarias galega e espa\u00f1ola (das que pode ser un complemento fundamental, xa que moitas formas e contidos desas literaturas, especialmente no per\u00edodo medieval, concordan coas latinas) e, por outra, con asignaturas nas que se estudan outros aspectos da cultura medieval, como a historia ou a arte.", "nombre_asignatura": "Literatura Latina Antiga e Medieval", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "j.c.santos@udc.es", "nombre": "Santos Paz, Jose Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01055&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701053"}}
{"codigo": "710G01053", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. La creaci\u00f3n art\u00edstica. Definici\u00f3n de arte. Los estilos art\u00edsticos. Las t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "Tema 2. Los or\u00edgenes. Pintura rupestre. Arquitectura megal\u00edtica."}, {"subtema": "Tema 3. Claves del arte egipcio al servicio del fara\u00f3n y el Dios. Mesopotamia y Persia: se lenguaje  pl\u00e1stico."}, {"subtema": "Tema 4. Cultura griega. Los antecedentes prehel\u00e9nicos. El templo. La estatuaria y la cer\u00e1mica."}, {"subtema": "Tema 5. Sentido del urbanismo, obras p\u00fablicas. Pintura y mosaico. El relieve y el retrato. El arte paleocristiano."}, {"subtema": "Tema 6. La Europa medieval. El prerrom\u00e1nico asturiano. Los beatos"}, {"subtema": "Tema 7. la ciudad bizantina. Evoluci\u00f3n del Islam"}, {"subtema": "Tema 8. arquitectura, escultura  y pintura del rom\u00e1nico"}, {"subtema": "Tema 9. caracter\u00edsticas generales y escuelas europeas del g\u00f3tico."}, {"subtema": "Tema 10. El Humanismo. Renacimiento en Italia y sus difusi\u00f3n por Europa. El manierismo."}, {"subtema": "Tema 11.caracter\u00edsticas. El tenebrismo. De caravaggio a Vald\u00e9s Leal."}, {"subtema": "Tema 12. Definici\u00f3n de rococ\u00f3. Pintura galante. Ideolog\u00eda del neoclasicismo, sus autores."}, {"subtema": "Tema 13. El Romanticismo, franc\u00e9s, alem\u00e1n, ingl\u00e9s. Realismo"}, {"subtema": "Tema 14. Principios t\u00e9cnicos y pintores impresionistas.  El Puntillismo. Los postimpresionistas"}, {"subtema": "Tema 15. La encrucijada de  1900. Los ismos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Teor\u00eda del arte"}, {"tema": "Tema 2. Las antiguas civilizaciones"}, {"tema": "Tema 3. Egipto y Mesopotamia"}, {"tema": "Tema 4. Grecia"}, {"tema": "Tema 5. Roma"}, {"tema": "Tema 6. El prerrom\u00e1nico"}, {"tema": "Tema 7. Bizancio y el Islam"}, {"tema": "Tema 8. El Rom\u00e1nico"}, {"tema": "Tema 9. El G\u00f3tico"}, {"tema": "Tema 10 . El Renacimiento"}, {"tema": "Tema 11. El Barroco"}, {"tema": "Tema 12. Del Rococ\u00f3 al Neoclasicismo"}, {"tema": "Tema 13.Transformaciones figurativas del siglo XIX"}, {"tema": "Tema 14. El Impresionismo y el postimpresionismo"}, {"tema": "Tema 15. Evoluci\u00f3n de las artes en el siglo XX."}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Asignatura que dotar\u00e1 al alumnado de los recursos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos suficientes para analizar la evoluci\u00f3n de la creatividad del hombre a lo largo de la historia. Atendiendo al temario, al n\u00famero de cr\u00e9ditos y a la orientaci\u00f3n profesional del alumnado primar\u00e1n los aspectos relativos al la historia del arte y el dise\u00f1o modernos y contempor\u00e1neos. Todos los temas se acompa\u00f1ar\u00e1n de su correspondiente material gr\u00e1fico y escrito.", "nombre_asignatura": "Historia da Arte Cl\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701019"}}
{"codigo": "710G01019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Arte Medieval: marco cronol\u00f3gico y geogr\u00e1fico."}, {"subtema": "1.2. Arte Paleocristiano.  Frescos e im\u00e1genes en piedra"}, {"subtema": "1.3. El edicto de Mil\u00e1n y sus consecuencias sociales y art\u00edsticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. LOS INICIOS DE LA EDAD MEDIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Bizancio: marco cronol\u00f3gico y expansi\u00f3n geogr\u00e1fica."}, {"subtema": "2.2. El arte al servicio del ritual cortesano. R\u00e1vena. Consecuencias art\u00edsticas de la querella iconoclasta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II.  EL IMPERIO BIZANTINO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.2. El Islam y el Arte: El Arte Isl\u00e1mico como creador y transmisor de la cultura isl\u00e1mica. Liturgia y arquitectura: la Mezquita. Principales per\u00edodos hist\u00f3ricos y sus manifestaciones art\u00edsticas."}, {"subtema": "3.2 El Islam de al-Alandalus. Del califato al reino nazar\u00ed: sus obras m\u00e1s significativas."}, {"subtema": "2.3. Almor\u00e1vides y Almohades: el arte al servicio del rigorismo religioso. Arte Nazar\u00ed: la ciudad palatina de la Alhambra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III.  ARTE ISL\u00c1MICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. La Alta Edad Media. Arte Prerrom\u00e1nico: los pueblos n\u00f3rdicos."}, {"subtema": "4.2. La nueva Europa medieval: el imperio de Carlomagno y las consecuencias art\u00edsticas de su reinado."}, {"subtema": "4.3. La pen\u00ednsula Ib\u00e9rica entre los siglos VI y X: diversidad cultural y art\u00edstica."}, {"subtema": "4.4. El arte en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Visigodos. El arte asturiano. Moz\u00e1rabe y repobladores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV.  ARTE PRERROM\u00c1NICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Europa en torno al a\u00f1o 1000. Cluny y la renovaci\u00f3n de la vida mon\u00e1stica. El fen\u00f3meno de las peregrinaciones.La iglesia de peregrinaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Diversidad regional y tipos arquitect\u00f3nicos en Francia. Italia y pa\u00edses germ\u00e1nicos."}, {"subtema": "5.3. Arquitectura rom\u00e1nica espa\u00f1ola. Catalu\u00f1a en el siglo XI. Los Caminos de Santiago y la arquitectura rom\u00e1nica."}, {"subtema": "5.4. Las artes pl\u00e1sticas y sus fines: Iconograf\u00eda, maestros y talleres."}, {"subtema": "5.5. Los talleres y maestros hispanos. Pintura y miniatura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V.  ARTE ROM\u00c1NICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Baja Edad Media. El renacimiento urbano y el g\u00f3tico. Los comienzos franceses del estilo. La Europa de las Catedrales: ejemplos m\u00e1s significativos."}, {"subtema": "6.2. Siglos XIV y XV y su caminar hacia el Renacimiento. Singularidad de Italia. La escultura en los siglos XIV y XV. Talleres m\u00e1s significativos."}, {"subtema": "6.3. La conquista del realismo en las artes pl\u00e1sticas: Escultura. Las artes del color y su evoluci\u00f3n. Personalidad de los artistas y cese del anonimato."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI.  ARTE G\u00d3TICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La asignatura de Historia del arte Medieval introduce a los alumnos en el an\u00e1lisis y comprensi\u00f3n de las principales manifestaciones art\u00edsticas de la Edad Media, a su vez en los principales procesos hist\u00f3rico-art\u00edsticos en su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, en su din\u00e1mica espaciotemporal y en sus dimensiones material, pol\u00edtica, social, religiosa y cultural. Mediante su estudio se pretende que los estudiantes comprendan y sean capaces de interpretar los principales elementos que configuran el arte de la Edad Media.", "nombre_asignatura": "Historia da Arte Medieval", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701052"}}
{"codigo": "710G01052", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque I. Grecia"}, {"tema": "0. Marco geogr\u00e1fico y cronol\u00f3gico"}, {"tema": "1. Creta y Micenas"}, {"tema": "2. \u00c9poca Oscura"}, {"tema": "3. \u00c9poca Arcaica"}, {"tema": "4. \u00c9poca Cl\u00e1sica"}, {"tema": "5. Alejandro Magno y los reinos helen\u00edsticos"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque II. Roma"}, {"tema": "0. Marco geogr\u00e1fico y cronol\u00f3gico"}, {"tema": "1. Etruscos"}, {"tema": "2. \u00c9poca mon\u00e1rquica"}, {"tema": "3. \u00c9poca republicana"}, {"tema": "4. \u00c9poca altoimperial"}, {"tema": "5. \u00c9poca bajoimperial y el fin del mundo antiguo"}]}], "coordinadores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Conocimiento de la historia antigua de Grecia, desde la Edad de Bronce, hasta la \u00e9poca helen\u00edstica, y de la Roma antigua, desde la \u00e9poca de los reyes hasta la Antig\u00fcedad tard\u00eda.", "nombre_asignatura": "Historia Antiga de Grecia e Roma", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01052&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701013"}}
{"codigo": "710G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento de linguas modernas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, de alomenos unha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de expresi\u00f3n oral e escrita nunha lingua estranxeira"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Arte Prehel\u00e9nico: Arte Cicl\u00e1dico, Minoico y Mic\u00e9nico"}, {"subtema": "2. Per\u00edodo Arcaico"}, {"subtema": "3. Per\u00edodo Cl\u00e1sico"}, {"subtema": "4. Helenismo"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. Arte Hel\u00e9nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. El arte etrusco"}, {"subtema": "6. Arquitectura"}, {"subtema": "7. Escultura"}, {"subtema": "8. Pintura y mosaico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. Arte Romano"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3n", "descripcion": "Estudio de la arquitectura y artes pl\u00e1sticas en la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica, desde el Per\u00edodo Prehel\u00e9nico hasta la ca\u00edda del Imperio romano de Occidente en el s. V", "nombre_asignatura": "Historia da Arte Cl\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701020"}}
{"codigo": "710G01020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 La tradici\u00f3n cl\u00e1sica greco-latina"}, {"subtema": "1.2 La tradici\u00f3n historiogr\u00e1fica cristiana"}, {"subtema": "1.3 Los g\u00e9neros historiogr\u00e1ficos"}, {"subtema": "1.4 Historiograf\u00eda del per\u00edodo romano-visig\u00f3tico:"}, {"subtema": "1.5 El documento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Historiograf\u00eda y tradici\u00f3n historiogr\u00e1fica:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 La cr\u00f3nica moz\u00e1rabe y la historiograf\u00eda musulmana"}, {"subtema": "2.2 El ciclo de Alfonso III"}, {"subtema": "2.3 Sampiro, el Silense y la monarqu\u00eda leonesa en torno al milenio"}, {"subtema": "2.4 Los inicios de la historiograf\u00eda catalano-aragonesa"}, {"subtema": "2.5.Escrituras nacionales"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Historiograf\u00eda de la Alta Edad Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 La recopilaci\u00f3n pelagiana"}, {"subtema": "3.2 El camino de Santiago y la Historia Compostelana"}, {"subtema": "3.3 Sentido apolog\u00e9tico y tipificador de la Cr\u00f3nica Adefonsi Imperatoris"}, {"subtema": "3.4 Cr\u00f3nica Najerense, miscel\u00e1nea o leonesa"}, {"subtema": "3.5 Anales y cronicones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Planteamientos historiogr\u00e1ficos de la Reconquista"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 La Cr\u00f3nica de Espa\u00f1a de don Lucas de T\u00fay"}, {"subtema": "4.2 Las obras de don Rodrigo Xim\u00e9nez de Rada"}, {"subtema": "4.3 Elaboraci\u00f3n de la Primera Cr\u00f3nica General"}, {"subtema": "4.4 La edad de oro de la historiograf\u00eda aragonesa"}, {"subtema": "4.5. Evoluci\u00f3n de la escritura latina"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Las grandes composiciones del siglo XIII:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 La herencia de Alfonso X el Sabio"}, {"subtema": "5.2 Historiograf\u00eda catalano-aragonesa del siglo XIV"}, {"subtema": "5.3 Tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n en la obra cron\u00edstica del canciller Ayala"}, {"subtema": "5.4 Evoluci\u00f3n de la historiograf\u00eda en la \u00e9poca trast\u00e1mara"}, {"subtema": "5.5 Las escrituras g\u00f3ticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: La tradici\u00f3n alfons\u00ed y las compilaciones bajomedievales:"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fontes Hist\u00f3rico-Documentais da Idade Media", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701008"}}
{"codigo": "710G01008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1o e producci\u00f3n de bens culturais"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Avaliaci\u00f3n da viabilidade de proxectos"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Cultura, patrimonio cultural e xesti\u00f3n da cultura. 1.2. Instituci\u00f3ns e organizaci\u00f3ns culturais. 1.3. Lexislaci\u00f3n e pol\u00edtica cultural."}], "temas": [{"tema": "Unidade I. Conceptos e fundamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O xestor cultural. 2.2. As industrias culturais. 2.3. O uso social da cultura e do patrimonio cultural. 2.4. Mercado cultural e turismo cultural."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade II. Procesos e recursos da xesti\u00f3n cultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Metodolox\u00eda de dese\u00f1o de proxectos culturais.  3.2. Xesti\u00f3n orzamentaria e financieira. 3.3 Desenvolvemento e avaliaci\u00f3n. 3.4. Promoci\u00f3n e difusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade III. Dese\u00f1o e xesti\u00f3n de proxectos culturais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Cultura 2.0 .4.2. Crowdsourcing e voluntariado 4.3. Novas formas de financiaci\u00f3n da cultura. 4.4. Cooperaci\u00f3n cultural."}], "temas": [{"tema": "Unidade IV. Perspectivas e tendencias"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "A materia ten por obxecto introducir ao estudantado nas cuesti\u00f3ns relativas \u00e1 xesti\u00f3n das empresas e entidades do \u00e1mbito da cultura. Ao finalizar o curso o alumnado deber\u00e1 dominar os conceptos e fundamentos principais da xesti\u00f3n cultural.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Empresas e Instituci\u00f3ns Culturais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701012"}}
{"codigo": "710G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 El problema del arch\u00e9."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n cr\u00edtica al origen del pensamiento griego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 La idea de Poiesis"}, {"subtema": "2.2 El concepto de T\u00e9chne."}, {"subtema": "2.3 La tragedia y el esp\u00edritu filos\u00f3fico (conceptualizaci\u00f3n y descripci\u00f3n de la tragedia)."}, {"subtema": "2.4 Aret\u00e9 y filosof\u00eda (Spoudaios y deliberaci\u00f3n)."}], "temas": [{"tema": "2. Revisi\u00f3n de la conceptualizaci\u00f3n nuclear griega"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 El pensamiento presocr\u00e1tico"}, {"subtema": "3.2 La omnipresencia del pensamiento plat\u00f3nico y aristot\u00e9lico"}], "temas": [{"tema": "3. El pensamiento griego y sus fil\u00f3sofos m\u00e1s eminentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Organizaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la experiencia"}], "temas": [{"tema": "4. Conceptualizaci\u00f3n del mythos/m\u00edmesis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Logos, Theor\u00eda y Demokrat\u00eda"}], "temas": [{"tema": "5. La extensi\u00f3n del pensamiento filos\u00f3fico griego hasta nuestro presente."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "En esta asignatura se va a estudiar la begriffgeschichste del legado filos\u00f3fico griego y su contribuci\u00f3n a la construcci\u00f3n de Europa. Se le dar\u00e1 importancia a la cr\u00edtica textual en sus diversas facetas para conectar con otras materias y objetivos de la titulaci\u00f3n: an\u00e1lisis conceptual, contextualizaci\u00f3n hist\u00f3rico-social del pensamiento, etc.", "nombre_asignatura": "Pensamento Filos\u00f3fico Grego", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701074"}}
{"codigo": "710G01074", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Ciencias y t\u00e9cnicas historiogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "Tema 2. Evoluci\u00f3n de la escritura latina"}, {"subtema": "Tema 3. El documento"}, {"subtema": "Tema 4. Diplom\u00e1tica especial"}], "temas": [{"tema": "PRIMERA PARTE:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a la Paleograf\u00eda del siglo XV."}, {"subtema": "Tema2. La escritura g\u00f3tica cursiva castellana: escritura             cortesana y escritura procesal."}, {"subtema": "Tema 3. La escritura human\u00edstica."}, {"subtema": "Tema 4. La escritura en Hispanoam\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "SEGUNDA PARTE:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Conocimiento de las principales t\u00e9cnicas historiogr\u00e1ficas de la investigaci\u00f3n documental", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Historiogr\u00e1ficas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "reyes.garcia.hurtado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Hurtado, Manuel Reyes"}, {"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01074&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "71070107R"}}
{"codigo": "710G0107R", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ocemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se empregan nas unidades de servizos de informaci\u00f3n nos procesos de transferencia de informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como habilidades dos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ocemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos e do seu uso e transferencias, e das fontes principais de informaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ocemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do sistema de unidades e servizos da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas e normativas para a creaci\u00f3n e autenticaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "B29", "competencia": "CB2-Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Concepto y funci\u00f3n"}, {"subtema": "-Clases de archivos"}, {"subtema": "-El sistema archiv\u00edstico espa\u00f1ol"}, {"subtema": "-La clasificaci\u00f3n de los archivos"}, {"subtema": "-La ciencia archiv\u00edstica"}, {"subtema": "-Fines, funciones y actividades"}], "temas": [{"tema": "1. Concepto y funci\u00f3n del Archivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Los documentos"}, {"subtema": "-Atributos de los documentos"}, {"subtema": "-La informaci\u00f3n y el testimonio"}], "temas": [{"tema": "2. Archivos, documentos e informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "-Primera edad"}, {"subtema": "-Segunda edad"}, {"subtema": "-Tercera edad"}, {"subtema": "-Valor y edad de los documentos"}, {"subtema": "-Transferencias"}], "temas": [{"tema": "3. El ciclo vital de los documentos de archivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Identificaci\u00f3n como etapa previa a la organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-El tratamiento documental: descripci\u00f3n y normas"}, {"subtema": "-El acceso y sus l\u00edmites"}], "temas": [{"tema": "4. Identificaci\u00f3n de documentos"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Bases para el conocimiento de la ciencia y t\u00e9cnica archiv\u00edstica, sus principios y m\u00e9todos; de los procedimientos para la organizaci\u00f3n, descripci\u00f3n y uso de los documentos contenidos en los archivos; y de las t\u00e9cnicas para su conservaci\u00f3n, reproducci\u00f3n y difusi\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Arquiv\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G0107R&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701011"}}
{"codigo": "710G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ocemento de linguas e culturas cl\u00e1sicas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque I. Pr\u00f3ximo Oriente Antiguo"}, {"tema": "1. Sumerios"}, {"tema": "2. Acadios"}, {"tema": "3. Asirios"}, {"tema": "4. Babilonios"}, {"tema": "5. Indoeuropeos y semitas occidentales"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque II. Egipto"}, {"tema": "1. Or\u00edgenes y unificaci\u00f3n"}, {"tema": "2. Imperio Antiguo"}, {"tema": "3. Imperio Medio"}, {"tema": "4. Imperio Nuevo"}, {"tema": "5. Baja \u00c9poca"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque III. Grecia"}, {"tema": "1. Creta y Micenas"}, {"tema": "2. \u00c9poca Oscura"}, {"tema": "3. \u00c9poca Arcaica"}, {"tema": "4. \u00c9poca Cl\u00e1sica"}, {"tema": "5. Alejandro Magno y los reinos helen\u00edsticos"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bloque IV. Roma"}, {"tema": "1. Etruscos"}, {"tema": "2. \u00c9poca mon\u00e1rquica"}, {"tema": "3. \u00c9poca republicana"}, {"tema": "4. \u00c9poca altoimperial"}, {"tema": "5. \u00c9poca bajoimperial y el fin del mundo antiguo"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Estudio de las civilizaciones precl\u00e1sicas (Mesopotamia, Oriente indoeuropeo y Egipto) y cl\u00e1sicas (Grecia y Roma) desde los or\u00edgenes de la escritura (h. 3100 a.C.) hasta el fin del mundo antiguo (ca\u00edda del Imperio Romano).", "nombre_asignatura": "Historia Antiga", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701085"}}
{"codigo": "710G01085", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ocemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se empregan nas unidades de servizos de informaci\u00f3n nos procesos de transferencia de informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ocemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos e do seu uso e transferencias, e das fontes principais de informaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ocemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do sistema de unidades e servizos da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas e normativas para a creaci\u00f3n e autenticaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos"}, {"codigo": "A26", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, nos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto"}, {"subtema": "1.2. Tipolox\u00eda"}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise e avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. AS FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto"}, {"subtema": "2.2. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "2.3. Dise\u00f1o e elaboraci\u00f3n de repertorios bibliogr\u00e1ficos e recursos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. BIBLIOGRAF\u00cdA: CONCEPTO, HISTORIA  E APLICACI\u00d3NS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Bibliograf\u00edas"}, {"subtema": "3.2. Cat\u00e1logos de bibliotecas e cat\u00e1logos colectivos"}, {"subtema": "3.3. Bases de datos"}, {"subtema": "3.4. Outros recursos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. FONTES DE INFORMACI\u00d3N. INSTRUMENTOS PARA A BUSCA INDIRECTA DE INFORMACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Enciclopedias"}, {"subtema": "4.2. Diccionarios"}, {"subtema": "4.3. Fontes biogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "4.4. Anuarios, directorios, cronolox\u00edas"}, {"subtema": "4.5. Outros recursos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. FONTES DE INFORMACI\u00d3N. INSTRUMENTOS PARA A BUSCA DIRECTA DE  INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Literatura gris"}, {"subtema": "5.2. Revistas cient\u00edficas"}, {"subtema": "5.3. Sector da informaci\u00f3n electr\u00f3nica"}, {"subtema": "5.4. Iniciativa de acceso aberto"}], "temas": [{"tema": "5. FONTES DE INFORMACI\u00d3N. BUSCA E RECUPERACI\u00d3N DE LITERATURA CIENT\u00cdFICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Motores de busca"}, {"subtema": "6.2. Bibliotecas dixitais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. FERRAMENTAS DE LOCALIZACI\u00d3N DE RECURSOS DE INFORMACI\u00d3N EN INTERNET"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Materia que aborda a identificaci\u00f3n, an\u00e1lise e uso das fontes e recursos de informaci\u00f3n, e oc\u00fapase de iniciar no dese\u00f1o e na elaboraci\u00f3n de bibliograf\u00edas e recursos de informaci\u00f3n de car\u00e1cter profesional.", "nombre_asignatura": "Bibliograf\u00eda e Fontes de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01085&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701006"}}
{"codigo": "710G01006", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: La postura cl\u00e1sica del sistema del conocimiento y el problema de la complejidad"}, {"subtema": "1.1) Articulaci\u00f3n de la postura cl\u00e1sica: Primac\u00eda del conocimiento como estructura"}, {"subtema": "1.1.1) Sabidur\u00eda"}, {"subtema": "1.1.2) Ciencia"}, {"subtema": "1.1.3) T\u00e9cnica"}, {"subtema": "1.2) El sistema del conocimiento como estructura"}, {"subtema": "1.2.1) Teor\u00eda del Conocimiento y Epistemolog\u00eda: Relaci\u00f3n con la complejidad epist\u00e9mica"}, {"subtema": "1.2.2) Racionalidad de medios y racionalidad de fines"}, {"subtema": "1.3) Planteamientos para el avance del conocimiento como sistema"}, {"subtema": "1.3.1) El conocimiento en la vertiente din\u00e1mica: Caracterizaciones como cambio, desarrollo y progreso"}, {"subtema": "1.3.2) El contenido de conocimiento ante el futuro: Del enfoque de la profundizaci\u00f3n a la creatividad cient\u00edfica y la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica"}, {"subtema": "1.4) Papel de la L\u00f3gica en la articulaci\u00f3n del saber como sistema"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2: El enfoque moderno del sistema del conocimiento"}, {"subtema": "2.1) Relaciones entre Filosof\u00eda y Ciencia en el periodo moderno"}, {"subtema": "2.1.1) Rasgos caracter\u00edsticos de la Ciencia desde la perspectiva del m\u00e9todo"}, {"subtema": "2.1.2) Aportaciones de F. Bacon y G. Galilei"}, {"subtema": "2.1.3) Contribuci\u00f3n de I. Newton"}, {"subtema": "2.2) Momentos del proceso de aumento del conocimiento cient\u00edfico"}, {"subtema": "2.2.1) Contexto de descubrimiento y contexto de justificaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2.2) Problemas, modelos y contrastaciones"}, {"subtema": "2.3) De la Filosof\u00eda y la Ciencia a la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "2.3.1) El papel de la Ciencia en el conocimiento tecnol\u00f3gico"}, {"subtema": "2.3.2) Diferencia entre actividad cient\u00edfica y quehacer tecnol\u00f3gico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3: El planteamiento contempor\u00e1neo del sistema del conocimiento"}, {"subtema": "3.1) El enfoque contempor\u00e1neo del sistema del conocimiento desde 1920 a 1960"}, {"subtema": "3.1.1) Neopositivismo l\u00f3gico, Empirismo l\u00f3gico y Concepci\u00f3n heredada"}, {"subtema": "3.1.2) Racionalismo cr\u00edtico"}, {"subtema": "3.2) Del \u201cgiro hist\u00f3rico\u201d al momento actual: Ampliaci\u00f3n de los elementos de la Ciencia"}, {"subtema": "3.2.1) Concepciones en la etapa 1960-1980"}, {"subtema": "3.2.2) Planteamientos desde 1980"}, {"subtema": "3.3) Cometido de la Filosof\u00eda en el momento actual"}, {"subtema": "3.3.1) Perspectiva contempor\u00e1nea en la relaci\u00f3n Ciencia-Filosof\u00eda"}, {"subtema": "3.3.2) Relaciones entre Filosof\u00eda y Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I: ESTUDIO HIST\u00d3RICO DE LA CONFIGURACI\u00d3N DEL SABER COMO SISTEMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4: La Ciencia como sistema de conocimiento"}, {"subtema": "4.1) La noci\u00f3n actual de \u201cCiencia\u201d: elementos caracter\u00edsticos"}, {"subtema": "4.2) Distinci\u00f3n y relaciones entre Ciencia B\u00e1sica y Ciencia Aplicada"}, {"subtema": "4.3) Ciencias Formales y Ciencias Emp\u00edricas: rasgos constitutivos y diferencias"}, {"subtema": "4.4) Tipos de Ciencias Emp\u00edricas: Ciencias de la Naturaleza, Ciencias Sociales y Ciencias de lo Artificial"}, {"subtema": "4.5) Caracterizaci\u00f3n de las \u201cCiencias de Dise\u00f1o\u201d"}, {"subtema": "4.6) La Information Science: Caracteres actuales y puesto en el Sistema de la Ciencia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5: La Tecnolog\u00eda como sistema de conocimiento"}, {"subtema": "5.1) Caracterizaci\u00f3n de la Tecnolog\u00eda en cuanto conocimiento"}, {"subtema": "5.2) La interacci\u00f3n Ciencia-Tecnolog\u00eda: Factores internos y externos"}, {"subtema": "5.3) L\u00edmites de la Ciencia"}, {"subtema": "5.3.1) L\u00edmites como fronteras o barreras"}, {"subtema": "5.3.2) L\u00edmites como confines o techo"}, {"subtema": "5.4) L\u00edmites de la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "5.4.1) L\u00edmites como fronteras o barreras"}, {"subtema": "5.4.2) L\u00edmites como confines o techo"}, {"subtema": "5.5) Las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n y su incidencia en las Ciencias de la Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: Presentaciones institucionales del Sistema del Conocimiento"}, {"subtema": "6.1) El C\u00f3digo UNESCO: estudio filos\u00f3fico-metodol\u00f3gico"}, {"subtema": "6.2) El C\u00f3digo NABS: an\u00e1lisis filos\u00f3fico-metodol\u00f3gico"}, {"subtema": "6.3) Clasificaci\u00f3n Decimal Universal (CDU)"}, {"subtema": "6.4) Clasificaci\u00f3n LC (Library of Congress)"}, {"subtema": "6.5) La estructura colonada de S. Rangananthan"}, {"subtema": "6.6) La estructura del saber en los dise\u00f1os curriculares actuales"}, {"subtema": "6.7) La articulaci\u00f3n del saber en la Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica: Ciencia y Tecnolog\u00eda en los programas de I+D+i"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA: CONFIGURACI\u00d3N DESDE EL CONOCIMIENTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7: El desarrollo del conocimiento en la perspectiva falsacionista: La Epistemolog\u00eda evolutiva"}, {"subtema": "7.1) Reconstrucci\u00f3n de la trayectoria filos\u00f3fico-metodol\u00f3gica de K. Popper"}, {"subtema": "7.1.1) Etapa de formaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.1.2) Periodo de los trabajos m\u00e1s influyentes"}, {"subtema": "7.1.3) Fase de innovaci\u00f3n epistemol\u00f3gica"}, {"subtema": "7.1.4) Momento de la maduraci\u00f3n ontol\u00f3gica"}, {"subtema": "7.2) Articulaci\u00f3n de la Filosof\u00eda y Metodolog\u00eda de la Ciencia de K. Popper"}, {"subtema": "7.2.1) Planos del an\u00e1lisis popperiano de la Ciencia: La primac\u00eda de la perspectiva interna"}, {"subtema": "7.2.2) \u00c1mbitos tem\u00e1ticos dentro de la Filosof\u00eda y Metodolog\u00eda de la Ciencia popperiana"}, {"subtema": "7.2.3) Valoraci\u00f3n desde el punto de vista del legado popperiano"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8: Falsacionismo en Ciencias Sociales: Interpretaciones en clave hist\u00f3rica"}, {"subtema": "8.1) La Metodolog\u00eda historicista"}, {"subtema": "8.1.1) Historismo e Historicismo: marco conceptual y origen"}, {"subtema": "8.1.2) La dualidad \u201cCiencias de la Naturaleza\u201d\u2014\u201cCiencias del Esp\u00edritu\u201d y la Sociolog\u00eda de K. Mannheim"}, {"subtema": "8.2) An\u00e1lisis popperiano de las doctrinas historicistas"}, {"subtema": "8.2.1) El historicismo dualista"}, {"subtema": "8.2.2) El historicismo monista"}, {"subtema": "8.3) Cr\u00edtica de Popper al historicismo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9: El avance del conocimiento sobre la base de \u201cparadigmas\u201d"}, {"subtema": "9.1) Trayectoria acad\u00e9mica e intelectual de Th. S. Kuhn"}, {"subtema": "9.2) Las \u201crevoluciones cient\u00edficas\u201d en las diferentes etapas filos\u00f3fico-metodol\u00f3gicas"}, {"subtema": "9.2.1) La dualidad \u201cCiencia normal\u201d\u2014\u201cCiencia revolucionaria\u201d"}, {"subtema": "9.2.2) De los \u201cparadigmas\u201d a un nuevo marco conceptual"}, {"subtema": "9.2.3) El \u00e9nfasis en el lenguaje"}, {"subtema": "9.3) La existencia y caracterizaci\u00f3n de las \u201crevoluciones cient\u00edficas\u201d"}, {"subtema": "9.3.1) Opciones ante los problemas"}, {"subtema": "9.3.2) Revoluciones conceptuales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10: Progreso del conocimiento y \u201cprogramas de investigaci\u00f3n\u201d"}, {"subtema": "10.1) El problema de las dos etapas de la Filosof\u00eda de I. Lakatos"}, {"subtema": "10.1.1) Tres posibles interpretaciones"}, {"subtema": "10.1.2) Interpretaci\u00f3n de la historicidad"}, {"subtema": "10.2) Desarrollos filos\u00f3fico-metodol\u00f3gicos de Imre Lakatos"}, {"subtema": "10.2.1) Del \u201cm\u00e9todo\u201d al \u201cmeta-m\u00e9todo\u201d"}, {"subtema": "10.2.2) Caracterizaci\u00f3n filos\u00f3fico-metodol\u00f3gica de la predicci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2.3) La noci\u00f3n de \u201chechos nuevos\u201d en la concepci\u00f3n lakatosiana"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11: Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad"}, {"subtema": "11.1) Interdependencia pr\u00e1ctica en la vida social entre Ciencia y Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "11.2) Valores econ\u00f3micos en la configuraci\u00f3n de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "11.3) Criterios de evaluaci\u00f3n social de la Tecnolog\u00eda"}, {"subtema": "11.4) La normativa legal actual sobre investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. EL SISTEMA DEL CONOCIMIENTO DESDE UNA PERSPECTIVA DIN\u00c1MICA: PROGRESO CIENT\u00cdFICO E INNOVACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "wenceslao.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez, Wenceslao J."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudio hist\u00f3rico de la configuraci\u00f3n del saber como sistema. Relaciones entre Filosof\u00eda, Ciencia y Tecnolog\u00eda. Estructura actual del saber: tipos de Ciencia y las nuevas Tecnolog\u00edas. En primer lugar, estudio de las concepciones metodol\u00f3gicas de la Ciencia a trav\u00e9s de la Historia, para analizar los supuestos en los que se apoyan las caracterizaciones de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, aportar los contenidos m\u00e1s relevantes para las Humanidades y la Documentaci\u00f3n y considerar los l\u00edmites de esos conocimientos. Especial atenci\u00f3n recibir\u00e1n las cuestiones generales sobre los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en Ciencia y Tecnolog\u00eda. Y, en segundo t\u00e9rmino, la estructura actual del sistema del saber. Se busca ofrecer la articulaci\u00f3n del conjunto de los saberes, teniendo presente la componente hist\u00f3rica. Esto comporta considerar los tipos de Ciencia y las nuevas Tecnolog\u00eda, viendo sus bases epistemol\u00f3gicas y metodol\u00f3gicas.", "nombre_asignatura": "Sistema do Co\u00f1ecemento: Filosof\u00eda. Ciencia e Tecnolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "wenceslao.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez, Wenceslao J."}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701007"}}
{"codigo": "710G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Saber traballar con equipos internacionais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As sociedades humanas na natureza. A ciencia. As ciencias sociais. A investigaci\u00f3n social. O proceso de investigaci\u00f3n. Metodolox\u00eda e t\u00e9cnicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O estudo cient\u00edfico das sociedades humanas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sociolox\u00eda, produto social. As orixes do pensamento sociol\u00f3xico. O per\u00edodo cl\u00e1sico. A importancia dos paradigmas e os niveis de an\u00e1lise. As diferentes perspectivas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A sociolox\u00eda como ciencia social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As sociedades humanas como sistemas. Os catro compo\u00f1entes das sociedades humanas. A poboaci\u00f3n. A cultura. A organizaci\u00f3n social. A instituci\u00f3ns sociais."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. As sociedades humanas como sistemas"}, {"tema": "socioculturais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQue \u00e9 a cultura?. Os compo\u00f1entes da cultura. Diversidade cultural. O cambio cultural. Asimilacionismo, multiculturalismo e interculturalismo. Cultura e liberdade."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Sociedade e Cultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A socializaci\u00f3n. Teor\u00edas sobre a socializaci\u00f3n. Axentes de socializaci\u00f3n. Socializaci\u00f3n e ciclo de vida (as idades como construci\u00f3n social). A resocializaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Proceso de socializaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de rol. Concepto de status. Conxunto e conflito de roles. Tipos e inconsistencia de status."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.Conceptos e proxecci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos importantes. Sistemas de control social. Teor\u00edas da desviaci\u00f3n (e o delito). Enfoques centrados no individuo. Enfoques bioloxicistas. Enfoques psicoloxicistas. Enfoques sociol\u00f3xicos. Perspectivas feministas."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Control social, desviaci\u00f3n e delito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Sistemas de estratificaci\u00f3n. Perspectivas b\u00e1sicas para a an\u00e1lise da estratificaci\u00f3n social na pr\u00e1ctica. A clase social. A pobreza. A estratificaci\u00f3n global, ou a globalizaci\u00f3n da pobreza e a exclusi\u00f3n. Correlaci\u00f3ns da pobreza. Outras variables da estratificaci\u00f3n. Movilidade social: conceptos e tipos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Sistemas de estratificaci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos para o estudio da poboaci\u00f3n. Teor\u00edas do crecemento da poboaci\u00f3n. Poboaci\u00f3n, urbanizaci\u00f3n e medio ambiente. A urbanizaci\u00f3n como modo de vida. A sociolox\u00eda e o medio ambiente; conceptos importantes. Un novo impulso civilizatorio.  Factores que infl\u00faen no d\u00e9ficit medioambiental. Medio ambiente e sociedade do risco. O novo ambientalismo. Fitos do ambientalismo contempor\u00e1neo. Actitudes ante o problema medioambiental. Teor\u00edas sociol\u00f3xicas sobre o medio ambiente. Medio ambiente e turismo."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Natureza e sociedade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os grupos sociais. As organizaci\u00f3ns formais. A an\u00e1lise das organizaci\u00f3ns. Liderazgo, poder e autoridade nos grupos sociais e as organizaci\u00f3ns. A organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica e ol mundo moderno (a burocratizaci\u00f3n del mundo). As organizaci\u00f3ns como sistemas abertos que interact\u00faan co entorno. As principales instituci\u00f3ns sociais."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Os ladrillos da sociedade: grupos, redes, organizaci\u00f3ns e instituci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas sobre o cambio social. Factores e condici\u00f3ns do cambio social. Os axentes do cambio social. Planificaci\u00f3n social. Industrializaci\u00f3n, desenvolvemento e modernizaci\u00f3n. A posmodernidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Cambio social e cultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n e diversidade tipol\u00f3xica. Permanencia e intensidade dos conflitos sociais. Principais teor\u00edas. A din\u00e1mica centro-periferia."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. O conflito social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas. Clasificaci\u00f3n dos movementos sociais. Principais teor\u00edas. Elites e l\u00edderes sociales. Os grupos de presi\u00f3n. O voluntariado e o movemento asociativo. Movementos sociais e perspectiva de x\u00e9nero."}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Movementos sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e formas. A multitude, as masas e os p\u00fablicos. Diversas teor\u00edas. A propaganda. A opini\u00f3n p\u00fablica."}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Comportamento colectivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQue \u00e9 a globalizaci\u00f3n?. Dimensi\u00f3ns da globalizaci\u00f3n. Globalizaci\u00f3n e sociedad do risco. A sociedade medi\u00e1tica. Tendencias e perspectivas de futuro."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. A globalizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de Sociolox\u00eda ten como obxectivo xeral introducir aos alumnos nos conceptos e fundamentos te\u00f3ricos e emp\u00edricos que permiten o co\u00f1ecemento cient\u00edfico das sociedades. A an\u00e1lise da realidade social, exercida desde a elaboraci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica da investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica, fundam\u00e9ntase na idea de explicar o mundo social que nos rodea e contribu\u00edr \u00e1 comprensi\u00f3n dos procesos de cambio. O obxetivo \u00faltimo \u00e9 despertar nos alumnos o interese pola Sociolox\u00eda como ciencia social, proporcionarlles as ferramentas que lles ser\u00e1n necesarias no seu estudo e ofrecerlles unha visi\u00f3n de conxunto do que trata a \u00e1rea de co\u00f1ecemento da Sociolox\u00eda.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701073"}}
{"codigo": "710G01073", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ocemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se empregan nas unidades de servizos de informaci\u00f3n nos procesos de transferencia de informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ocemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos e do seu uso e transferencias, e das fontes principais de informaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ocemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do sistema de unidades e servizos da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas e normativas para a creaci\u00f3n e autenticaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B28", "competencia": "CB1-Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoitan atoparse nun nivel que, se ben apoiase en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B32", "competencia": "CB5-Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n: Das orixes da escritura  \u00e1 sociedade da informaci\u00f3n e do co\u00f1ecemento."}, {"subtema": "1.2. Conceptos principais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 TEOR\u00cdA DA INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto, funci\u00f3ns e tipolox\u00eda de bibliotecas, centros de documentaci\u00f3n, arquivos e museos."}, {"subtema": "2.2. Definici\u00f3n e tipos de documentos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. TIPOLOX\u00cdAS DE BIBLIOTECAS, ARQUIVOS  E MUSEOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tNormas e estilos de citaci\u00f3n e referencia bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "3.2.\tXestores bibliogr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.3.\tPautas de elaboraci\u00f3n dunha bibliograf\u00eda para traballos acad\u00e9micos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.  MANEXO DE FERRAMENTAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n \u00e1 selecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Estratexias de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tB\u00daSQUEDA E RECUPERACI\u00d3N DA INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introduci\u00f3n: Conceptos, antecedentes e tendencias."}, {"subtema": "5.2 Principios da xesti\u00f3n de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 Procesos e fases"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. XESTI\u00d3N  DA INFORMACI\u00d3N NAS ORGANIZACI\u00d3NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Materia que pretende proporcionar conocimientos, t\u00e9cnicas y habilidades esenciales, correspondientes al mundo de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, para utilizar en el campo acad\u00e9mico, profesional y personal en relaci\u00f3n a los Fundamentos y a la Teor\u00eda de la Gesti\u00f3n de la Informaci\u00f3n tanto tradicional como digital as\u00ed como del Conocimiento que dicha informaci\u00f3n genera.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Informaci\u00f3n: Fundamentos e Teor\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01073&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701003"}}
{"codigo": "710G01003", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da riqueza da diversidade e da multiculturalidade"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n de Geograf\u00eda Humana"}, {"subtema": "1.2. Fuentes documentales de la Geograf\u00eda Humana"}], "temas": [{"tema": "PARTE I GEOGRAF\u00cdA HUMANA GENERAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Introducci\u00f3n a la Geograf\u00eda Humana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Componentes estructurales del paisaje"}, {"subtema": "2.2. Componentes visuales del paisaje"}, {"subtema": "2.3. Interpretaci\u00f3n del paisaje"}], "temas": [{"tema": "PARTE I GEOGRAF\u00cdA HUMANA GENERAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Paisajes culturales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Procesos de globalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Modelo centro-periferia"}], "temas": [{"tema": "PARTE I GEOGRAF\u00cdA HUMANA GENERAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Geopol\u00edtica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fuentes demogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "4.2. Evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica"}, {"subtema": "4.3. Estructura demogr\u00e1fica"}, {"subtema": "4.4. Movilidad demogr\u00e1fica"}], "temas": [{"tema": "PARTE I GEOGRAF\u00cdA HUMANA GENERAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Demograf\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Procesos de modernizaci\u00f3n rural"}, {"subtema": "5.2. Cartograf\u00eda de medios rurales"}, {"subtema": "5.3. Paisajes rurales"}], "temas": [{"tema": "PARTE II GEOGRAF\u00cdA HUMANA APLICADA"}, {"tema": ""}, {"tema": "5. Geograf\u00eda Rural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Procesos de industrializaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2. Cartograf\u00eda de medios industriales"}, {"subtema": "6.3. Paisajes industriales"}], "temas": [{"tema": "PARTE II GEOGRAF\u00cdA HUMANA APLICADA"}, {"tema": ""}, {"tema": "6. Geograf\u00eda Industrial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Procesos de urbanizaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3. Cartograf\u00eda de medios urbanos"}, {"subtema": "7.3. Paisajes urbanos"}], "temas": [{"tema": "PARTE II GEOGRAF\u00cdA HUMANA APLICADA"}, {"tema": ""}, {"tema": "7. Geograf\u00eda Urbana"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Geograf\u00eda de la sociedad humana y de sus relaciones con el medio, introduciendo al estudio de la poblaci\u00f3n, de las actividades econ\u00f3micas y de los paisajes rurales y urbanos.", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda Humana", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701002"}}
{"codigo": "710G01002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ocemento do espazo e do territorio"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ocemento dos diferentes bens e recursos patrimoniais e do seu r\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento de estratexias de desenvolvemento cultural e medioambiental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Concepto de Historia"}, {"tema": "2. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n"}, {"tema": "3. Los procesos hist\u00f3ricos y su periodizaci\u00f3n"}, {"tema": "4. La historiograf\u00eda greco-romana"}, {"tema": "5. La Historia en la Alta Edad Media"}, {"tema": "6. la Historia en la Baja Edad Media"}, {"tema": "7. El Renacimiento"}, {"tema": "8. La Ilustraci\u00f3n"}, {"tema": "9. Desarrollo de las t\u00e9cnicas historiogr\u00e1ficas"}, {"tema": "10. El siglo XIX y el positivismo"}, {"tema": "11. Liberalismo y Romanticismo"}, {"tema": "12. El materialismo hist\u00f3rico"}, {"tema": "13. Desarrollo historiogr\u00e1fico del siglo XX"}, {"tema": "14. Tendencias historiogr\u00e1ficas actuales"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Se trata de iniciar a los alumnos de primero de comunes (Humanidades y Documentaci\u00f3n) en la teor\u00eda y pr\u00e1ctica del quehacer historiogr\u00e1fico. En primer lugar, en los conceptos de fuentes, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en Historia. Pero tambi\u00e9n en la historia de la historiograf\u00eda y en las corrientes y debates de la disciplina.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 Historia", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701004"}}
{"codigo": "710G01004", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ocemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se empregan nas unidades de servizos de informaci\u00f3n nos procesos de transferencia de informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como habilidades dos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ibles para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B26", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}, {"codigo": "B31", "competencia": "CB4-Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "B32", "competencia": "CB5-Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-- Historia de los computadores"}, {"subtema": "-- Hardware"}, {"subtema": "-- Software"}, {"subtema": "-- Sistemas Operativos"}, {"subtema": "-- Redes de ordenadores"}, {"subtema": "-- Internet"}], "temas": [{"tema": "Computadores y Fundamentos de sistemas de archivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "-- Estilos de texto"}, {"subtema": "-- Estructuraci\u00f3n de contenidos"}], "temas": [{"tema": "Edici\u00f3n de documentos de texto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "-- Datos"}, {"subtema": "-- Gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "-- Procesado"}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n en hojas de c\u00e1lculo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "-- Modelizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-- Consultas"}, {"subtema": "-- Formularios"}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n en bases de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-- Im\u00e1genes digitales"}, {"subtema": "-- Gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "-- Sonido y v\u00eddeo"}, {"subtema": "-- Presentaciones"}], "temas": [{"tema": "Creaci\u00f3n de contenido multimedia"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Familiarizarse con los computadores, sus funciones, manejo b\u00e1sico y sus componentes. Usar las aplicaciones inform\u00e1ticas m\u00e1s frecuentes, ofim\u00e1tica, internet, etc. Producir y reproducir documentos en cualquier soporte y formato con vista a su difusi\u00f3n. Saber comunicar utilizando los recursos de las nuevas tecnolog\u00edas. Estar en disposici\u00f3n de utilizar las principales herramientas inform\u00e1ticas de gesti\u00f3n de datos.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701018"}}
{"codigo": "710G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ocemento do pasado desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento sincr\u00f3nico y diacr\u00f3nico de diversas realidades culturais actu\u00e1is"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de traballo e an\u00e1lise das ciencias humanas e sociais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Uso correcto, oral e escrita, das linguas propias"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Innovaci\u00f3n na presentaci\u00f3n e difusi\u00f3n da cultura"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Identificaci\u00f3n e construci\u00f3n creativa das necesidades do mercado cultural"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun contorno de traballo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita nas linguas propias"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para emprender melloras e propo\u00f1er innovacions"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivaci\u00f3n e compromiso cara \u00e1 calidade nas actuaci\u00f3ns profesionais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Do Primeiro Renacemento \u00e1s Irmandades da Fala."}], "temas": [{"tema": "I. Introduci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A renovaci\u00f3n do sistema"}, {"subtema": "2.Grupo N\u00f3s"}, {"subtema": "3. A Xeraci\u00f3n das Vangardas."}], "temas": [{"tema": "II. O Segundo Renacemento da literatura galega."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O exilio americano e  a recuperaci\u00f3n cultural da posguerra."}, {"subtema": "2. Movementos po\u00e9ticos"}, {"subtema": "3. A renovaci\u00f3n da narrativa"}, {"subtema": "4. Obras e autores"}], "temas": [{"tema": "III. A segunda metade do s\u00e9culo XX"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Narrativa. Obras e autores"}, {"subtema": "2. Poes\u00eda. Obras e autores"}, {"subtema": "3. A refundaci\u00f3n do teatro. Obras e autores"}], "temas": [{"tema": "IV. \u00daltimas tendencias literarias."}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo hist\u00f3rico e filol\u00f3xico das principais etapas, movementos, autores e obras da literatura galega dos s\u00e9culos XX e XXI.", "nombre_asignatura": "Literatura Galega", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "laura.tato@udc.es", "nombre": "Tato Fontai\u00f1a, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710701072"}}
{"codigo": "710G01072", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ocemento das produci\u00f3ns culturais da Humanidade (Arte, Pensamento, Literatura e Instituci\u00f3ns)"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comportamento humano individual e social"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ocemento b\u00e1sico da realidade socio-pol\u00edtica contempor\u00e1nea"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como ciudadano e como profesional"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Saber abordar conflitos interpersonais"}, {"codigo": "B20", "competencia": "Creatividade e orixinalidade no pensamento e na pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Sensibilidade social, senso da xustiza e da equidade e sensibilidade cara \u00e1 desigualdade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade polo medio ambiente e a s\u00faa protecci\u00f3n."}, {"codigo": "B29", "competencia": "CB2-Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "CB3-Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto de \u00e9tica. Concepto de Moral."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. La moral como sistema normativo. Normas morales, normas jur\u00eddicas, normas pol\u00edticas y normas religiosas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. Moral y racionalidad. El relativismo normativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4. El desarrollo de la moral: filog\u00e9nesis, sociog\u00e9nesis y ontog\u00e9nesis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. Introducci\u00f3n a la \u00c9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. De la \u00e9tica a la pol\u00edtica: aproximaci\u00f3n al concepto de ciudadan\u00eda."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. Ciudadan\u00eda y Democracia."}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "A nova definici\u00f3n dos Graos en Humanidades e da Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n incl\u00fae como unha das s\u00faas competencias nucleares o desenvolvemento das destrezas e competencias do alumno/a no \u00e1mbito da construci\u00f3n da cidadan\u00eda democr\u00e1tica. Unha das materias que cobren esa \u00e1rea de modo espec\u00edfico \u00e9 esta denominada &amp;quot;Introducci\u00f3n \u00e1 \u00c9tica&amp;quot;. A finalidade conceptual desta materia \u00e9 introducir ao alumnado no marco te\u00f3rico xeneral da filosof\u00eda moral e pol\u00edtica a trav\u00e9s do concepto de &amp;quot;Cidadan\u00eda&amp;quot;, en primeiro lugar, mediante a an\u00e1lise \u00e9tica, pol\u00edtica e/ou xur\u00eddica dos valores que subxacen baixo alg\u00fans problemas sociais, principalmente os relativos \u00e1 igualdade e a xustiza, e en segundo lugar, estimular ao profesional das humanidades e da informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n (xa que \u00e9 com\u00fan aos dous t\u00edtulos) no compromiso coa construci\u00f3n da cidadan\u00eda democr\u00e1tica e co desenvolvemento desta. Ad\u00f3ptase un enfoque fundamentalmente \u00e9tico e pol\u00edtico do achegamento ao concepto de cidadan\u00eda e \u00e1 s\u00faa realidade porque devandito concepto ten unha evidente ra\u00edz \u00e9tica e pol\u00edtica ao longo da historia e en especial revela este car\u00e1cter nas sociedades democr\u00e1ticas contempor\u00e1neas.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 \u00c9tica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Humanidades", "profesores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}, {"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G01&assignatura=710G01072&any_academic=2018_19"}
