{"index": {"_id": "710703008"}}
{"codigo": "710G03008", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz, en base al conocimiento del entorno social, de dise\u00f1ar y poner en marcha estrategias de marketing eficaces, que contemplen especialmente las variables de comunicaci\u00f3n y distribuci\u00f3n: mensajes, medios, canales, relaci\u00f3n con el cliente, etc, ..."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocer el impacto de la tecnolog\u00eda en los distintos procesos de la industria textil."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Tener una perspectiva clara del papel de las personas en la organizaci\u00f3n, y conocer las herramientas de gesti\u00f3n de recursos humanos necesarias para conseguir de las mismas la m\u00e1xima implicaci\u00f3n y rendimiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocer y asumir la perspectiva \u00e9tica y los valores imprescindibles en los que debe descansar el mundo de la moda y sus empresas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Incorporar criterios de sostenibilidad en los procesos de toma de decisi\u00f3n de la empresa (y por extensi\u00f3n a los mercados de moda)."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Saber implantar programas de Responsabilidad Social corporativa (en los mercados de moda)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocer los lenguajes pl\u00e1sticos y visuales en el \u00e1mbito del dise\u00f1o de la industria de la moda, para entender e interpretar las creaciones art\u00edsticas de prendas de moda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidad para la cooperaci\u00f3n, el trabajo en equipo y el aprendizaje colaborativo en entornos interdisciplinares"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidad para analizar tendencias (razonamiento cr\u00edtico)."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos y operaciones"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, diagn\u00f3stico y toma de decisiones"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidad de comprensi\u00f3n de la dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rico-art\u00edstica del dise\u00f1o y la industria de la moda, veh\u00edculo para la creatividad y la b\u00fasqueda de soluciones nuevas y efectivas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el ejercicio de una ciudadan\u00eda respetuosa con la cultura democr\u00e1tica, los derechos humanos y la perspectiva de g\u00e9nero"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para la vida y h\u00e1bitos, rutinas y estilos de vida saludables"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desarrollar la capacidad de trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas que contribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Tener la capacidad de de gestionar tiempos y recursos: desarrollar planes, priorizar actividades, identificar las cr\u00edticas,establecer plazos y cumplirlos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definition of fashion value chain"}, {"subtema": "Globalization of production and consumption of fashion"}, {"subtema": "Complexity: outsourcing and offshoring"}], "temas": [{"tema": "Globalization and complexity in the fashion value chain"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definitions and key concepts"}, {"subtema": "CSR: towards a new management model?"}, {"subtema": "CSR and Social Innovation in the fashion industry"}], "temas": [{"tema": "Social and environmental sustainability: responsible consumption and corporate social responsibility"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definition and origins of compliance"}, {"subtema": "Hard law vs soft law in the fashion industry"}, {"subtema": "International networks, norms and standards"}], "temas": [{"tema": "Compliance: regulation and self-regulation in the fashion industry"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definition of traceability"}, {"subtema": "Transparent supply chains"}, {"subtema": "Tools and mechanisms for traceability and transparency"}], "temas": [{"tema": "Traceability of the fashion supply chain"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definition of customer experience"}, {"subtema": "Rethinking the customer experience in fashion"}, {"subtema": "Measuring customer experience"}], "temas": [{"tema": "Customer experience"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Omnichannel fashion retailing for digital and mobile customers"}, {"subtema": "The new role of physical stores in the new fashion customer journey"}, {"subtema": "Digital applications in physical stores: tools and benefits"}], "temas": [{"tema": "Digital transformation of brick and mortar stores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definitions and key concepts"}, {"subtema": "Business at the bottom of the pyramid and other ways of collaborative economy"}, {"subtema": "Circular Economy in the fashion industry"}], "temas": [{"tema": "Collaborative economy and circular economy"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definitions and concepts"}, {"subtema": "New challenges for Business"}, {"subtema": "The new paradigms and the stakeholders"}], "temas": [{"tema": "Digital disruption, artificial intelligence and automation"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definition, origins and evolution"}, {"subtema": "From \"just in case\" to \"just in time\": the big transformation in production and consumption"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Customization"}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.reyg@udc.es", "nombre": "Rey Garc\u00eda, Marta"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEmpresaSociolox\u00eda e Ciencia Pol\u00edtica da Administraci\u00f3nSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Tendencias Globais en Moda: Transformaci\u00f3n Dixital e Sustentabilidade", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Xesti\u00f3n Industrial da Moda", "profesores": [{"email": "marta.reyg@udc.es", "nombre": "Rey Garc\u00eda, Marta"}, {"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G03&assignatura=710G03008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710703006"}}
{"codigo": "710G03006", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Dominar los fundamentos del dise\u00f1o en general y del dise\u00f1o de moda en particular, y enmarcarlas en su contexto hist\u00f3rico particular y general."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Desarrollar las necesarias habilidades para la generaci\u00f3n de ideas creativas e innovadoras."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocer los lenguajes pl\u00e1sticos y visuales en el \u00e1mbito del dise\u00f1o de la industria de la moda, para entender e interpretar las creaciones art\u00edsticas de prendas de moda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidad para analizar tendencias (razonamiento cr\u00edtico)."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos y operaciones"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, diagn\u00f3stico y toma de decisiones"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidad de comprensi\u00f3n de la dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rico-art\u00edstica del dise\u00f1o y la industria de la moda, veh\u00edculo para la creatividad y la b\u00fasqueda de soluciones nuevas y efectivas."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el ejercicio de una ciudadan\u00eda respetuosa con la cultura democr\u00e1tica, los derechos humanos y la perspectiva de g\u00e9nero"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para la vida y h\u00e1bitos, rutinas y estilos de vida saludables"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desarrollar la capacidad de trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas que contribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Tener la capacidad de de gestionar tiempos y recursos: desarrollar planes, priorizar actividades, identificar las cr\u00edticas,establecer plazos y cumplirlos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n ao debuxo de moda. O debuxo como ferramenta."}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise da representaci\u00f3n de figura aplicada \u00e1 moda. Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "1.3. A fase de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica no debuxo."}, {"subtema": "1.4. A representaci\u00f3n obxectiva e anal\u00edtica."}, {"subtema": "1.5. Debuxo e comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. O debuxo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ferramentas gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "2.2. A percepci\u00f3n visual."}, {"subtema": "2.3. Elementos morfol\u00f3gicos da imaxe."}, {"subtema": "2.4. Sintaxe da imaxe."}, {"subtema": "2.5. Teor\u00edas de composici\u00f3n e cor."}], "temas": [{"tema": "2. A expresi\u00f3n gr\u00e1fica"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Esta materia ten un dobre obxectivo: dotar ao alumno da capacidade para expresar as s\u00faas ideas mediante o debuxo a man alzada, entendendo esta capacidade como b\u00e1sica e necesaria para o seu desenvolvemento na contorna profesional do dese\u00f1o de moda, e conseguir que o alumno adquira os co\u00f1ecementos fundamentais que lle permitan enfrontarse \u00e1 an\u00e1lise das formas na moda por medio do debuxo a man alzada. Paralelamente a estes obxectivos, o alumno ir\u00e1 tomando co\u00f1ecemento dos modos de expresi\u00f3n gr\u00e1fica no \u00e1mbito da xesti\u00f3n industrial de moda.", "nombre_asignatura": "Debuxo e Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Aplicados \u00e1 Moda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Xesti\u00f3n Industrial da Moda", "profesores": [{"email": "estefania.lsalas@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Salas, Estefan\u00eda"}, {"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G03&assignatura=710G03006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710703007"}}
{"codigo": "710G03007", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Conocer los aspectos del entorno que influyen en la evoluci\u00f3n del mundo de la moda y sus empresas, con especial incidencia en el impacto de las cuestiones econ\u00f3micas y legales."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Desarrollar las necesarias habilidades para la generaci\u00f3n de ideas creativas e innovadoras."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocer la realidad y los condicionantes sociales que influyen en el mundo de la moda, con perspectiva de evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocer el impacto de la tecnolog\u00eda en los distintos procesos de la industria textil."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocer y asumir la perspectiva \u00e9tica y los valores imprescindibles en los que debe descansar el mundo de la moda y sus empresas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Incorporar criterios de sostenibilidad en los procesos de toma de decisi\u00f3n de la empresa (y por extensi\u00f3n a los mercados de moda)."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Saber implantar programas de Responsabilidad Social corporativa (en los mercados de moda)."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidad para la cooperaci\u00f3n, el trabajo en equipo y el aprendizaje colaborativo en entornos interdisciplinares"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidad de comprensi\u00f3n de la dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rico-art\u00edstica del dise\u00f1o y la industria de la moda, veh\u00edculo para la creatividad y la b\u00fasqueda de soluciones nuevas y efectivas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el ejercicio de una ciudadan\u00eda respetuosa con la cultura democr\u00e1tica, los derechos humanos y la perspectiva de g\u00e9nero"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para la vida y h\u00e1bitos, rutinas y estilos de vida saludables"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de cultura"}, {"subtema": "Diversidad Cultural"}], "temas": [{"tema": "Qu\u00e9 es la Antropolog\u00eda Sociocultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El trabajo de campo y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social"}, {"subtema": "Estudio de Casos"}], "temas": [{"tema": "Metodolog\u00edas en Antropolog\u00eda Sociocultural para abordar la comprensi\u00f3n de la moda como fen\u00f3meno cultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El papel de la moda en la configuraci\u00f3n de roles e identidades de g\u00e9nero"}, {"subtema": "Moda, g\u00e9nero y cambio social"}, {"subtema": "La moda como marcador en la jerarquizaci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "Moda, g\u00e9nero y estructura social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cuestiones conceptuales previas"}, {"subtema": "Tradici\u00f3n y resignificaci\u00f3n de la tradici\u00f3n en din\u00e1micas de modernizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Aculturaci\u00f3n, occidentalizaciones y resistencias en los pueblos ancestrales"}, {"subtema": "La apropiaci\u00f3n cultural de las tradiciones locales de la periferia pol\u00edtica en la sociedad occidental"}, {"subtema": "Estudio de Casos"}], "temas": [{"tema": "Indumentaria y vestimenta en las comunidades ind\u00edgenas Vs. sociedades desarrolladas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El an\u00e1lisis antropol\u00f3gico de los significados culturales y su aplicaci\u00f3n al an\u00e1lisis de la moda"}, {"subtema": "El vestido y otros complementos como sistema no verbal de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La moda como lenguaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La din\u00e1mica de la construcci\u00f3n de identidades individuales y colectivas en el campo de la moda."}], "temas": [{"tema": "La moda como construcci\u00f3n de modelos de identidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Moda y procesos de consolidaci\u00f3n del poder y de resistencias al poder (la moda como mecanismo de conformaci\u00f3n de autoridad y como estrategia de oposici\u00f3n a la autoridad)."}, {"subtema": "Moda, cosmovisi\u00f3n y ritual."}, {"subtema": "Neocolonialismo y moda."}], "temas": [{"tema": "La moda en su expresi\u00f3n de poder"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Producci\u00f3n local, consumo local Vs Producci\u00f3n local, consumo global."}, {"subtema": "Impactos y propuestas de mitigaci\u00f3n de los impactos"}], "temas": [{"tema": "La moda como econom\u00eda. L\u00f3gicas de producci\u00f3n y consumo de la moda"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda da Moda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Xesti\u00f3n Industrial da Moda", "profesores": [{"email": "luis.garate@udc.es", "nombre": "Garate Castro, Luis Alberto"}, {"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G03&assignatura=710G03007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710703002"}}
{"codigo": "710G03002", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Dominar los fundamentos del dise\u00f1o en general y del dise\u00f1o de moda en particular, y enmarcarlas en su contexto hist\u00f3rico particular y general."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Desarrollar las necesarias habilidades para la generaci\u00f3n de ideas creativas e innovadoras."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocer los lenguajes pl\u00e1sticos y visuales en el \u00e1mbito del dise\u00f1o de la industria de la moda, para entender e interpretar las creaciones art\u00edsticas de prendas de moda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidad para analizar tendencias (razonamiento cr\u00edtico)."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos y operaciones"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, diagn\u00f3stico y toma de decisiones"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidad de comprensi\u00f3n de la dimensi\u00f3n social e hist\u00f3rico-art\u00edstica del dise\u00f1o y la industria de la moda, veh\u00edculo para la creatividad y la b\u00fasqueda de soluciones nuevas y efectivas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01.01. PRESENTACION"}, {"subtema": "01.02. DEFINICI\u00d3NS"}, {"subtema": "01.03. RELACI\u00d3NS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "01. INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "02.01. SABER VER O DESE\u00d1O"}, {"subtema": "02.02. OS PRINCIPIOS DO DESE\u00d1O DE MODA"}, {"subtema": "02.03. DESE\u00d1O E EXPERIENCIA"}, {"subtema": "02.04. DESE\u00d1O E CORPO"}, {"subtema": "02.05. DESE\u00d1O E CULTURA"}, {"subtema": "02.06. DESE\u00d1O E XEOMETRIA"}, {"subtema": "02.07. DESE\u00d1O E PROXECTO"}, {"subtema": "02.08. DESE\u00d1O E METODOLOX\u00cdA"}, {"subtema": "02.09. DESE\u00d1O, CONSTRUCI\u00d3N E MODA"}, {"subtema": "02.10. DESE\u00d1O, ARQUITECTURA E MODA"}], "temas": [{"tema": "02. FUNDAMENTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Composici\u00f3nProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Materia de primeiro curso e primeiro cuadrimestre que prop\u00f3n dar a co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos do dese\u00f1o e os seus principios universais, as\u00ed como introducir os seus v\u00ednculos c\u00f3s \u00e1mbitos da arte e da moda.", "nombre_asignatura": "Fundamentos do Dese\u00f1o Art\u00edstico da Moda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Xesti\u00f3n Industrial da Moda", "profesores": [{"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "zaida.garcia@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Requejo, Zaida"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G03&assignatura=710G03002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710703003"}}
{"codigo": "710G03003", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Conocer los aspectos del entorno que influyen en la evoluci\u00f3n del mundo de la moda y sus empresas, con especial incidencia en el impacto de las cuestiones econ\u00f3micas y legales."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocer la realidad y los condicionantes sociales que influyen en el mundo de la moda, con perspectiva de evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidad para la cooperaci\u00f3n, el trabajo en equipo y el aprendizaje colaborativo en entornos interdisciplinares"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidad para analizar tendencias (razonamiento cr\u00edtico)."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos y operaciones"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, diagn\u00f3stico y toma de decisiones"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desarrollar la capacidad de trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas que contribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Presentaci\u00f3n da materia"}, {"subtema": "1.2. Principios econ\u00f3micos fundamentais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO I. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Os consumidores: teor\u00eda do consumo"}, {"subtema": "2.2. A empresa: teor\u00eda dA producci\u00f3n e dos costes"}, {"subtema": "2.3. Os mercados competitivos"}, {"subtema": "2.4. A competencia imperfecta: monopolio, competencia monopol\u00edtica e oligopolio"}, {"subtema": "2.5. Os mercados de factores: mercado de traballo e desemprego"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II. MICROECONOM\u00cdA, MERCADOS E COMPETENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A demanda agregada: o mercado de bens e servizos (IS) e o mercado de di\u00f1eiro (LM)"}, {"subtema": "3.2. A oferta agregada: o mercado de traballo"}, {"subtema": "3.3. O comercio internacional"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III. MACROECONOM\u00cdA E FINANZAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3n da moda, o luxo e mais os sistemas competitivos complexos e a l\u00f3xica empresarial"}, {"subtema": "4.2. Modelos de negocio da industria da moda"}, {"subtema": "4.3. Identidade de estilo e o proceso de desenvolvemento do produto"}, {"subtema": "4.4. Identidade de imaxe e o proceso de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5. Venda ao por menor (retail) e estratexias de distribuci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV. A INDUSTRIA DA MODA (parte pr\u00e1ctica)"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3mica e Administraci\u00f3n de EmpresasEconom\u00eda", "descripcion": "Co\u00f1ecer os fundamentos b\u00e1sicos das cuesti\u00f3ns econ\u00f3micas m\u00e1is relevantes, tanto na s\u00faa vertente macroecon\u00f3mica como microecon\u00f3mica. O estudo dos conceptos fundamentais, instrumentos e principios de econom\u00eda permite comprender as decisi\u00f3ns econ\u00f3micas da cidadan\u00eda nos seus diferentes roles como consumidores, inversores, votantes, empregadores/empregados, emprendedores, etc. O desenvolvemento desta materia est\u00e1 pensado en \u00faltima instancia para entender a industria da moda e poder aplicar o aprendido sobre o funcionamento dos mercados (empresas e clientes) e a an\u00e1lise da competencia empresarial \u00e1s cuesti\u00f3ns e problem\u00e1ticas desta industria.", "nombre_asignatura": "Fundamentos da Econom\u00eda: Industria da Moda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Xesti\u00f3n Industrial da Moda", "profesores": [{"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G03&assignatura=710G03003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710703005"}}
{"codigo": "710G03005", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Desarrollar destrezas para las relaciones interpersonales y la interactuaci\u00f3n con agentes del entorno e interno (clientes,proveedores, medios, colaboradores, ... )"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dominar el proceso log\u00edstico de una empresa de moda desde una perspectiva global, abarcando desde el aprovisionamiento hasta el proceso productivo y el transporte, con especial incidencia en los procesos principales propios de la industria textil:selecci\u00f3n de tejidos y materiales, patronaje, confecci\u00f3n, etc, ..."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocer el impacto de la tecnolog\u00eda en los distintos procesos de la industria textil."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos y operaciones"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, diagn\u00f3stico y toma de decisiones"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desarrollar la capacidad de trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas que contribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Tener la capacidad de de gestionar tiempos y recursos: desarrollar planes, priorizar actividades, identificar las cr\u00edticas,establecer plazos y cumplirlos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n: operaci\u00f3ns, cadea de subministro e lox\u00edstica."}, {"subtema": "Estratexia da cadea de subministro."}, {"subtema": "Dese\u00f1o da cadea de subministro."}, {"subtema": "Indicadores de rendemento."}], "temas": [{"tema": "1. Xesti\u00f3n da Cadea de Subministro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais."}, {"subtema": "Procesos."}, {"subtema": "Estratexia."}, {"subtema": "Las cadeas de subministro da moda globais."}], "temas": [{"tema": "2. Cadea de subministro da moda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Previsi\u00f3ns a corto e longo prazo."}, {"subtema": "Tendencia e estacionalidade."}, {"subtema": "Previsi\u00f3n da demanda para novos produtos."}, {"subtema": "Previsi\u00f3n da demanda para produtos de moda."}], "temas": [{"tema": "3. Previsi\u00f3n e planificaci\u00f3n da demanda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A rede de distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "O transporte."}, {"subtema": "Costes lox\u00edsticos."}, {"subtema": "Indicadores de rendemento."}], "temas": [{"tema": "9. Distribuci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fabricaci\u00f3n contra stock e contra pedido."}, {"subtema": "Niveles de planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n agregada."}, {"subtema": "Plan maestro de produci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Planificaci\u00f3n da produci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Costes de inventario."}, {"subtema": "Tipos de inventario."}], "temas": [{"tema": "5. Introducci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n de inventarios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A metodolox\u00eda MRP."}, {"subtema": "Ordes de produci\u00f3n e compra."}, {"subtema": "Tama\u00f1o de lote."}, {"subtema": "ERP."}], "temas": [{"tema": "6. Planificaci\u00f3n de requirimentos de material."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fontes de aprovisionamento."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de proveedores."}, {"subtema": "M\u00e9todos de aprovisionamento."}, {"subtema": "Procesos de aprovisionamento."}, {"subtema": "Cantidade econ\u00f3mica de pedido."}, {"subtema": "Contratos de subministro."}, {"subtema": "Indicadores de rendemento."}], "temas": [{"tema": "7. Aprovisionamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etiquetas e identificaci\u00f3n de produtos."}, {"subtema": "Trazabilidade."}, {"subtema": "Almac\u00e9ns."}, {"subtema": "Sistemas de almacenaxe."}, {"subtema": "Sistemas de carga e descarga."}, {"subtema": "Sistemas de transporte interno para produtos t\u00e9xtiles."}, {"subtema": "Clasificadores."}, {"subtema": "Embalaxe."}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas da Industria 4.0."}], "temas": [{"tema": "8. Manexo de materiais e almacenaxe."}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "A xesti\u00f3n da cadea de subministro trata sobre a organizaci\u00f3n e dese\u00f1o de todos os procesos necesarios, tanto internos como externos, para que unha empresa produza e entregue os bens e servicios demandados polos seus clientes nas condiciones de lugar, tempo, calidade e custo requiridas. Nesta materia introd\u00facense os conceptos te\u00f3ricos b\u00e1sicos e metodolox\u00edas pr\u00e1cticas que permiten a resoluci\u00f3n de diversos problemas que xorden na xesti\u00f3n da cadea de subministro da moda.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Cadea de Subministro de Moda I: Aprovisionamento", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Xesti\u00f3n Industrial da Moda", "profesores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G03&assignatura=710G03005&any_academic=2018_19"}
