{"index": {"_id": "710702045"}}
{"codigo": "710G02045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Antes del 30 de octubre de cada curso acad\u00e9mico se har\u00e1 p\u00fablico tanto en la web como en los tablones del centro el listado de con toda la oferta de temas de los TFG y sus directores. El alumno deber\u00e1 elegir un tema de los ofertados. El procedimiento deber\u00e1 estar finalizado antes del 30 de noviembre."}, {"tema": "V\u00e9ase la normativa del TFG de la Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n: art\u00edculo 4."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablicoSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "La realizaci\u00f3n del Trabajo de Fin de Grado pretende que el alumno desarrolle las competencias que le permitan comprender y aplicar los conocimientos, habilidades y aptitudes adquiridos a lo largo de su formaci\u00f3n en el grado, as\u00ed como tomar contacto con el mundo de la investigaci\u00f3n. Tambi\u00e9n pretende concienciar al estudiante en la importancia de la formaci\u00f3n continua en el ejercicio como profesional de la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n. Las pautas y requisitos para la elaboraci\u00f3n y defensa del TFG figuran en el Regulamento dos TFG nos t\u00edtulos de grao da Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n da Universidade da Coru\u00f1a.", "nombre_asignatura": "Traballo de Fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}, {"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}, {"email": "concepcion.varela@udc.es", "nombre": "Varela Orol, Concepci\u00f3n"}], "tipo": "Traballo fin de grao", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702052"}}
{"codigo": "710G02052", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "C20", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Car\u00e1cter e obxecto das pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Requisitos"}, {"subtema": "2.2. Normas de actuaci\u00f3n nos centros de pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "2. Pautas para a realizaci\u00f3n das pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Selecci\u00f3n de centros por parte da Facultade"}, {"subtema": "3.2. Presentaci\u00f3n dos centros"}, {"subtema": "3.3. Distribuci\u00f3n dos alumnos"}, {"subtema": "3.4. Tramitaci\u00f3n de convenios por parte da Facultade"}], "temas": [{"tema": "3. Xesti\u00f3n das pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Explicaci\u00f3n te\u00f3rica"}, {"subtema": "4.2. Gui\u00f3n da memoria final de pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "4. Pautas para a elaboraci\u00f3n da memoria final de pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Presentaci\u00f3n dos alumnos"}, {"subtema": "5.2. Desenvolvemento das pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "5. Pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Informes dos titores dos centros"}, {"subtema": "6.2. Memorias finais dos alumnos"}, {"subtema": "6.3. Avaliaci\u00f3n global"}], "temas": [{"tema": "6. Presentaci\u00f3n de informes e memorias"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nHumanidades", "descripcion": "A realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas externas permite o contacto do alumnado co \u00e1mbito laboral, co\u00f1ecendo a realidade das unidades de informaci\u00f3n, os seus profesionais e usuarios. -Para a s\u00faa realizaci\u00f3n, tal como figura na Memoria do Grao de Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n, o estudante debe aprobar 180 ECTS. -O marco lexislativo do Practicum rec\u00f3llese no Real Decreto 592/2014, do 11 de xullo, polo que se regulan as pr\u00e1cticas acad\u00e9micas externas dos estudantes universitarios. Neste documento def\u00ednense os deberes e dereitos do estudante, do titor de pr\u00e1cticas, as\u00ed como os mecanismos de avaliaci\u00f3n e seguimento.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas (Pr\u00e1cticum)", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}, {"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02052&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702039"}}
{"codigo": "710G02039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos  b\u00e1sicos  de  inform\u00e1tica  necesarios  para  entender  o    resto  dos  contidos  da  asignatura."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A  linguaxe  HTML."}, {"subtema": "Follas  de  estilos  CSS."}], "temas": [{"tema": "Fundamentos.  Tecnolox\u00edas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O  proceso  de  dese\u00f1o  web."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n  e  exploraci\u00f3n  de  sitios  web."}, {"subtema": "Elementos  para  o  dese\u00f1o."}, {"subtema": "Principios  b\u00e1sicos  de  dese\u00f1o."}, {"subtema": "Accesibilidade  web."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o  de  sitios  web"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ferramentas de publicaci\u00f3n: xestores de contidos, wikis e blogs"}, {"subtema": "HTML  din\u00e1mico."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns  web."}, {"subtema": "Plugins."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptos  avanzados"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A formidable expansi\u00f3n, acontecida nos \u00faltimos anos, do uso de Internet en xeral, e das tecnolox\u00edas web en particular, ven de revolucionar o xeito en que temos acceso \u00e1 informaci\u00f3n que precisamos. A web simplificou enormemente o acceso a inxentes cantidades de dados desde calquera punto do planeta; mais complicou tam\u00e9n a asimilaci\u00f3n e selecci\u00f3n da informaci\u00f3n que se necesita de entre toda a dispon\u00edbel. O obxectivo fundamental desta asignatura \u00e9 o de dotar aos estudiantes coa capacidade de dese\u00f1ar recursos de informaci\u00f3n facendo uso das tecnolox\u00edas web, cunha axeitada organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n que permita a adecuaci\u00f3n dos recursos \u00e1s necesidades dos usuarios. Con esa fin, ser\u00e1n proporcionados aos estudiantes os fundamentos tecnol\u00f3xicos necesarios para co\u00f1ecer as capacidades proporcionadas polas tecnolox\u00edas web, e dotalos ao tempo dunha certa independencia no seu manexo. E ser\u00e1n analizadas arquitecturas, t\u00e9cnicas e recomendaci\u00f3ns de dese\u00f1o, organizaci\u00f3n e presentaci\u00f3n de sitios web, facendo especial \u00e9nfase no concepto de usabilidade.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de Recursos Informativos en Web", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702038"}}
{"codigo": "710G02038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Marcos conceptuais da prevenci\u00f3n e conservaci\u00f3n documental."}, {"subtema": "1.2. Factores de deterioraci\u00f3n dos soportes documentais."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 prevenci\u00f3n e conservaci\u00f3n documental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. An\u00e1lise e planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica da prevenci\u00f3n e conservaci\u00f3n de colecci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.2. Edificios: planificaci\u00f3n para \u00e1 prevenci\u00f3n e conservaci\u00f3n de colecci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Planificaci\u00f3n da prevenci\u00f3n e conservaci\u00f3n de colecci\u00f3ns."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. T\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n das colecci\u00f3ns: reproduci\u00f3n e exposici\u00f3ns."}, {"subtema": "3.2. A xesti\u00f3n de desastres."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Xesti\u00f3n da prevenci\u00f3n e conservaci\u00f3n documental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Colecci\u00f3ns patrimoniais."}, {"subtema": "4.2. Recursos dixitais."}, {"subtema": "4.3. Plans e programas de cooperaci\u00f3n nacional e internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Prevenci\u00f3n e conservaci\u00f3n de colecci\u00f3ns especiais."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia busca introducir al alumnado en los aspectos m\u00e1s relevantes de la preservaci\u00f3n y conservaci\u00f3n del patrimonio bibliogr\u00e1fico y documental, tanto material como digital: aspectos te\u00f3ricos, causas de deterioro, planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n y conservaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Prevenci\u00f3n e Conservaci\u00f3n Documental", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702040"}}
{"codigo": "710G02040", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Definiciones"}, {"subtema": "1.2 Sistemas de Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1 Recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n en web"}, {"subtema": "2.2 Motores de b\u00fasqueda"}, {"subtema": "2.3 Robots"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1 Relevancia vs. Pertinencia"}, {"subtema": "3.2 Medidas tradicionales: precisi\u00f3n y exhaustividad"}, {"subtema": "3.3 Medidas alternativas"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n y los SRI"}, {"tema": "2. Modelos de Recuperaci\u00f3n de la Informaci\u00f3n"}, {"tema": "3. Evaluaci\u00f3n de la Recuperaci\u00f3n de  Informaci\u00f3n"}, {"tema": "4. Casos pr\u00e1cticos de Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de navegaci\u00f3n en Internet"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Acceso y recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n a distancia. Principales servicios telem\u00e1ticos. Sistemas de redes y servicios de informaci\u00f3n electr\u00f3nica. Aplicaciones al campo de la Biblioteconom\u00eda y Documentaci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de productos de informaci\u00f3n electr\u00f3nica. Pol\u00edticas europeas relativas a la teledocumentaci\u00f3n y al teletrabajo. T\u00e9cnicas de navegaci\u00f3n en Internet", "nombre_asignatura": "Recuperaci\u00f3n e Avaliaci\u00f3n de Informaci\u00f3n Electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702031"}}
{"codigo": "710G02031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. La Antig\u00fcedad y la Edad Media. Los archivos Patrimoniales"}, {"subtema": "1.2. La Edad Moderna. Los Archivos de Estado"}, {"subtema": "1.3. La Edad Contempor\u00e1nea. Loa Archivos Nacionales"}, {"subtema": "1.4. Los Archivos en el mundo actual. Del conservadurismo al servicio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Los Archivos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Las Bibliotecas en la Antig\u00fcedad y el Mundo Cl\u00e1sico"}, {"subtema": "2.2. Bibliotecas en la Edad Media: Bizantinas. Isl\u00e1micas. Cristianas"}, {"subtema": "2.3. La imprenta y las Bibliotecas. Las Bibliotecas y la Ilustraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Las Bibliotecas en el Siglo XIX. El siglo XX: Funciones y nuevos retos."}, {"subtema": "2.5. Los Centros de Documentaci\u00f3n. Or\u00edgenes y caracter\u00edsticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Las Bibliotecas y los Centros de Documentaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Del coleccionismo al museo. Evoluci\u00f3n del concepto de museo"}, {"subtema": "3.2. La documentaci\u00f3n museol\u00f3gica y nuevas perspectivas en el servicio de los museos"}], "temas": [{"tema": "3. Los Museos como unidades de informaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La materia tiene como finalidad que el estudiante conozca y domine las caracter\u00edsticas y rasgos distintivos de las las diversas unidades de informaci\u00f3n, su evoluci\u00f3n a lo largo del tiempo y la interrelaci\u00f3n entre estas.", "nombre_asignatura": "Natureza e Evoluci\u00f3n das Unidades de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702042"}}
{"codigo": "710G02042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1. Los principios cient\u00edficos de la gesti\u00f3n y la administraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 1.2. El marketing de la informaci\u00f3n : definici\u00f3n y alcance."}, {"subtema": "Tema 1.3. El marketing operativo y las unidades de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 1.4. La promoci\u00f3n en las Ciencias de la Informaci\u00f3n y la Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD I: Los fundamentos de la promoci\u00f3n en unidades de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1. El mix de la promoci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2.2. Metodolog\u00eda para el dise\u00f1o de plan de promoci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2.3. Los elementos estrat\u00e9gicos de la promoci\u00f3n de servicios y productos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2.4. La investigaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de la promoci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD II. La gesti\u00f3n de la promoci\u00f3n de servicios y productos de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. La publicidad y las relaciones p\u00fablicas"}, {"subtema": "3.2. Marketing directo y el personal"}, {"subtema": "3.3. El libro y la promoci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4. Promoci\u00f3n  del patrimonio cultural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD III. La promoci\u00f3n de productos y servicios de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Marketing de redes sociales y bibliotecas"}, {"subtema": "4.2. Promoci\u00f3n no convencional en unidades de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Mecenazgo, patrocinio y captaci\u00f3n de fondos"}, {"subtema": "4.4. Marketing 360\u00ba y otras tendencias en la promoci\u00f3n de servicios de informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD IV. Tendencias en la promoci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Promoci\u00f3n de servicios en unidades de informaci\u00f3n es una materia optativa que tiene como objetivo abordar los fundamentos, m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de la promoci\u00f3n y la publicidad en las unidades de informaci\u00f3n. Forma parte de los objetivos de la materia el estudio de la promoci\u00f3n y fomento de la lectura.", "nombre_asignatura": "Promoci\u00f3n de Servizos en Unidades de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702041"}}
{"codigo": "710G02041", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- El conocimiento. Caracter\u00edsticas y fuentes de conocimiento."}, {"subtema": "- M\u00e9todos de adquisici\u00f3n de conocimientos"}, {"subtema": "- La ciencia. Noci\u00f3n, definici\u00f3n."}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas del conocimiento cient\u00edfico."}, {"subtema": "- Origen y evoluci\u00f3n de la ciencia"}, {"subtema": "- La investigaci\u00f3n cient\u00edfica, \u00bfqu\u00e9 es?"}, {"subtema": "- La reciprocidad investigaci\u00f3n-teor\u00eda"}, {"subtema": "- Importancia de la investigaci\u00f3n para las disciplinas y las profesiones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroducci\u00f3n a la ciencia y a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Nociones del m\u00e9todo."}, {"subtema": "-Qu\u00e9 es la metodolog\u00eda, para qu\u00e9 sirve y c\u00f3mo se usa."}, {"subtema": "-Los paradigmas de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-El proceso de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-La sistematizaci\u00f3n de los m\u00e9todos."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Emp\u00edrico-anal\u00edtico."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Experimental."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Hermen\u00e9utico."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Dial\u00e9ctico."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Fenomenol\u00f3gico."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Hist\u00f3rico."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Sist\u00e9mico."}, {"subtema": "-M\u00e9todo Sint\u00e9tico."}, {"subtema": "-M\u00e9todo L\u00f3gico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tEl m\u00e9todo cient\u00edfico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Tipos de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cuantitativa de acuerdo con su finalidad, car\u00e1cter, naturaleza y marco temporal."}, {"subtema": "- Unidades de an\u00e1lisis y observaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Poblaci\u00f3n: definici\u00f3n y tipos."}, {"subtema": "- La muestra y el muestreo. Definici\u00f3n, requisitos y procedimientos."}, {"subtema": "- Variables: definici\u00f3n y tipos."}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n de informantes y recogida de datos."}, {"subtema": "- M\u00e9todos de recogida de datos."}, {"subtema": "- Los cuestionarios."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas documentales cuantitativas: modalidades y caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas mediante encuesta: Introducci\u00f3n y muestreo."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas mediante encuesta: El cuestionario estandarizado y el trabajo de campo."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas mediante encuesta: Tratamiento de datos e informe."}, {"subtema": "- Dise\u00f1o experimental."}, {"subtema": "- Bibliometr\u00eda y estad\u00edstica."}, {"subtema": "- Cienciometr\u00eda e informetr\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tLas t\u00e9cnicas cient\u00edficas de investigaci\u00f3n cuantitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Tipos de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cualitativa de acuerdo con su finalidad, car\u00e1cter, naturaleza y marco temporal."}, {"subtema": "- La observaci\u00f3n directa."}, {"subtema": "- El grupo de discusi\u00f3n o grupo focal."}, {"subtema": "- El an\u00e1lisis de documentos y de contenido: la observaci\u00f3n documental."}, {"subtema": "- La teor\u00eda fundamentada o anclada."}, {"subtema": "- La entrevista estructurada."}, {"subtema": "- Las historias de vida."}, {"subtema": "- Otras t\u00e9cnicas: etnograf\u00eda, etnolog\u00eda, etnometodolog\u00eda, t\u00e9cnica biogr\u00e1fica, el paradigma hermen\u00e9utico-interpretativo, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tLas t\u00e9cnicas cient\u00edficas de investigaci\u00f3n cualitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Elegir el problema de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Tipos de cuestiones de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Etapas conducentes al enunciado de la cuesti\u00f3n de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Formulaci\u00f3n del problema de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Recensi\u00f3n de los escritos."}, {"subtema": "-Consulta de bases de datos bibliogr\u00e1ficas especializadas en ByD"}, {"subtema": "-Registro y organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"subtema": "-El marco de referencia y el nivel de investigaci\u00f3n (Procite)."}, {"subtema": "-El objetivo de la investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-La hip\u00f3tesis."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tLas fases en la investigaci\u00f3n. Fase Conceptual: el dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3n y finalidad del dise\u00f1o de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Elementos del dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Clasificaci\u00f3n de las investigaciones y niveles de conocimientos."}, {"subtema": "-Conceptos propios del dise\u00f1o de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Selecci\u00f3n de una t\u00e9cnica documental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.\tLas fases en la investigaci\u00f3n. Fase Metodol\u00f3gica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de los datos."}, {"subtema": "- Presentaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los resultados."}, {"subtema": "- Conclusiones e implicaciones en la investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "- An\u00e1lisis cr\u00edtico de los trabajos de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.\tLas fases en la investigaci\u00f3n. Fase Emp\u00edrico-anal\u00edtica:recogida y an\u00e1lisis de los datos."}]}], "coordinadores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta materia se centra en las t\u00e9cnicas documentales anal\u00edticas, descriptivas y estad\u00edsticas de la investigaci\u00f3n. Establece especial hincapi\u00e9 en el protocolo y la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n en Informaci\u00f3n, Biblioteconom\u00eda, Documentaci\u00f3n y Archiv\u00edstica, as\u00ed como en la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas y m\u00e9todos documentales a la investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Documentais Aplicadas \u00e1 Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702036"}}
{"codigo": "710G02036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) Bibliotecas dixitais: concepto, caracter\u00edsticas e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2) Planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n de bibliotecas dixitais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3) A colecci\u00f3n na biblioteca dixital: os procesos documentais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4) Bibliotecas dixitais: avaliaci\u00f3n, exemplos e proxectos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo de Documentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Arquitectura de bibliotecas dixitais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2) Creaci\u00f3n e xesti\u00f3n dunha biblioteca dixital"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3) Linguaxes de marcado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4) Preservaci\u00f3n dixital"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo de Inform\u00e1tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo principal desta materia \u00e9 introducir aos alumnos nos procesos e t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n, construci\u00f3n e xesti\u00f3n de bibliotecas dixitais.", "nombre_asignatura": "Bibliotecas Dixitais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702037"}}
{"codigo": "710G02037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C20", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. A comunicaci\u00f3n cient\u00edfica e tecnol\u00f3xica: difusi\u00f3n, transferencia e divulgaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2.  E-ciencia: concepto e ferramentas. Datos abertos e preservaci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "Tema 3. A informaci\u00f3n no \u00e1mbito empresarial: a vixiancia tecnol\u00f3xica"}, {"subtema": "Tema 4. Medici\u00f3n das actividades en Ciencia e Tecnolox\u00eda. Os Observatorios de Ciencia e Tecnolox\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1. Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n en Ciencia e Tecnolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5. As revistas cient\u00edficas: funci\u00f3n, normalizaci\u00f3n e modelos de publicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 6. As revistas cient\u00edficas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "Tema 7. As revistas cient\u00edficas en acceso aberto"}, {"subtema": "Tema 8. As revistas cient\u00edficas: fontes de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2. Concepto, tipolox\u00eda e fontes de revistas cient\u00edficas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9. Informaci\u00f3n gris"}, {"subtema": "Tema 10. Patentes e normas"}, {"subtema": "Tema 11. Teses de doutoramento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 3. A informaci\u00f3n gris: concepto e fontes"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 proporcionar un panorama da Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n en Ciencia e Tecnolox\u00eda na actualidade: tipos de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, e-ciencia, vixiancia tecnol\u00f3xica, medici\u00f3n de actividades no campo, publicaci\u00f3ns cient\u00edficas, revistas e datos abertos, e principais fontes bibliogr\u00e1ficas de documentos cient\u00edficos.", "nombre_asignatura": "Fontes de Informaci\u00f3n en Ciencia e Tecnolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702033"}}
{"codigo": "710G02033", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1. Precisiones en torno al concepto pol\u00edticas de informaci\u00f3n.  Tema 1.2. Importancia de las pol\u00edticas de informaci\u00f3n en el contexto de la Informaci\u00f3n y la Documentaci\u00f3n. Tema 1.3. Clasificaci\u00f3n y alcance de las pol\u00edticas de informaci\u00f3n. Tema 1.4. Organizaci\u00f3n estatal y auton\u00f3mica en materia de pol\u00edticas de informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD I. POL\u00cdTICAS DE INFORMACI\u00d3N: FUNDAMENTOS Y CONCEPTOS B\u00c1SICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1. Espa\u00f1a en el siglo XIX: entre la reforma y el liberalismo. Tema 2.1. El primer tercio del siglo XX: Alfonso XIII y la Segunda Republica. Tema 2.3. El periodo franquista.  Tema 2.4. Espa\u00f1a democr\u00e1tica y los inicios de una pol\u00edtica de informaci\u00f3n: el plan IDOC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD II. EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LAS POL\u00cdTICAS DE INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema  3.1. Pol\u00edtica  cultural: definici\u00f3n  y  alcance.  Tema 3.2. La  pol\u00edtica  bibliotecaria.  Bibliotecas  nacionales,  p\u00fablicas  y  escolares.   Tema 3.3.  Los  archivos  en  las  pol\u00edticas  de  informaci\u00f3n.  Tema 3.4. Fomento  de  la  lectura. Tema 3.5. Protecci\u00f3n de bienes culturales."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD III.  POL\u00cdTICA CULTURAL Y BIBLIOTECARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1. La  Ley  de  la  Ciencia.  Tema 4.2. Sistema  de  I+D+I  en  Espa\u00f1a: estructura. Tema 4.3. Cultura cient\u00edfica. Tema 4.4. Pol\u00edticas p\u00fablicas de telecomunicaci\u00f3n. Tema 4.5. Acceso a la informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD IV. POL\u00cdTICA CIENT\u00cdFICA Y TECNOL\u00d3GICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5.1. Las pol\u00edticas de informaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea. Tema 5.2. La situaci\u00f3n en los pa\u00edses n\u00f3rdicos. Tema 5.3. Regulaci\u00f3n y actuaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas. Tema 5.4. Galicia en la sociedad de la informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD V. TENDENCIAS Y ENFOQUES EN LA GESTI\u00d3N DE LAS POL\u00cdTICAS DE INFORMACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta materia tiene como objetivos: a) Comprender la importancia del dise\u00f1o de las pol\u00edticas de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n en el contexto de la sociedad de la informaci\u00f3n. b) Distinguir e identificar los organismos nacionales, regionales e internacionales implicados en la creaci\u00f3n de pol\u00edticas de informaci\u00f3n. c) Razonar y evaluar el impacto de las pol\u00edticas de informaci\u00f3n en la sociedad y en la evoluci\u00f3n del conocimiento. d) Conocer las pol\u00edticas de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n propias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Galicia. e) Integrar lo aprendido en otras materias para evaluar las pol\u00edticas e informaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702026"}}
{"codigo": "710G02026", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e obxectivos da indizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Factores e caracteristicas do proceso de indizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Tipolox\u00edas e catacter\u00edsticas das linguaxes de indizaci\u00f3n terminol\u00f3xicas"}, {"subtema": "a)seg\u00fan o control"}, {"subtema": "b) segundo a coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I: Indizaci\u00f3n. Tipolox\u00eda das linguaxes de indizaci\u00f3n terminol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Caracterizaci\u00f3n, tipolox\u00eda e uso"}, {"subtema": "3. Pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "II. As listas de encabezamentos de materia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Caracterizaci\u00f3n: tipolox\u00eda"}, {"subtema": "3. Elaboraci\u00f3n e actualizaci\u00f3n dos tesauros"}, {"subtema": "4. Pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "III: Tesauros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Caracterizaci\u00f3n: tipolox\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. Ontolox\u00edas top-mapic e folksonom\u00edas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "", "descripcion": "Materia que desarrolla los contenidos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos necesarios para el conocimiento y uso de los lenguajes documentales cuya herramienta de indizaci\u00f3n es el lenguaje bien sea de car\u00e1cter controlado o libre.", "nombre_asignatura": "Linguaxes de Indizaci\u00f3n Terminol\u00f3xicos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702028"}}
{"codigo": "710G02028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1a) Idade Antigua e Media"}, {"subtema": "1b) Idade Moderna e Contempor\u00e1nea"}], "temas": [{"tema": "1- Orixe e evoluz\u00f3n das clasificaci\u00f3ns"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2a) Filosof\u00eda e conceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2b) Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "2c) Funci\u00f3ns e obxectivos"}], "temas": [{"tema": "2- As clasificaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3a) As clasificaci\u00f3ns de Dewei e de Bliss"}, {"subtema": "3b) Clasificaci\u00f3n da biblioteca do Congreso de Washington"}, {"subtema": "3c) A clasificaci\u00f3n da antiuga Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica"}, {"subtema": "3d) A clasificaci\u00f3n colonada"}], "temas": [{"tema": "3. Diferentes clasificaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4a) Paul Otlet e a CDU"}, {"subtema": "4b) Principios filos\u00f3ficos da CDU"}, {"subtema": "4c) Caracter\u00edsticas, estructura e divisi\u00f3ns da CDU"}, {"subtema": "4d) Pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "4. A clasificaci\u00f3n decimal universal"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "1\u00ba) Acadar por parte dos discentes a formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica e os criterios conceptuais para realizar unha pertinente clasificaci\u00f3n dos documentos. 2\u00ba) Dotar aos alumnos das t\u00e9cnicas e recursos precisos para establecer categor\u00edas e levar a cabo a clasificaci\u00f3n de documenos. 3\u00ba) Adquirir as habilidades instrumentais e co\u00f1ecementos intelectivos necesarios, para obter a maior precisi\u00f3n e os mellores rendementos na aplicaci\u00f3n da clasificaci\u00f3n decimanl universal.", "nombre_asignatura": "Linguaxes de Clasificaci\u00f3n Alfanum\u00e9ricos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702032"}}
{"codigo": "710G02032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2. Funci\u00f3n b\u00e1sicas dos arquivos municipais."}, {"subtema": "1.3. Lexislaci\u00f3n e normativa arquiv\u00edstica."}, {"subtema": "1.4. Os arquivos municipais no sistema arquiv\u00edstico espa\u00f1ol."}], "temas": [{"tema": "1. Os arquivos municipais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "2.2. Sistemas de descrici\u00f3n e xesti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. A documentaci\u00f3n municipal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Ingreso dos documentos."}, {"subtema": "3.2. Identificaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n e descrici\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Ordeaci\u00f3n e instalaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. Valoraci\u00f3n, conservaci\u00f3n e transferencia."}, {"subtema": "3.5. Acceso e difusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Tratamento e control da documentaci\u00f3n municipal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3n e regulaci\u00f3n na lexislaci\u00f3n vixente."}, {"subtema": "4.2. Xesti\u00f3n de documentos electr\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "4. Os arquivos municipais e a e-Administraci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta materia ten como fin a identificaci\u00f3n e co\u00f1ecemento das funci\u00f3ns e funcionamento dos Arquivos municipais e da tipolox\u00eda documental que custodian, as\u00ed como o desenvolvemento das habilidades necesarias para a s\u00faa selecci\u00f3n, xesti\u00f3n, clasificaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e difusi\u00f3n no seo das administraci\u00f3ns locais.", "nombre_asignatura": "Arquivos Municipais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702034"}}
{"codigo": "710G02034", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}, {"codigo": "C20", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Some concepts"}, {"subtema": "1.2 Some historical Archives"}, {"subtema": "1.3 Practical tasks"}], "temas": [{"tema": "1. Main concepts and Archives"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Professional Responsibilities"}, {"subtema": "2.2 The purpose of Archives"}, {"subtema": "2.3 The cycle of documents from their creation to the researcher\u00b4s hands"}, {"subtema": "2.4 Forms of manuscripts"}, {"subtema": "2.5 Practical tasks"}], "temas": [{"tema": "2. The Archivist and the Archival document"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Paper records\u00b4transfer"}, {"subtema": "3.2 Digital transfer steps"}, {"subtema": "3.3 Practical tasks"}], "temas": [{"tema": "3. Selection and Transfer of records"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introduction"}, {"subtema": "4.2 ISAD(G)"}, {"subtema": "4.3 ISDIAH"}, {"subtema": "4.4 ISAAR(CPF)"}, {"subtema": "4.5 Practical tasks"}], "temas": [{"tema": "4. Describing information"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 The Roman system of scripts"}, {"subtema": "5.2 The national hands or sub-Roman hands"}, {"subtema": "5.3 The Insular system"}, {"subtema": "5.4 Anglo-Saxon scripts"}, {"subtema": "5.5 Protogothic scripts or Littera Minuscule Protogothica"}, {"subtema": "5.6 The Gothic system"}, {"subtema": "5.7 Italian scripts"}, {"subtema": "5.8 The Humanistic system"}, {"subtema": "5.9 Egyptian scripts"}, {"subtema": "5.10 Practical tasks"}], "temas": [{"tema": "5. Historical scripts"}]}], "coordinadores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Especializaci\u00f3n de la Archiv\u00edstica, que se ocupa de los documentos originados desde los municipios y/o particulares, y conservados por los Archivos Hist\u00f3ricos. La materia se centra en el estudio de estos centros, su documentaci\u00f3n, sus funciones y la planificaci\u00f3n de sus tareas para el mejor cumplimiento de sus fines de conservar y dar acceso a los documentos y a su informaci\u00f3n. Esta materia se imparte en ingl\u00e9s.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Arquivos Hist\u00f3ricos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702027"}}
{"codigo": "710G02027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Xesti\u00f3n de colecci\u00f3ns: marcos conceptuais, sociais e tecnol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1. Xesti\u00f3n de colecci\u00f3ns: marcos conceptuais, sociais e tecnol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2. Planificaci\u00f3n e Programa"}, {"subtema": "Tema 3. Selecci\u00f3n, adquisici\u00f3n e xesti\u00f3n de provedores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2. Desenvolvemento das colecci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. A avaliaci\u00f3n de colecci\u00f3ns"}, {"subtema": "Tema 5. A dixitalizaci\u00f3n de colecci\u00f3ns: planificaci\u00f3n, proxectos e propiedade intelectual"}, {"subtema": "Tema 6. O expurgo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 3. Mantemento das colecci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Xesti\u00f3n de e-libros e revistas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "Tema 8. Xesti\u00f3n de repositorios institucionais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 4. Colecci\u00f3ns electr\u00f3nicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 explicar os conceptos fundamentais da planificaci\u00f3n e desenvolvemento das colecci\u00f3ns nas unidades de informaci\u00f3n, as\u00ed como das t\u00e9cnicas existentes para a preparaci\u00f3n de plans de desenvolvemento e de adquisici\u00f3n dos recursos informativos f\u00edsicos e electr\u00f3nicos e a xesti\u00f3n dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Colecci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702021"}}
{"codigo": "710G02021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Xesti\u00f3n, tipos de xestores e competencias nas unidades de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Marco conceptual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica nas unidades de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Planificaci\u00f3n operativa nas unidades de informaci\u00f3n: a xesti\u00f3n de proxectos"}], "temas": [{"tema": "2. A planificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de estructuras organizacionais nas unidades de informaci\u00f3n. Os equipos"}, {"subtema": "3.2. A direcci\u00f3n: innovaci\u00f3n, liderazgo, motivaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. A xesti\u00f3n de recursos organizacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Planificaci\u00f3n de recursos humanos. A xesti\u00f3n por competencias"}, {"subtema": "4.2. Desenvolvemento do persoal. Xesti\u00f3n por obxectivos. Avaliaci\u00f3n do persoal"}], "temas": [{"tema": "4. A xesti\u00f3n de recursos humanos nas unidades de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. T\u00e9cnicas orzamentarias e contabilidade de costos nas unidades de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. A xesti\u00f3n de recursos econ\u00f3micos nas unidades de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Xesti\u00f3n de edificios e equipamentos de unidades de informaci\u00f3n. A xesti\u00f3n de emerxencias"}], "temas": [{"tema": "6. A xesti\u00f3n de infraestructuras nas unidades de informaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 desenvolver conceptos e habilidades en xesti\u00f3n de unidades de informaci\u00f3n, comprendendo a planificaci\u00f3n, a direcci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o liderazgo, as\u00ed como a xesti\u00f3n de recursos tanxibles e intanxibles.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Unidades de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702029"}}
{"codigo": "710G02029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1. La calidad como atributo de bienes y servicios de informaci\u00f3n. Tema 1.2. Definici\u00f3n y pilares de la gesti\u00f3n total de la calidad. Tema 1.3. Antecedentes hist\u00f3ricos y evoluci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la calidad. Tema 1.4. Panor\u00e1mica de la gesti\u00f3n de la calidad en las unidades de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Unidad I. Conceptos y fundamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1. Modelos de calidad del servicio:SERVQUAL, LIBQUAL. Tema 2.2. M\u00e9todos de diagn\u00f3stico cualitativos. Tema 2.3. Encuestas de satisfacci\u00f3n. 2.4. Quejas y reclamaciones. Tema 2.5. T\u00e9cnicas de an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de problemas."}], "temas": [{"tema": "Unidad  II. Diagn\u00f3stico de la calidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1. Importancia del personal en contacto. Tema 3.2. El liderazgo y modelos. Tema 3.3. La motivaci\u00f3n en la  gesti\u00f3n de la calidad de las unidades de informaci\u00f3n. Tema 3.4  Factores y elementos de la calidad personal."}], "temas": [{"tema": "Unidad III. El factor humano de la calidad."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1 Acreditaci\u00f3n, autoevaluaci\u00f3n y certificaci\u00f3n. Tema 4.2. El Modelo de Excelencia Europeo(EFQM).  Tema 4.3. Las normas ISO 9000 y las unidades de informaci\u00f3n. Tema 4.4. Planes, manuales de calidad y cartas de servicios de bibliotecas, archivos y centros de documentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Unidad IV.Sistemas de gesti\u00f3n de la calidad"}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La materia Xesti\u00f3n da Calidade nas Organizaci\u00f3ns Documentais tiene como objetivos: a) Comprender la gesti\u00f3n de la calidad como filosof\u00eda y actividad en las unidades de informaci\u00f3n. b) Conocer y utilizar las herramientas y m\u00e9todos para el diagn\u00f3stico y medici\u00f3n de la calidad. c) Valorar la importancia del usuario y del personal en la gesti\u00f3n de la calidad de las instituciones documentales. d) Desarrollar habilidades para la mejora de la calidad del servicio de las unidades de informaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Calidade nas Organizaci\u00f3ns Documentais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702022"}}
{"codigo": "710G02022", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3n de catalogaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Objetivos de la catalogaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Definici\u00f3n de registro bibliogr\u00e1fico"}, {"subtema": "-Partes del registro bibliogr\u00e1fico"}, {"subtema": "-Las Reglas de Catalogaci\u00f3n"}, {"subtema": "-El formato MARC y su estructura"}, {"subtema": "-Los identificadores de contenido"}, {"subtema": "-Fases de la catalogaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-La cadena documental"}, {"subtema": "-El an\u00e1lisis documental"}, {"subtema": "-Normalizaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "-Descripci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "-Catalogaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Registro bibliogr\u00e1fico o asiento"}], "temas": [{"tema": "II. CONTEXTUALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Tipolog\u00eda de los recursos electr\u00f3nicos"}, {"subtema": "-Recursos continuados"}, {"subtema": "-Codificaci\u00f3n de los recursos electr\u00f3nicos en las posiciones 06 y 07 de la cabecera y en los campos 008, 006 y 007."}], "temas": [{"tema": "III. DEFINICI\u00d3N, CARACTER\u00cdSTICAS Y TIPOS DE RECURSOS ELECTR\u00d3NICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fuentes de informaci\u00f3n de los recursos electr\u00f3nicos"}, {"subtema": "- Fuentes de informaci\u00f3n de las publicaciones seriadas y los recursos integrables"}, {"subtema": "- La lengua y escritura de la descripci\u00f3n, omisiones, abreviaturas, uso de may\u00fasculas, erratas, s\u00edmbolos, etc."}, {"subtema": "- Cambio de t\u00edtulo"}, {"subtema": "- Directrices de CONSER"}], "temas": [{"tema": "IV: DESCRIPCI\u00d3N Y ESTRUCTURA DE LOS RECURSOS ELECTR\u00d3NICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- \u00c1rea de t\u00edtulo y menci\u00f3n de responsabilidad"}, {"subtema": "- \u00c1rea de edici\u00f3n"}, {"subtema": "- \u00c1rea de material"}, {"subtema": "- \u00c1rea de publicaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, etc."}, {"subtema": "- \u00c1rea de descripci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- \u00c1rea de serie"}, {"subtema": "- \u00c1rea de notas"}, {"subtema": "- \u00c1rea de n\u00famero normalizado y condiciones de adquisici\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. LAS \u00c1REAS DE LA DESCRIPCI\u00d3N BIBLIOGR\u00c1FICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Puntos de acceso bibliogr\u00e1ficos"}, {"subtema": "- Puntos de acceso de materia"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n de los recursos electr\u00f3nicos"}], "temas": [{"tema": "VI.LOS PUNTOS DE ACCESO"}]}], "coordinadores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta disciplina busca introducir al alumno en los procesos y t\u00e9cnicas del An\u00e1lisis Documental de recursos electr\u00f3nicos de especial relevancia dentro del \u00e1mbito de la Documentaci\u00f3n como disciplina cient\u00edfica. Profundiza y ampl\u00eda los conocimientos adquiridos en la asignatura de An\u00e1lisis Documental y se centra en los siguientes elementos: a) Los conceptos y formulaciones te\u00f3ricas centrales en el estudio de la catalogac\u00ed\u00f3n asistida de los documentos electr\u00f3nicos especiales. b) Estudio del marco de normalizaci\u00f3n con particular atenci\u00f3n al formato MARC 21 c) Se atiende a los procesos catalogr\u00e1ficos; se abordan sus niveles operativos, y se estudian los procesos de catalogaci\u00f3n descriptiva MARC d) Se busca la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de lo estudiado en el marco conceptual y metodol\u00f3gico t\u00e9cnico.", "nombre_asignatura": "Catalogaci\u00f3n Formal de Documentos Electr\u00f3nicos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702024"}}
{"codigo": "710G02024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Documento, informaci\u00f3n e co\u00f1ecemento."}, {"subtema": "1.2.  Fontes de informaci\u00f3n: concepto,  tipolox\u00eda e avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. Comportamento informacional e necesidades de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. O traballo de referencia: concepto, evoluci\u00f3n e m\u00e9todo de traballo."}], "temas": [{"tema": "Unidade I. Fundamentos e principios"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O usuario da informaci\u00f3n en Artes e Humanidades."}, {"subtema": "2.2 Productores e servizos de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 Fontes de informaci\u00f3n multidisciplinares."}, {"subtema": "2.4. Fontes de informaci\u00f3n especializadas por \u00e1reas tem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Unidade II. Fontes de informaci\u00f3n en Artes e Humanidades"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O usuario da informaci\u00f3n en Ciencias Sociais e Xur\u00eddicas."}, {"subtema": "3.2 Productores e servizos de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3 Fontes de informaci\u00f3n multidisciplinares."}, {"subtema": "3.4. Fontes de informaci\u00f3n especializadas por \u00e1reas tem\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade III. Fontes de informaci\u00f3n en Ciencias Sociais e Xur\u00eddicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O usuario da informaci\u00f3n en Ciencias Naturais e Experimentais."}, {"subtema": "4.2 Productores e servizos de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3 Fontes de informaci\u00f3n multidisciplinares."}, {"subtema": "4.4. Fontes de informaci\u00f3n especializadas por \u00e1reas tem\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade IV. Fontes de informaci\u00f3n en Ciencias Naturais e Experimentais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O usuario da informaci\u00f3n en Enxe\u00f1er\u00eda e Arquitectura."}, {"subtema": "5.2 Productores e servizos de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3 Fontes de informaci\u00f3n multidisciplinares."}, {"subtema": "5.4. Fontes de informaci\u00f3n especializadas por \u00e1reas tem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Unidade V. Fontes de informaci\u00f3n en Enxe\u00f1er\u00eda e Arquitectura"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O usuario da informaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade."}, {"subtema": "6.2 Productores e servizos de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3 Fontes de informaci\u00f3n multidisciplinares."}, {"subtema": "6.4. Fontes de informaci\u00f3n especializadas por \u00e1reas tem\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade VI. Fontes de informaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta materia ten como finalidade a identificaci\u00f3n e co\u00f1ecemento das principais fontes de informaci\u00f3n nas distintas \u00e1reas do co\u00f1ecemento, as\u00ed como o desenvolvemento das habilidades necesarias para a s\u00faa selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n, xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Fontes de Informaci\u00f3n Especializadas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702011"}}
{"codigo": "710G02011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tOr\u00edxenes, Idade antiga e medieval"}, {"subtema": "1.2\t Idade Moderna e seculo XIX"}, {"subtema": "1.3\t Paul Otlet  e La Fontaine.  Instituto Internacional de Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": "1.4\t Biblioteconom\u00eda, Archivistica e Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.  Contextualizaci\u00f3n e desenvolvemento dos arquivos, bibliotecas e centros de centros de documentaci\u00f2n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Documentaci\u00f3n en Estados Unidos"}, {"subtema": "2.2 Documentaci\u00f3n en Alemania"}, {"subtema": "2.3 Documentaci\u00f3n na URSS"}, {"subtema": "2.4 Documentaci\u00f3n en Gran Breta\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.  Principais escolas da Documentaci\u00f3n e a s\u00faa pegada no Estado espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Caracter\u00edsticas. Fortalezas, debilidades e oportunidades"}, {"subtema": "3.2  Datos, informaci\u00f3n e co\u00f1ecemento. A informaci\u00f3n como ben econ\u00f3mico"}, {"subtema": "3.3 Evoluci\u00f3n das funci\u00f3ns do profesional da informaci\u00f3n: de conservador a content curator."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3  A Sociedade da Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1Concepto e caracter\u00edsticas dos documentos e dos centros de documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2\tA cadea documental e as s\u00faas fases"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O Documento e os servizos de documentaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudio do concepto de informaci\u00f3n documental e dos elementos do proceso de documentaci\u00f3n, as\u00ed como da sociedade da informaci\u00f3n e das redes e dos sistemas de informaci\u00f3n onde se xestionan diferentes tipolox\u00edas de documentos.", "nombre_asignatura": "Documentaci\u00f3n Xeral", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702030"}}
{"codigo": "710G02030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Los estudios de usuarios: conceptos y objetivos. 1.2. Comportamiento informacional y estudios de usuarios. 1.3. Impacto e importancia en la gesti\u00f3n de los servicios de informaci\u00f3n. 1.4. Evoluci\u00f3n de los estudios de usuarios. 1.5. Estado del arte."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidad I. Conceptos y fundamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. El usuario de la informaci\u00f3n. 2.2. Tipolog\u00eda de los usuarios de informaci\u00f3n. 2.3.  H\u00e1bitos y usos de la informaci\u00f3n. 2.4. Factores ambientales en el consumo de informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidad II. Los usuarios de la informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Metodolog\u00eda para la recogida de datos de los usuarios de informaci\u00f3n. 3.2. M\u00e9todos directos. 3.3. M\u00e9todos indirectos. 3.4. Tratamiento de la informaci\u00f3n. 1.5. An\u00e1lisis de datos"}], "temas": [{"tema": "Unidad III. Recogida de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.  Los perfiles de usuarios. 4.2. Planificaci\u00f3m y organizaci\u00f3n de servcios. 4.3. Personalizaci\u00f3n de la oferta de servicios. 4.4. Tendencias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidad IV. Uso de la informaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La materia tiene por objeto que el estudiante conozca y domine los fundamentos, principios y m\u00e9todos de los estudios de usuarios.", "nombre_asignatura": "Estudos de Usuarios", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702018"}}
{"codigo": "710G02018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Objeto de la Estad\u00edstica. Conceptos generales. Tabulaci\u00f3n y representaci\u00f3n gr\u00e1fica de datos. Medidas descriptivas de los datos. Concepto de proporci\u00f3n y n\u00fameros \u00edndices. Obxecto da estat\u00edstica. Conceptos xerais. Tabulaci\u00f3n e representaci\u00f3n gr\u00e1fica de datos. Medidas descriptivas de datos. Concepto de proporci\u00f3n e n\u00fameros \u00edndice."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Estad\u00edstica descriptiva dunha variable unidimensional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estat\u00edstica descriptiva de d\u00faas variables conxuntas. Relaci\u00f3n de dependencia entre variables cualitativas. RElaci\u00f3n de dependencia entre variables cuantitativas: regresi\u00f3n lineal simple."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Estat\u00edstica descriptiva dunha variable bidimensional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Numeros \u00edndice. \u00cdndices simples e compostos. Indicadores en bibliotecas e documentaci\u00f3n. \u00cdndices empregados nas bases de datos do ISI (journal citation report). Novas alternativas: \u00ednidice H. Introducci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lisis descriptiva de series cronol\u00f3xicas. Series de crecemento acelerado e outros procedementos bibliom\u00e9tricos: lei da ventaxa acumulada de Price."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. N\u00fameros \u00edndices e series cronol\u00f3xicas en documentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos estat\u00edsticos empregados en Documentaci\u00f3n. A distribuci\u00f3n das palabras nos textos: ley de Zipf. Modelizaci\u00f3n do proceso. Refinamento do modelo. Ecuaci\u00f3n de Both.Federowicz, ecuaci\u00f3n de Brookes, ecuaci\u00f3n xeralizada de Mandelbrot."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Conceptos de investigaci\u00f3n de base estat\u00edstica de especial interese nas ciencias da informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Operaci\u00f3ns con sucesos. Regra de Laplace. Propiedades da probavilidade. Probabilidade condicionada. Regra do produto, regra das probabilidades totais, regra de Bayes. Aplicaci\u00f3ns a problemas de documentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Noci\u00f3ns elementais de probabilidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n variable aleatoria. Variables aleatorias discretas. Distribuci\u00f3n Binomial e distribuci\u00f3n de Poisson. Variables aleatorias discretas. Distribuci\u00f3n normal."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Variables aleatorias discretas y continuas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Intervalos de Confianza. Contrastes de Hip\u00f3tesis."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Introducci\u00f3n \u00e1 Inferencia Estad\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n da estat\u00edstica oficial no \u00e1mbito nacional e internacional (axencias da ONU, Euroestat, INE, IGE, etc.). Principais estat\u00edsticas no \u00e1mbito socioecon\u00f3mico (estat\u00edsticas demogr\u00e1ficas, sociais, de emprego, econ\u00f3micas...)."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Fontes de informaci\u00f3n estat\u00edstica."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702013"}}
{"codigo": "710G02013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3n y objetivos de la catalogaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Las fases de la catalogaci\u00f3n"}, {"subtema": "-La normalizaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "-El cat\u00e1logo y el registro bibliogr\u00e1fico"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-El an\u00e1lisis documental formal y de contenido"}, {"subtema": "-La descripci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "-Est\u00e1ndares y formatos de intercambio de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "-Fuentes de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Partes del registro bibliogr\u00e1fico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Contextualizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Los encabezamientos principales"}, {"subtema": "-Las \u00e1reas de descripci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "-Los encabezamientos secundarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. El asiento catalogr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-El formato ISBD"}, {"subtema": "-El formato MARC"}, {"subtema": "-Las Reglas de Catalogaci\u00f3n espa\u00f1olas"}], "temas": [{"tema": "4. Est\u00e1ndares y formatos de intercambio de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Conocimiento de los conceptos y formulaciones te\u00f3ricas centrales en el estudio del An\u00e1lisis Documental, sus niveles operativos y los resultados documentales. An\u00e1lisis de los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de la catalogaci\u00f3n descriptiva de monograf\u00edas, prestando especial atenci\u00f3n al estudio de los formatos ISBD y MARC, y las Reglas de Catalogaci\u00f3n espa\u00f1olas. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de lo estudiado en el \u00e1mbito conceptual y metodol\u00f3gico-t\u00e9cnico.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Documental", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702025"}}
{"codigo": "710G02025", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas xestores de bases de datos"}, {"subtema": "Modelado conceptual: o modelo entidade-relaci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelado l\u00f3xico: o modelo relacional"}, {"subtema": "Modelado f\u00edsico: Access"}, {"subtema": "Linguaxes de consulta: Query-By-Example e SQL"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s bases de datos documentais"}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de bases de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Linguaxes de marcado: HTML e XML"}, {"subtema": "Definici\u00f3n de lingauxes de marcado: DTD e XML-Schema"}, {"subtema": "Est\u00e1ndares de marcado: Dublin Core e RSS"}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n: CSS e XSLT"}, {"subtema": "Intercambio de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Marcado de documentos"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Adquirir co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o dese\u00f1o, construcci\u00f3n e uso de bases de datos en xeral, e de bases de datos documentais en particular. Iniciar ao alumnado no uso linguaxes est\u00e1ndar de consulta de bases de datos, facendo especial \u00e9nfase nas extensi\u00f3ns destas linguaxes destinadas \u00e1 recuperaci\u00f3n de textos. Introducir ao alumnado nas t\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n de textos nas que se basean estas linguaxes. Introducir ao alumnado nas novas ferramentas e tecnolox\u00edas para o dese\u00f1o e uso de bases de datos documentais non convencionais facendo \u00e9nfase nas tecnolox\u00edas relacionadas ca Web, tomando como referencia o caso da linguaxe XML.", "nombre_asignatura": "Bases de Datos Documentais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702019"}}
{"codigo": "710G02019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Concepto e clases. Os materiais especiais nas bibliotecas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1. Os materiais especiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2. Os fondos patrimoniais. Concepto e estrutura formal e material de manuscritos e impresos"}, {"subtema": "Tema 3. Catalogaci\u00f3n de manuscritos e impresos antigos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2. Materiais especiais impresos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Tipolox\u00eda e fontes para a catalogaci\u00f3n do material cartogr\u00e1fico"}, {"subtema": "Tema 5. Catalogaci\u00f3n  de mapas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo  3. O material cartogr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. Tipolox\u00eda do material e catalogaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 4. Gravaci\u00f3ns sonoras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Tipolox\u00eda do material e catalogaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 5. Materiais gr\u00e1ficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. Tipolox\u00eda do material e catalogaci\u00f3n de pel\u00edculas e videogravaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 6. Materiais audiovisuais"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00f3 concepto de materiais especiais e o seu papel nas bibliotecas, as\u00ed como \u00e1s normas e fontes para a catalogaci\u00f3n descritiva dos mesmos. Aplicaci\u00f3n de normas descriptivas e emprego de fontes para a catalogaci\u00f3n de documentos especiais", "nombre_asignatura": "Catalogaci\u00f3n Descritiva de Documentos Especiais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702023"}}
{"codigo": "710G02023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A Administraci\u00f3n P\u00fablica espa\u00f1ola e a xesti\u00f3n administrativa."}, {"subtema": "1.2. Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n administrativa."}, {"subtema": "1.3. O sistema arquiv\u00edstico da Administraci\u00f3n P\u00fablica."}], "temas": [{"tema": "1. A Administraci\u00f3n P\u00fablica e a documentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto e caracter\u00edsticas da documentaci\u00f3n administrativa."}, {"subtema": "2.2. Valores, dese\u00f1o e linguaxe administrativo."}, {"subtema": "2.3. Tipolox\u00edas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "2.4. O expediente administrativo."}], "temas": [{"tema": "2. A documentaci\u00f3n administrativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O traballo de oficina e a xesti\u00f3n dos documentos."}, {"subtema": "3.2. Clasificaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n e descrici\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. Valoraci\u00f3n, selecci\u00f3n e eliminaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. O subsistema intermedio: o arquivo intermedio e a transferencia de documentos."}], "temas": [{"tema": "3. Procedementos de uso, xesti\u00f3n e arquivo dos documentos administrativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Procedementos de reglamentaci\u00f3n e control do sistema."}, {"subtema": "4.2. Acceso \u00e1 informaci\u00f3n e protecci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "4.3. Suministro da informaci\u00f3n pola Administraci\u00f3n P\u00fablica: a \"Lei de transparencia\" e outras normas."}], "temas": [{"tema": "4. A normativa do sistema"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Instrumentos de control e avaliaci\u00f3n da xesti\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. A formaci\u00f3n de usuarios e a difusi\u00f3n de documentaci\u00f3n administrativa."}], "temas": [{"tema": "5. A avaliaci\u00f3n do sistema"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta materia ten como fin o estudo e an\u00e1lise da produci\u00f3n documental das administraci\u00f3ns p\u00fablicas e a xesti\u00f3n dos arquivos administrativos para o seu acceso, uso, avaliaci\u00f3n e difusi\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Documentos Administrativos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "mercedes.lopez-mayan@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-May\u00e1n Navarrete, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702015"}}
{"codigo": "710G02015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introducci\u00f3n a los Sistemas Inform\u00e1ticos."}, {"subtema": "1.2 Sistemas Operativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos de inform\u00e1tica I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Interconexi\u00f3n de Computadoras"}, {"subtema": "2.2 Internet/Intranet"}, {"subtema": "2.3 Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n en sitios WEB"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Fundamentos da inform\u00e1tica II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Codificaci\u00f3n y Compresi\u00f3n de la Informaci\u00f3n: imagen, sonido, v\u00eddeo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Representaci\u00f3n de la informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Vulnerabilidades y Amenazas"}, {"subtema": "4.2 Medidas de Seguridad"}], "temas": [{"tema": "4. Seguridad en los Sistemas Inform\u00e1ticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Escaneado"}, {"subtema": "5.3 Reconocimiento \u00f3ptico de caracteres"}, {"subtema": "5.4 Preservaci\u00f3n de la informaci\u00f3n digitalizada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. El proceso de digitalizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.portop@udc.es", "nombre": "Porto Pazos, Ana Belen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Producir e reproducir documentos en calqueira soporte e formato con vista a s\u00faa difusi\u00f3n. Saber comunicar utilizando os recursos das novas tecnolox\u00edas. Estar en disposici\u00f3n de utilizar as principais ferramentas inform\u00e1ticas de xesti\u00f3n de datos.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Documental", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "ana.portop@udc.es", "nombre": "Porto Pazos, Ana Belen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702008"}}
{"codigo": "710G02008", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Empresas e Instituci\u00f3ns Culturais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702016"}}
{"codigo": "710G02016", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1"}, {"subtema": "1.1Evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 A lingua e as s\u00faas variedades e diferencias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.  Analise de contido"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2."}, {"subtema": "1.1 Lingua natural e outras linguaxes"}, {"subtema": "1.2 .Control, codificaci\u00f3n, relevancia e semanticidade nas linguaxes documentais"}, {"subtema": "1.3 Terminoloxia e palabras chave"}, {"subtema": "A) Practicas"}], "temas": [{"tema": "Tema 2 As linguaxe documentais"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3"}, {"subtema": "3.1 Linguaxes documentais segundo o nivel de coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Linguaxes documentais segundo a s\u00faa estructura"}, {"subtema": "3.3 Linguaxes documentais segundo o control de vocabulario"}, {"subtema": "3.4 Linguaxes documentais segundo o nivel de an\u00e1lise"}], "temas": [{"tema": "Tema 3 Tipoloxias das linguaxes documentais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4"}, {"subtema": "4.1 Concepto e teor\u00eda dos \u00edndices"}, {"subtema": "4.2 \u00cdndice Kwic e kwoc"}, {"subtema": "A) Pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4 Os \u00edndices"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5"}, {"subtema": "5.1 Obxetivos e tipos de resumo documental"}, {"subtema": "5.2 Caracter\u00edsticas do resumo documental"}, {"subtema": "5.3 Fases para a realizaci\u00f3n do resumo documental"}, {"subtema": "5.4 Control de calidade no resumo documental"}, {"subtema": "A) Practicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5 Resumo documental"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "1\u00ba) Acadar por parte dos discentes a formaci\u00f3n te\u00f3rica e pr\u00e1ctica e os criterios conceptuais para realizar a an\u00e1lise documental de contido. 2\u00ba) Dotar aos alumnos das t\u00e9cnicas e recursos precisos para levar a cabo a an\u00e1lise de contido e establer as categor\u00edas coas que lograr unha indizaci\u00f3n pertinente. 3\u00ba) Adquirir as habilidades instrumentais e co\u00f1ecementos intelectivos necesarios, para obter a maior precisi\u00f3n e os mellores rendementos na aplicaci\u00f3n dos resultado da an\u00e1lise sem\u00e1ntica dos documentos.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Documental de Contido", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702007"}}
{"codigo": "710G02007", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702020"}}
{"codigo": "710G02020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidade de direcci\u00f3n e liderazgo"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. La Constituci\u00f3n Espe\u00f1ola de 1978. Las bases constitucionales de la informaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n. Los Derechos fundamentales"}, {"subtema": "2. La fuentes del Derecho comunitario."}, {"subtema": "3. Las fuentes del Derecho estatal:"}, {"subtema": "3.1. Las leyes"}, {"subtema": "3.2. La legislaci\u00f3n delegada: Decreto-Ley y Decreto Legislativo"}, {"subtema": "3.3. Los reglamentos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Los actos administrativos"}, {"subtema": "2. Clasificaci\u00f3n de actividad administrativa"}, {"subtema": "3. El control de la actividad administrativa"}, {"subtema": "4. Procedimiento administrativo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. El concepto de documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. La producci\u00f3n documental y el r\u00e9gimen jur\u00eddico de las obligaciones de conservaci\u00f3n:"}, {"subtema": "2.1. El ingreso documental: los registros p\u00fablicos administrativos."}, {"subtema": "2.2. La conservaci\u00f3n de los documentos y expedientes p\u00fablicos: documentos y expedientes vivos (archivos de oficina), documentos y expedientes semiactivos (archivos intermedios) y expedientes y documentos inactivos (archivos hist\u00f3ricos)."}, {"subtema": "2.3. La lengua de los documentos: r\u00e9gimen jur\u00eddico, con especial referencia a la Comunidad Aut\u00f3noma gallega."}, {"subtema": "2.4. Las especialidades de la gesti\u00f3n local de los documentos y expedientes."}, {"subtema": "2.5. La conservaci\u00f3n de los documentos y expedientes privados: asociaciones, empresas y particulares: el art\u00edculo 49 y 52 LPHE."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.\tEl Derecho a la informaci\u00f3n administrativa."}, {"subtema": "2.\tEl Derecho de acceso com\u00fan"}, {"subtema": "3.\tEl Derecho de acceso cualificado"}, {"subtema": "4.\tLos reg\u00edmenes especiales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.\tLa evoluci\u00f3n de la protecci\u00f3n de los datos de car\u00e1cter personal: del art\u00edculo 18.4 CE a la Ley 15/1999."}, {"subtema": "2.\tEl \u00e1mbito de los datos protegidos"}, {"subtema": "3.\tLos datos sometidos a reg\u00edmenes especiales."}, {"subtema": "4.\tLos derechos de los ciudadanos: acceso, rectificaci\u00f3n, impugnaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.\tNiveles de seguridad en el almacenamiento de datos."}, {"subtema": "6.\tEl papel regulador de la Agencia de Protecci\u00f3n de Datos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6. ACCESO A LA INFORMACI\u00d3N Y DERECHO PENAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. EL ORDENAMIENTO JUR\u00cdDICO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2   EL ACTO ADMINISTRATIVO Y PROCEDIMIENTO ADMINISTRATIVO. ESPECIAL REFERENCIA A LA LEY 39/2015"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3 LA DOCUMENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4 TRANSPARENCIA Y DERECHO DE ACCESO A DOCUMENTOS, ARCHIVOS Y REGISTROS P\u00daBLICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5 LA PROTECCI\u00d3N DE DATOS DE CAR\u00c1CTER PERSONAL EN LA GESTI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6. ACCESO A LA INFORMACI\u00d3N Y DERECHO PENAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia trata de dar a co\u00f1ecer os aspectos eminentemente xur\u00eddicos do acceso \u00e1 informaci\u00f3n. Se pretende que o alumno adquira uns co\u00f1ecementos que van ser necesarios para o desenvolvemento profesional e para elo \u00e9 fundamental que se familiarice coas terminolox\u00eda xur\u00eddica ca que ata o momento por regra xeral non tiveron relaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Aspectos Xur\u00eddicos de Acceso \u00e1 Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702012"}}
{"codigo": "710G02012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C16", "competencia": "Capacidade de integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Concepto de Biblioteca. A Biblioteconom\u00eda e as s\u00faas relaci\u00f3ns con outras disciplinas"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1. Biblioteconom\u00eda e Ciencias da Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2. As colecci\u00f3ns: introducci\u00f3n \u00e1 formaci\u00f3n e organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 3. O cat\u00e1logo"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2. Os procesos t\u00e9cnicos nas bibliotecas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Servizos de consulta e pr\u00e9stamo"}, {"subtema": "Tema 5. Servizos de informaci\u00f3n e formaci\u00f3n de usuarios. A alfabetizaci\u00f3n informacional"}, {"subtema": "Tema 6. A web institucional e a creaci\u00f3n de contidos. Contidos dixitais: modelos institucionais e participativos (crowdcontent)"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 3. Servizos das bibliotecas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Bibliotecas p\u00fablicas e escolares"}, {"subtema": "Tema 8. Bibliotecas universitarias e especializadas"}, {"subtema": "Tema 9. Bibliotecas nacionais"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 4. Tipolox\u00eda de bibliotecas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10. Sistemas bibliotecarios. O sistema bibliotecario espa\u00f1ol e galego. Redes e consorcios de bibliotecas"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 5. Cooperaci\u00f3n, sistemas e redes bibliotecarias"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "A materia constit\u00fae unha introducci\u00f3n \u00e1 Biblioteconom\u00eda e \u00e1s bibliotecas no contorno dixital. Os seus obxectivos son: -A comprensi\u00f3n e o co\u00f1ecemento do papel das bibliotecas na sociedade, e o seu valor para as comunidades. -A comprensi\u00f3n e o co\u00f1ecemento das funci\u00f3ns, procesos t\u00e9cnicos e servizos das bibliotecas. -A comprensi\u00f3n e o co\u00f1ecemento dos distintos tipos de bibliotecas e as funci\u00f3ns das mesmas. -O desenvolvemento de habilidades informativas no uso e aproveitamento das bibliotecas. -A adquisici\u00f3n dunha formaci\u00f3n profesional b\u00e1sica para a realizaci\u00f3n de tarefas profesionais nas bibliotecas.", "nombre_asignatura": "Biblioteconom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702006"}}
{"codigo": "710G02006", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Sistema do Co\u00f1ecemento: Filosof\u00eda. Ciencia e Tecnolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702074"}}
{"codigo": "710G02074", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Historiogr\u00e1ficas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02074&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702071"}}
{"codigo": "710G02071", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda Sociocultural", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02071&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702014"}}
{"codigo": "710G02014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidade para a adaptaci\u00f3n a cambios no contorno"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tConcepto"}, {"subtema": "1.2.\tTipolox\u00eda"}, {"subtema": "1.3.\tAn\u00e1lise e avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. AS FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto"}, {"subtema": "2.2. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "2.3. Dese\u00f1o e elaboraci\u00f3n de repertorios bibliogr\u00e1ficos e recursos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. BIBLIOGRAF\u00cdA: CONCEPTO, HISTORIA  E APLICACI\u00d3NS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Bibliograf\u00edas"}, {"subtema": "3.2. Cat\u00e1logos de bibliotecas e cat\u00e1logos colectivos"}, {"subtema": "3.3. Bases de datos"}, {"subtema": "3.4. Outros recursos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. FONTES DE INFORMACI\u00d3N. INSTRUMENTOS PARA A BUSCA INDIRECTA DE INFORMACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Enciclopedias"}, {"subtema": "4.2. Diccionarios"}, {"subtema": "4.3. Fontes biogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "4.4. Anuarios, directorios, cronolox\u00edas"}, {"subtema": "4.5. Outros recursos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. FONTES DE INFORMACI\u00d3N. INSTRUMENTOS PARA A BUSCA DIRECTA DE INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Literatura gris"}, {"subtema": "5.2. Revistas cient\u00edficas"}, {"subtema": "5.3. Sector da informaci\u00f3n electr\u00f3nica"}, {"subtema": "5.4. Iniciativa de acceso aberto"}], "temas": [{"tema": "5. FONTES DE INFORMACI\u00d3N. BUSCA E RECUPERACI\u00d3N DE LITERATURA CIENT\u00cdFICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Motores de busca"}, {"subtema": "6.2. Bibliotecas dixitais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. FERRAMENTAS DE LOCALIZACI\u00d3N DE RECURSOS DE INFORMACI\u00d3N EN INTERNET"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Materia que aborda a identificaci\u00f3n, an\u00e1lise e uso das fontes e recursos de informaci\u00f3n, e oc\u00fapase de iniciar \u00f3s alumnos no dese\u00f1o e na elaboraci\u00f3n de bibliograf\u00edas e recursos de informaci\u00f3n de car\u00e1cter profesional.", "nombre_asignatura": "Bibliograf\u00eda e Fontes de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}, {"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702017"}}
{"codigo": "710G02017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecemento da natureza da informaci\u00f3n e dos documentos, dos seus diversos modos de produci\u00f3n e do seu ciclo de xesti\u00f3n, dos aspectos legais e \u00e9ticos do seu uso e transferencia, e das fontes principais de intormaci\u00f3n en calquera soporte, e ao longo do tempo."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n, aplicaci\u00f3n e valoraci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicoa, e das t\u00e9cnicas para a planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n de sistemas, unidades e servizos de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos, e das t\u00e9cnicas para a creaci\u00f3n e eutentificaci\u00f3n, reuni\u00f3n, selecci\u00f3n, organizaci\u00f3n, representaci\u00f3n, preservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, acceso, difusi\u00f3n e intercambio, e avaliaci\u00f3n da informaci\u00f3n e dos recursos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos principios te\u00f3ricos e metodol\u00f3xicos para o estudo, a an\u00e1lise, a avaliaci\u00f3n e a mellora dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que se emplea nas unidades e servizos de informaci\u00f3n e nos procesos e transferencia da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ocemento da realidade nacional e internacional en materia de pol\u00edticas e servizos de informaci\u00f3n e das industrias da cultura"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Habilidades para analizar, asesorar e formar a produtores, usuarios e clientes de servizos de informaci\u00f3n, as\u00ed como nos procesos de negociaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Habilidades na obtenci\u00f3n, tratamento e interpretaci\u00f3n de datos sobre unidades e servizos de informaci\u00f3n, dos procesos de produci\u00f3n, transferencia e uso da informaci\u00f3n e da actividade cient\u00edfica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posuir e comprender co\u00f1ecementos nun \u00e1rea de estudo que parte da bas da educaci\u00f3n secundaria xera, e adoitan encontrare a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e1n alg\u00fan aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrar por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3n a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolver\u00e1n aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender os estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de sintese aplicaa \u00e1 xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade da xesti\u00f3n da informaci\u00f3n relevante"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade deuso e adaptaci\u00f3n de diversas t\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n oral e escrita cos usuarios da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Habilidades no uso de software xen\u00e9rico"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente tanto  de forma oral coma escrita, nas linguas oficicais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e da comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3n baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas cara o ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas a os que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "C11", "competencia": "Traballar de xeito aut\u00f3nomo con iniciativa"}, {"codigo": "C12", "competencia": "Traballar de xeito colaborativo"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun contorno de traballo"}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do traballo propio"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Reco\u00f1ecemento da diversidade y multiculturalidade no \u00e1mbito do exercicio profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Concepto de archivo"}, {"subtema": "-Introducci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "-Fuentes y bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a los Archivos y a su historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "-APENET/APEx"}, {"subtema": "-PARES"}, {"subtema": "-Fuentes y bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "2. PARES y APENET/APEx"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "-El ciclo vital:"}, {"subtema": "*Primera edad"}, {"subtema": "*Segunda edad"}, {"subtema": "*Tercera edad"}, {"subtema": "-El derecho de acceso de la ciudadan\u00eda"}, {"subtema": "-El documento, el expediente y el archivo electr\u00f3nico"}, {"subtema": "-Fuentes y bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "3. El archivo de los documentos y el ciclo vital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-La organizaci\u00f3n: clasificai\u00f3n, ordenaci\u00f3n e instalaci\u00f3n."}, {"subtema": "-La clasificaci\u00f3n: cuadros funcionales, cuadros de clasificaci\u00f3n y sistemas de clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "-La ordenaci\u00f3n."}, {"subtema": "-La instalaci\u00f3n."}, {"subtema": "-La descripci\u00f3n: ISAD(G)"}], "temas": [{"tema": "4. Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los documentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "-Los documentos administrativos"}, {"subtema": "-Los documentos hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "-Fuentes y bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "5. Tipolog\u00eda documental de los Archivos"}]}], "coordinadores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Bases para el conocimiento de la ciencia y t\u00e9cnica archiv\u00edstica, sus principios y m\u00e9todos; de los procedimientos para la organizaci\u00f3n, descripci\u00f3n y uso de los documentos contenidos en los archivos; y de las t\u00e9cnicas para su conservaci\u00f3n, reproducci\u00f3n y difusi\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Arquiv\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [{"email": "elena.alfaya@udc.es", "nombre": "Alfaya Lamas, Elena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702073"}}
{"codigo": "710G02073", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Informaci\u00f3n Fundamentos e Teor\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02073&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702002"}}
{"codigo": "710G02002", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 Historia", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702072"}}
{"codigo": "710G02072", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 \u00c9tica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02072&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710702004"}}
{"codigo": "710G02004", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Asignatura compartida co Grao en Humanidades. Consulte a s\u00faa gu\u00eda docente no enlace que se amosa no apartado anterior.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Grao en Informaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710G02&assignatura=710G02004&any_academic=2018_19"}
