{"index": {"_id": "710521016"}}
{"codigo": "710521016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 \u2013 Saber manexar estratexias de m\u00e1rqueting cultural"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "V\u00e9ase gu\u00eda en castellano.", "nombre_asignatura": "Territorio Museo e Turismo Cultural: Interpretaci\u00f3n Do Patrimonio", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521012"}}
{"codigo": "710521012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 \u2013 Co\u00f1ecer os museos, arquivos e bibliotecas desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de xeito oral ou escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG7 \u2013 Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 \u2013 Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.a  EL PAPEL DELOS AGENTES PUBLICOS Y PRIVADOS. ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA Y CULTURA"}, {"subtema": "1.b  ASOCIACIONES Y FUNDACIONES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. a - ACTUACIONES DE FOMENTO. La figura del Mecenazgo"}, {"subtema": "2.b.-  ASPECTO  SANCIONADOR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.a. ASPECTOS JUR\u00cdDICO PENALES DE LA PROPIEDAD INTELECTUAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.a CULTURA Y PATRIMONIO"}, {"subtema": "4.b MUSEOS, ARCHIVOS Y BIBLIOTECAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- POLITICAS CULTURALES. ASPECTOS JUR\u00cdDICOS DE LA GESTI\u00d3N CULTURAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.-   FOMENTO E INTERVENCI\u00d3N DE LA  ADMINISTRACI\u00d3N CULTURAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "3.- LA CREACI\u00d3N INTELECTUAL. LEGISLACI\u00d3N SOBRE PROPIEDAD INTELECTUAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.- LEGISLACI\u00d3N SECTORIAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.p.santos@udc.es", "nombre": "Santos Pita, Manuela del Pilar"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia ten como obxetivo que os estudantes alcancen n exhaustivo co\u00f1ecemento das pol\u00edticas culturais en Espa\u00f1a e da intervenci\u00f3n dos axentes p\u00fablicos e privados na xesti\u00f3n da cultura, Asemada trata de que os alumnos co\u00f1ezan a trav\u00e9s de metodolox\u00edas eminentente pr\u00e1cticas a soluci\u00f3n dos diferentes conflictos derivados da aplicaci\u00f3n das pol\u00edticas culturais e do exercicio das diferentes manifestaci\u00f3n do dereito a cultura.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas Culturales e Lexislaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "m.p.santos@udc.es", "nombre": "Santos Pita, Manuela del Pilar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521026"}}
{"codigo": "710521026", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El proceso de digitalizaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Instrumentos tecnol\u00f3gicos disponibles"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Evaluaci\u00f3n herramientas de digitalizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Metodolog\u00eda del proceso de digitalizaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de digitalizaci\u00f3n avanzados"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Evaluaci\u00f3n de calidad"}]}], "coordinadores": [{"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Proxectos de Dixitalizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521029"}}
{"codigo": "710521029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Etapas da documentaci\u00f3n audiovisual"}, {"subtema": "1.2. Principios, caracter\u00edsticas, funci\u00f3ns e valor partimonial da documentaci\u00f3n audiovisual."}, {"subtema": "1.3 Receptores da informaci\u00f3n audiovisual xerada por diferentes entidades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: A documentaci\u00f3n audiovisual e period\u00edstica como recurso cultural e como ben socioecon\u00f3mico e patrimonial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Fases da cadea documental."}, {"subtema": "2.2 Especificidade da an\u00e1lise dos documentos audiovisuais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: A cadea documental aplicada aos documentos audiovisuais e a s\u00faa reversi\u00f3n na sostenibilidade do patrimonio cultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2 Aplicaci\u00f3ns no eido patrimonial"}], "temas": [{"tema": "Tema 3:                                                                            Documentaci\u00f3n en cine e fotograf\u00eda."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "1. Dotar ao alumnado de recursos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos para realizar a documentaci\u00f3n audiovisual, ensinar\u00e1selles a ponderar os recursos e fontes a analizar e evaluar a calidade da informaci\u00f3n e a extraer rendabilidade socioecon\u00f3mica dos fondos documentais. 2. Asi mesmo se lles far\u00e1 ver a importancia da escolla e conservaci\u00f3ns dos documentos audiovisuais e que esos fondos consti\u00faen un ben patrimonial tanto para os medios de comunicaci\u00f3n como empresas privadas ou p\u00fablicas, como para o conxunto da sociedade.", "nombre_asignatura": "Patrimonio e Documentaci\u00f3n Audiovisual", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521036"}}
{"codigo": "710521036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 \u2013 Saber manexar estratexias de m\u00e1rqueting cultural"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 \u2013 Co\u00f1ecer os museos, arquivos e bibliotecas desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de xeito oral ou escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de una memoria bajo la supervisi\u00f3n de un director o m\u00e1s. En este trabajo deben aplicarse los contenidos formativos recibidos, as\u00ed como las capacidades, competencias y habilidades adquiridas durante el per\u00edodo de docencia."}, {"subtema": "Para m\u00e1s detalles v\u00e9ase la normativa del TFM de la Facultad."}], "temas": [{"tema": "Proyecto innovador, personal y original de investigaci\u00f3n sobre un tema relacionado con un campo cient\u00edfico propio del programa de estudios del m\u00e1ster."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Informaci\u00f3n trabajo fin de m\u00e1ster: http://museosyarchivos.blogspot.com.es/p/home-master.html", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}, {"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521023"}}
{"codigo": "710521023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Los grandes sistemas escriturarios"}, {"subtema": "2. Origen y evoluci\u00f3n de la escritura romana"}, {"subtema": "3. La escritura medieval y moderna"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. El documento"}, {"subtema": "2. Diplom\u00e1tica especial"}, {"subtema": "3. Elaboraci\u00f3n, descripci\u00f3n y agrupaci\u00f3n documental"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Paleograf\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "II. Diplom\u00e1tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudio del documento diplom\u00e1tico y de los grandes sistemas escriturarios, con particular atenci\u00f3n a la paleograf\u00eda latina en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica", "nombre_asignatura": "Paleograf\u00eda e Diplom\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "manuel.recuero@udc.es", "nombre": "Recuero Astray, Manuel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521022"}}
{"codigo": "710521022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 \u2013 Co\u00f1ecer os museos, arquivos e bibliotecas desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de xeito oral ou escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG7 \u2013 Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 \u2013 Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Principios fundamentais da Arquiv\u00edstica: organizaci\u00f3n e descrici\u00f3n de documentos e fondos documentais en arquivos hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "Tema 2. O sistema nacional de arquivos. Arquivos hist\u00f3ricos xenerais, rexionais e provinciais"}, {"subtema": "Tema 3. Principais arquivos hist\u00f3ricos en Galicia"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo de organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de arquivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Panorama xeral da formaci\u00f3n e tipos de colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"subtema": "Tema 5.  Adquisici\u00f3n de colecci\u00f3ns patrimoniais: Dep\u00f3sito Legal, compra, doaz\u00f3ns e dep\u00f3sitos"}, {"subtema": "Tema 6. Organizaci\u00f3n e posta en valor das colecci\u00f3ns patrimoniais en bibliotecas"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo de organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de bibliotecas"}]}], "coordinadores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "A materia d\u00e1 a co\u00f1ecer os principios fundamentais de xesti\u00f3n e tratamento do patrimonio bibliogr\u00e1fico e documental. Ten como obxectivo capacitar para unha aproximaci\u00f3n cr\u00edtica \u00e1s actividades de diversa \u00edndole para a difusi\u00f3n, divulgaci\u00f3n e uso social do patrimonio documental e bibliogr\u00e1fico. Traza unha visi\u00f3n xeral da formaci\u00f3n e tipos de bibliotecas patrimoniais, a xesti\u00f3n do desenvolvemento espec\u00edfico das s\u00faas colecci\u00f3ns, as\u00ed como aspectos da s\u00faa organizaci\u00f3n e posta en valor no actual marco tecnol\u00f3xico. Presenta a organizaci\u00f3n e descrici\u00f3n dos fondos documentais en arquivos hist\u00f3ricos, o panorama xeral do sistema espa\u00f1ol de arquivos e os principais arquivos hist\u00f3ricos de Espa\u00f1a e Galicia.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Arquivos Hist\u00f3ricos e Bibliotecas Patrimoniais", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "rocio.ameneiros@udc.es", "nombre": "Ameneiros Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Roc\u00edo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521009"}}
{"codigo": "710521009", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Nuevas tecnolog\u00edas relacionadas con el acceso, visualizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n y datos multimedia"}], "temas": [{"tema": "Bloque I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Informaci\u00f3n geoespacial"}], "temas": [{"tema": "Bloque II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generaci\u00f3n de modelos y estructuras 3D"}], "temas": [{"tema": "Bloque III"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "En esta materia se presentar\u00e1n y estudiar\u00e1n las nuevas tecnolog\u00edas relacionadas con el acceso, visualizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n y datos multimedia y acceso virtual a museos. Tambi\u00e9n se estudiar\u00e1n t\u00e9cnicas TIC de virtualizaci\u00f3n de los fondos de los museos para facilitar el acceso p\u00fablico.", "nombre_asignatura": "Museos e Novas Tecnolox\u00edas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521010"}}
{"codigo": "710521010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de xeito oral ou escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Las fuentes del comisario. Investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "La redacci\u00f3n del proyecto expositivo."}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n de la propuesta y viabilidad de la exposici\u00f3n."}, {"subtema": "La financiaci\u00f3n de una exposici\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptos generales sobre Museolog\u00eda y Museograf\u00eda. El t\u00e9rmino comisario."}, {"tema": "Tema 2.  Arquitectura de los museos."}, {"tema": "Tema 3. Dise\u00f1o y montaje de exposiciones."}, {"tema": "Tema 4.  Los museos y su proyecci\u00f3n en la sociedad."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Asignatura del Departamento de Humanidades, impartida por Rosa Consolaci\u00f3n Mart\u00edn Vaquero. Este curso da las bases para definir y entender qu\u00e9 es La Museograf\u00eda, que se explica como la disciplina t\u00e9cnica y pr\u00e1ctica que conlleva la aplicaci\u00f3n de la ciencia Museol\u00f3gica. Tiene como objetivos: a) aprender a exhibir obra e arte en su relaci\u00f3n con el espacio, el contexto y el visitante; b) obtener los conocimientos b\u00e1sicos en el dise\u00f1o y montaje de exposiciones;c) El estudio de los elementos de una muestra; d) El manejo y conservaci\u00f3n de los materiales.", "nombre_asignatura": "Museograf\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521011"}}
{"codigo": "710521011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 \u2013 Saber manexar estratexias de m\u00e1rqueting cultural"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Gesti\u00f3n de un museo: organizaci\u00f3n y servicios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Las exposiciones y el museo: Gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. La did\u00e1ctica y la acci\u00f3n cultural: gesti\u00f3n del museo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Legislaci\u00f3n y concepciones muse\u00edsticas internacionales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. La gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los museos espa\u00f1oles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Organismos, fundaciones, centros arte y asociaciones en el \u00e1mbito de los museos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. FONDOS Y EXPOSICIONES: ORGANIZACI\u00d3N Y PROGRAMACI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. GESTI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA Y PROYECCI\u00d3N EXTERIOR."}, {"tema": ""}, {"tema": "3. CATALOGACI\u00d3N: ESTUDIO Y DIVULGACI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": "4. INTERCAMBIO Y DINAMIZACI\u00d3N SOCIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La asignatura del Master \"Organizaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de Museos\", pretende acercar al alumno al conocimiento dela organizaci\u00f3n y programaci\u00f3n de los fondos y exposiciones Museos. La proyecci\u00f3n exterior a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n pedag\u00f3gica. El estudio y divulgaci\u00f3n. Organismos y asociaciones en el \u00e1mbito de los museos e intercambio y dinamizaci\u00f3n social de los mismos. Nuevas v\u00edas y mostrar caminos con posibilidades en el mundo de la gesti\u00f3n del Patrimonio museable material e inmaterial.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Museos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "r.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Vaquero, Rosa Consolaci\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521018"}}
{"codigo": "710521018", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 \u2013 Saber manexar estratexias de m\u00e1rqueting cultural"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Los subtemas se detallar\u00e1n en cada una de las clases"}], "temas": [{"tema": "1. Antig\u00fcedades, coleccionismo y museograf\u00eda: siglos XVIII y XIX"}, {"tema": "2. Oriente pr\u00f3ximo"}, {"tema": "3. Israel: el caso de Jerusal\u00e9n"}, {"tema": "4. Grecia antigua"}, {"tema": "5. La ciudad de Roma"}, {"tema": "6. Imperio romano: las provincias"}, {"tema": "7. De Iberia a Hispania: colecciones y musealizaci\u00f3n"}, {"tema": "8. Gallaecia"}, {"tema": "9. El Museo Arqueol\u00f3gico Nacional (MAN)"}, {"tema": "10. El Museo Nacional de Arqueolog\u00eda Subacu\u00e1tica (ARQUA)"}]}], "coordinadores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta materia ofrece una teor\u00eda y pr\u00e1ctica de la musealizaci\u00f3n de bienes, yacimientos y paisajes arqueol\u00f3gicos. Se explican las implicaciones conceptuales y metodol\u00f3gicas de la puesta en valor de los bienes hist\u00f3rico-arqueol\u00f3gicos, a la vez que se presenta una casu\u00edstica tomada del mundo cl\u00e1sico, de la Hispania antigua y de la Galecia castre\u00f1a y romana. A los alumnos de esta asignatura se les abre tambi\u00e9n la posibilidad de que trabajen y estudien la museograf\u00eda arqueol\u00f3gica de otras edades.", "nombre_asignatura": "Musealizaci\u00f3n do Patrimonio Arqueol\u00f3xico", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "v.alonso.troncoso@udc.es", "nombre": "Alonso Troncoso, Victor"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521014"}}
{"codigo": "710521014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG7 \u2013 Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Evoluci\u00f3n no tempo"}, {"subtema": "1.3. Categorizaci\u00f3n e funci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "1.O concepto de casa-museo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Casas de personalidades"}, {"subtema": "2.2. Consagradas a \u00e9pocas art\u00edsticas"}, {"subtema": "2.3. Casas museos de personaxes de ficci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Otras"}], "temas": [{"tema": "2. As casas-museo: exemplos e tipos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Montaxes museogr\u00e1ficos: recuperaci\u00f3n ou recreaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. O p\u00fablico e o privado"}, {"subtema": "3.3. As estratexias de visibilizaci\u00f3n das casas museo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.. As casas-museo e o seu patrimonio. conservaci\u00f3n, museizaci\u00f3n e difusi\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Visualizaci\u00f3n e valoraci\u00f3n sobre o terreo dos casos"}, {"subtema": "4.2 Elaboraci\u00f3n de propostas, xustificaci\u00f3n e discusi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4.  Casas museo de escritores."}, {"tema": "Estudo de casos e realizaci\u00f3n propostas dentro da contorna."}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "An\u00e1lisis do papel que desempe\u00f1an as casas museo na conservaci\u00f3n e memoria do legado que deixaron os diferentes autores.", "nombre_asignatura": "Literatura e Casas Museo", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "eva.valcarcel@udc.es", "nombre": "Valcarcel Lopez, Maria Eva"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521019"}}
{"codigo": "710521019", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Los bienes culturales en la Cultura Popular"}, {"subtema": "- Un mundo en crisis: desigualdad socioecon\u00f3mica, poder e impacto ambiental"}], "temas": [{"tema": "Se propone un marco te\u00f3rico desde el cual analizar el concepto de patrimonio as\u00ed como la identificaci\u00f3n de los bienes culturales y diferentes modos de patrimonializarlos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los bienes culturales en el contexto de la Cultura Pesquera y Ambiental"}], "temas": [{"tema": "Se hablar\u00e1 del sentido y finalidad del patrimonio y de los bienes culturales en un contexto de crisis econ\u00f3mica y de cambio de valores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudio de casos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Metodolog\u00edas para la implementaci\u00f3n de puesta en valor de bienes culturales en el \u00e1mbito de la cultura pesquera"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de impactos: resultados"}], "temas": [{"tema": "Se presentar\u00e1n estudio de casos centrados en el \u00e1mbito de la cultura pesquera gallega, la metodolog\u00eda empleada para su implementaci\u00f3n as\u00ed como los resultados obtenidos en cuanto a impactos positivos y negativos"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Se propone un marco te\u00f3rico desde el cual analizar el concepto de patrimonio as\u00ed como la identificaci\u00f3n de los bienes culturales y diferentes modos de patrimonializarlos. Se hablar\u00e1 del sentido y finalidad del patrimonio y de los biens culturales en un contexto de crisis econ\u00f3mica y de cambio de valores. Se presentar\u00e1n estudio de casos centrados en el \u00e1mbito de la cultura pesquera gallega, la metodolog\u00eda empleada para su implementaci\u00f3n as\u00ed como los resultados obtenidos en cuanto a impactos positivos y negativos.", "nombre_asignatura": "Musealizaci\u00f3n do Medio Ambiente Mari\u00f1o e a Cultura Pesqueira", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "antonio.allut@udc.es", "nombre": "Garcia Allut, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521013"}}
{"codigo": "710521013", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "CE4 \u2013 Saber manexar estratexias de m\u00e1rqueting cultural"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Marco conceptual operativo: Cultura, patrimonio cultural y patrimonio cultural inmaterial, informaci\u00f3n.1.2. Marketing estrat\u00e9gico y operativo. 1.3. El Marketing y la gesti\u00f3n cultural. 1.4. Marketing cultural y de la informaci\u00f3n. 1.5.Marketing, promoci\u00f3n y comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Unidad did\u00e1ctica I. Fundamentos y principios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y el entorno de las organizaciones. 2.2 Comportamiento del consumidor cultural. 2.3. Comportamiento informacional. 2.4. Conceptualizaci\u00f3n de la oferta de servicios . 2.5. Promoci\u00f3n y difusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidad did\u00e1ctica II. Marketing estr\u00e1tegico y operativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Marketing de bibliotecas y archivos. 3.2. Marketing y museos. 3.3.  Promoci\u00f3n del libro y la lectura y marketing editorial. La industria del best seller. 3.4. Fundaciones culturales y estrategias de comunicaci\u00f3n. 3.5. Marketing del patrimonio cultural inmaterial."}], "temas": [{"tema": "Unidad did\u00e1ctica III. Marketing de los servicios culturales y de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Marketing viral y de redes sociales. 4.2. Marketing 3.0. 4.3.Marketing 360\u00ba. 4.4. Neuromarketing y nuevas t\u00e9cnicas de estudio del consumidor. 4.5. Gesti\u00f3n de calidad y marketing."}], "temas": [{"tema": "Unidad did\u00e1ctica IV. Tendencias en la gesti\u00f3n del marketing de servicios culturales"}]}], "coordinadores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "La materia tiene como fin acercar al estudiante a la filosof\u00eda y t\u00e9cnicas del marketing y su aplicaci\u00f3n al \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de las entidades y empresas culturales, museos, fundaciones, bibliotecas, archivos, editoriales. Se incide en el marketing como un sistema que va a permitir la articulaci\u00f3n de estrategias de creaci\u00f3n de productos y servicios culturales basados en las necesidades de la sociedad.", "nombre_asignatura": "Marketing Cultural e da Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "viviana.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Marcial, Viviana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521020"}}
{"codigo": "710521020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 \u2013 Co\u00f1ecer os museos, arquivos e bibliotecas desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG7 \u2013 Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 \u2013 Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroducci\u00f3n general a la historia de los Archivos y de las Bibliotecas"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.\tPrimeras civilizaciones I."}, {"tema": "El Oriente antiguo. Sumer y el nacimiento de la escritura. La gran tradici\u00f3n mesopot\u00e1mica. El Egipto fara\u00f3nico."}, {"tema": ""}, {"tema": "3.\tPrimeras civilizaciones II."}, {"tema": "El lejano Oriente: India, China y Jap\u00f3n. Am\u00e9rica precolombina: mayas, incas y aztecas."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.\tGrecia antigua."}, {"tema": "El sistema documental del mundo mic\u00e9nico. Democracia ateniense y archivos. Bibliotecas del helenismo."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.\tRoma antigua."}, {"tema": "La Rep\u00fablica: archivos oficiales y bibliotecas privadas. El Imperio: bibliotecas p\u00fablicas y privadas. El sistema documental y su evoluci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.\tLa transmisi\u00f3n de la cultura cl\u00e1sica: Bizancio, el Islam."}, {"tema": ""}, {"tema": "7.\tEl occidente cristiano: Archivos y bibliotecas mon\u00e1sticos. El renacimiento carolingio."}, {"tema": ""}, {"tema": "8.\tNuevas \u00f3rdenes religiosas: sus bibliotecas. Archivos y bibliotecas catedralicios. Las universidades y sus bibliotecas."}, {"tema": ""}, {"tema": "9.\tLas bibliotecas y los archivos reales. El nuevo humanismo. Las bibliotecas privadas."}, {"tema": ""}, {"tema": "10.\tEl advenimiento de la \u00e9poca moderna: siglo XV. Bibliotecas y archivos reales. ."}, {"tema": ""}, {"tema": "11.\tReforma y Contrarreforma: el siglo XVI."}, {"tema": "El concilio de Trento y su repercusi\u00f3n en la publicaci\u00f3n de libros y la vida bibliotecaria. El testimonio de Cervantes. El Estado moderno y el archivo de Estado. Simancas."}, {"tema": ""}, {"tema": "12.\tLa \u00e9poca del Barroco: el siglo XVII."}, {"tema": "El triunfo de las letras vern\u00e1culas y la imprenta barroca. La Am\u00e9rica espa\u00f1ola: archivos virreinales y administraci\u00f3n de gobierno; la formaci\u00f3n de bibliotecas: iglesia y particulares."}, {"tema": ""}, {"tema": "13.\tEl siglo XVIII y la Ilustraci\u00f3n."}, {"tema": "El despotismo ilustrado, los archivos y las bibliotecas p\u00fablicas. Sociedades, academias y papel de la prensa. El caso de Francia: la Enciclopedia, el libro franc\u00e9s."}, {"tema": ""}, {"tema": "14.\tEl tiempo de la Revoluci\u00f3n Francesa y sus consecuencias."}, {"tema": "Libros, lectores y bibliotecas: libertad, censura y persecuci\u00f3n. Los archivos en el periodo revolucionario."}, {"tema": ""}, {"tema": "15.\tEl siglo XIX y el nuevo estado liberal."}, {"tema": "Nuevos formatos y t\u00e9cnicas de impresi\u00f3n. Hacia una sociedad de lectores: bibliotecas p\u00fablicas y privadas. Archivos Hist\u00f3ricos y administrativos. El nacimiento de la archiv\u00edstica. La Biblioteca del Congreso."}, {"tema": ""}, {"tema": "16.\tEl siglo XX y la consolidaci\u00f3n de la cultura archiv\u00edstica y bibliotecaria en el mundo occidental."}, {"tema": "Los archivos de Europa, entre dos guerras mundiales. Archivos y democracia. Modelos y ejemplos de bibliotecas universitarias europeas. Archivos y bibliotecas en los Estados Unidos."}, {"tema": ""}, {"tema": "17.\tHistoria de los archivos en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea."}, {"tema": "Los archivos estatales, archivos provinciales, municipales. Archivos de la Iglesia y particulares."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "paz.romero.portilla@udc.es", "nombre": "Romero Portilla, Paz"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia dos Arquivos e as Bibliotecas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "paz.romero.portilla@udc.es", "nombre": "Romero Portilla, Paz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521028"}}
{"codigo": "710521028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 \u2013 Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. La administraci\u00f3n en el Alto Imperio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. La administraci\u00f3n en el Bajo Imperio."}], "temas": [{"tema": "I. Espa\u00f1a Romana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Monarqu\u00eda, Curia Regis, Consejo Real. Las Cortes. El municipio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. La Iglesia y sus instituciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. Espa\u00f1a Medieval."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. La monarqu\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. La administraci\u00f3n central: cortes, consejos, secretar\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. La administraci\u00f3n territorial: instituciones colegiadas y personales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. La administraci\u00f3n local."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9. Las instituciones eclesi\u00e1sticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10. La estructura militar."}], "temas": [{"tema": "III. Espa\u00f1a Moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11. Monarqu\u00eda y rep\u00fablica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12. La reforma de la administraci\u00f3n central."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "13. La administraci\u00f3n provincial y local."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "14. La Iglesia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "15. El ej\u00e9rcito."}], "temas": [{"tema": "IV. Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea."}]}], "coordinadores": [{"email": "reyes.garcia.hurtado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Hurtado, Manuel Reyes"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Se realizar\u00e1 un recorrido por las principales instituciones que han existido en Espa\u00f1a a lo largo de la Historia, haciendo especia hincapi\u00e9 en sus caracter\u00edsticas, aportaciones, evoluci\u00f3n interna, influencias que sufrieron y elementos que transmitieron.", "nombre_asignatura": "Historia das Instituci\u00f3ns e da Administraci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "reyes.garcia.hurtado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Hurtado, Manuel Reyes"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521008"}}
{"codigo": "710521008", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 \u2013 Co\u00f1ecer os museos, arquivos e bibliotecas desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "0. La evoluci\u00f3n del concepto de museo"}, {"tema": "1. En los or\u00edgenes: el coleccionismo de obras de arte en la Antig\u00fcedad"}, {"tema": "2. Tesoros medievales: la sacralizaci\u00f3n del arte"}, {"tema": "3. De los studioli a las c\u00e1maras de maravillas"}, {"tema": "4. Colecciones cortesanas, gabinetes y galer\u00edas"}, {"tema": "5. Museos, Ilustraci\u00f3n y Enciclopedia"}, {"tema": "6. Grandes museos nacionales"}, {"tema": "7. El museo en el siglo XXI: crisis y futuro de una instituci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "El museo es una instituci\u00f3n cultural que resume la historia de la humanidad. Surgi\u00f3 del impulso que llev\u00f3 al hombre a acumular objetos y obras de valor bajo el denominador com\u00fan de la conservaci\u00f3n de productos representativos de diversas \u00e9pocas, que eran resultado de la transmisi\u00f3n de la cultura a trav\u00e9s de los siglos. Se analizar\u00e1 la historia y la evoluci\u00f3n de los museos, as\u00ed como su futuro en el siglo XXI.", "nombre_asignatura": "Historia Dos Museos e do Coleccionismo", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "juan.fenollos@udc.es", "nombre": "Montero Fenollos, Juan Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521015"}}
{"codigo": "710521015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n de \u00e9tica e de \u00e9tica aplicada"}, {"subtema": "2. Definici\u00f3n de deontolog\u00eda profesional"}, {"subtema": "3. Modelos de fundamentaci\u00f3n da \u00e9tica e da deontolog\u00eda profesional"}], "temas": [{"tema": "1- Introduci\u00f3n \u00e1 \u00e9tica aplicada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Information Ethics (Info\u00e9tica)"}, {"subtema": "2. \u00c9tica dos Museos"}, {"subtema": "3. \u00c9tica das Bibliotecas e dos centros de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. \u00c9tica dos arquivos"}], "temas": [{"tema": "2- Alg\u00fans problemas espec\u00edficos da \u00e9tica aplicada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. C\u00f3digos \u00e9ticos no exercicio profesional"}], "temas": [{"tema": "3- Da \u00e9tica aplicada \u00e1 deontolox\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Estudos te\u00f3rico e pr\u00e1ctico dos grandes modelos de fundamentaci\u00f3n \u00e9tica da moral e das s\u00faas principais aplicaci\u00f3ns no \u00e1mbito da \u00e9tica e deontolog\u00eda profesional dos museos e da actividade muse\u00edstica.", "nombre_asignatura": "\u00c9tica e Deontolox\u00eda Profesional", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}, {"email": "jose.tasset@udc.es", "nombre": "Tasset Carmona, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521025"}}
{"codigo": "710521025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Las formas her\u00e1ldicas"}, {"subtema": "2. Composici\u00f3n her\u00e1ldica"}, {"subtema": "3. Composici\u00f3n her\u00e1ldica y blasonamiento"}], "temas": [{"tema": "I. Her\u00e1ldica"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. El Sello"}, {"subtema": "2. Historia y valor jur\u00eddico"}, {"subtema": "3. Catalogaci\u00f3n, Ordenaci\u00f3n y descripci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "II. Sigilograf\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Estudios her\u00e1ldicos: Origen, car\u00e1cter interdisciplinar y evoluci\u00f3n. Los usos her\u00e1ldicos en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y en Galicia. La sigilograf\u00eda: el sello, funci\u00f3n y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica.", "nombre_asignatura": "Her\u00e1ldica e Sixilograf\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521017"}}
{"codigo": "710521017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Elementos del Medio Natural."}, {"subtema": "2. Criterios para valorar la importancia del Medio Natural."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: El Medio Natural."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Delimitaci\u00f3n de espacios naturales."}, {"subtema": "4. Parques naturales, ecomuseos y centros de interpretaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: Puesta en valor y gesti\u00f3n del Medio Natural."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lvizoso@udc.es", "nombre": "Lopez Vizoso, Jose Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Conocer los principales elementos del medio natural, los criterios empleados en la delimitaci\u00f3n de espacios naturales y las metodolog\u00edas empleadas en la valoraci\u00f3n del patrimonio natural y su puesta en valor.", "nombre_asignatura": "Espazos Naturais e Ecomuseos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "j.lvizoso@udc.es", "nombre": "Lopez Vizoso, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521027"}}
{"codigo": "710521027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Definici\u00f3n e obxectivos da disciplina. Introducci\u00f3n \u00e1 historia do libro manuscrito durante a Antig\u00fcidade e a Idade Media. Orientaci\u00f3ns actuais da Codicolox\u00eda e novas metodolox\u00edas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Soportes da escritura antiga e medieval: papiro, pergami\u00f1o e papel."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Morfolox\u00eda do libro antigo e medieval: t\u00e1boas de cera, rolo e c\u00f3dice."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Morfolox\u00eda do c\u00f3dice (1): cadernos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Morfolox\u00eda do c\u00f3dice (2): preparaci\u00f3n da p\u00e1xina."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Morfolox\u00eda do c\u00f3dice (3): outros aspectos (decoraci\u00f3n, ilustraci\u00f3n, encadernaci\u00f3n)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. A escritura dos c\u00f3dices antigos: copistas e materiais de escritura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. A descrici\u00f3n e catalogaci\u00f3n de manuscritos: tipolox\u00eda, fontes e problemas."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.c.santos@udc.es", "nombre": "Santos Paz, Jose Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "A materia pretende introducir os alumnos e alumnas no estudo das formas que adopta o libro manuscrito antigo e medieval. Prestarase especial atenci\u00f3n \u00e1 descrici\u00f3n morfol\u00f3xica dos soportes de escritura e aos procesos polos que estes pasan para recibir a escritura. Outro aspecto salientable ser\u00e1 a descrici\u00f3n e catalogaci\u00f3n de libros antigos, na que se centrar\u00e1 a parte pr\u00e1ctica da materia. As pr\u00e1cticas de an\u00e1lise faranse sobre facs\u00edmiles e recursos electr\u00f3nicos. Intentarase organizar algunha visita a un arquivo ou biblioteca pr\u00f3ximos para ter un contacto directo cun manuscrito medieval.", "nombre_asignatura": "Codicolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "j.c.santos@udc.es", "nombre": "Santos Paz, Jose Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521002"}}
{"codigo": "710521002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de xeito oral ou escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1- Bien cultural: definici\u00f3n. 2.-Patrimonio. Definici\u00f3n. Tipos de patrimonio . 3.-Gesti\u00f3n del patrimonio, los profesionales. 4- Museos y patrimonio. 5-Clases y categor\u00edas de museos. 6-Funciones del museo. 7-Continente y contenido de los museos. 8- Patrimonio cultural y turismo."}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Asignatura que permite co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n das distintas t\u00e9cnicas art\u00edsticas ao longo da Historia a trav\u00e9s das s\u00faas realizaci\u00f3ns m\u00e1is sobranceiras, acheg\u00e1ndose aos distintos materiais e aos seus m\u00e9todos de traballo, conservaci\u00f3n e difusi\u00f3n. Co\u00f1ecer os antecedentes e historia da conservaci\u00f3n e restauraci\u00f3n das obras de arte at\u00e9 o s\u00e9culo XX. Analizar o concepto actual de Ben Cultural e o de Museo", "nombre_asignatura": "Patrimonio Cultural e Museolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "dolores.villaverde@udc.es", "nombre": "Villaverde Solar, Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521021"}}
{"codigo": "710521021", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CE11 \u2013 Estar capacitado para a xestion no \u00e1mbito do turismo cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. Novas tecnolox\u00edas no \u00e1mbito dos Arquivos e Bibliotecas"}], "temas": [{"tema": "2. Novas tecnolox\u00edas no \u00e1mbito dos Arquivos e Bibliotecas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Virtualizaci\u00f3n de fondos"}], "temas": [{"tema": "3. Virtualizaci\u00f3n de fondos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. Visualizaci\u00f3n e acceso a contidos dixitais"}], "temas": [{"tema": "4. Visualizaci\u00f3n e acceso a contidos dixitais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. Xesti\u00f3n de co\u00f1ecemento e vixiancia competitiva"}], "temas": [{"tema": "5. Xesti\u00f3n de co\u00f1ecemento e vixiancia competitiva"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia se presentar\u00e1n e estudar\u00e1n as novas tecnolox\u00edas relacionadas co acceso, visualizaci\u00f3n e presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n e datos multimedia e o acceso virtual a arquivos e bibliotecas. Tam\u00e9n se estudar\u00e1n t\u00e9cnicas TIC de virtualizaci\u00f3n dos fondos dos arquivos e bibliotecas para facilitar o acceso p\u00fablico.", "nombre_asignatura": "Arquivos, Bibliotecas e Novas Tecnolox\u00edas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521007"}}
{"codigo": "710521007", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en museos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas en museos, archivos y bibliotecas"}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Asignatura del Departamento de Humanidades, impartida por el \u00e1rea de Filosof\u00eda Moral. Pr\u00e1cticas curriculaes en museos, archivos y bibliotecas. Profesor encargado de la asignatura: Raquel D\u00edaz Seijas raquel.dseijas@udc.es Normativa pr\u00e1cticas UDC: http://www.udc.es/export/sites/udc/practicasexternas/_galeria_down/Regulamento.pdf PR\u00c1CTICAS EXTERNAS DEL M\u00c1STER EN MABProfesora responsable:Per\u00edodo de solicitud de plaza: comienzo de noviembre 2015, seg\u00fan modelo disponible en la web del m\u00e1ster. En el plazo de una semana se publicar\u00e1 la lista provisional de plazas. Total de horas a realizar: 100 (5 horas diarias o 25 semanales).Per\u00edodo de realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas: finales de noviembre a finales de diciembre. En caso de conciliaci\u00f3n familiar o laboral las pr\u00e1cticas se pueden prolongar hasta el 15 de enerode 2017 .El objetivo final es realizar un total de 100 horas.Reconocimiento de experiencia profesional por las pr\u00e1cticas externas. Hay que presentar una instancia en la UXAI y acreditar la experiencia laboral en archivos, bibliotecas o museos con copia del contratro o certificado de empresa. Per\u00edodo de solicitud: comienzo de noviembre. Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n de la memoriade pr\u00e1cticas: finales de diciembre 2018 (antes de vacaciones de Navidad) De momento se mantiene activa la siguiente p\u00e1gina web del m\u00e1ster, pr\u00f3xima a modificarse (se avisar\u00e1 de cambio): http://museosyarchivos.blogspot.com.es/p/home-master.html", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521006"}}
{"codigo": "710521006", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 \u2013 Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Los seminarios abarcar\u00e1n cualquier tem\u00e1tica relacionada con todas las materias cursadas en el M\u00e1ster, incluyendo ambas especialidades: Museos; Archivos y  Bibliotecas."}], "temas": [{"tema": "Seminarios con soporte de conferencias sobre los museos, archivos y bibliotecas actuales. Asistencia obligatoria a las conferencias. Debate y puesta en cuesti\u00f3n en el aula de los temas presentados bajo la direcci\u00f3n del docente . Entrega de un trabajo sobre cada sesi\u00f3n de los seminarios. Asistencia a tutor\u00edas."}, {"tema": "Puede darse el caso de salidas de campo si lo requiere el seminario."}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Asignatura del Departamento de Humanidades, impartida por el \u00c1rea de Filosof\u00eda Moral. Seminarios con soporte de conferencias sobre los museos, archivos y bibliotecas del siglo XXI. ASistencia obligatoria a las conferencias. Debate y puesta en cuesti\u00f3n en el aula de los temas presentados bajo la direcci\u00f3n del docente . Entrega de un trabajo sobre cada sesi\u00f3n de los seminarios.", "nombre_asignatura": "Seminarios sobre Tendencias Actuales en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "raquel.dseijas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Seijas, Raquel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521003"}}
{"codigo": "710521003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 \u2013 Co\u00f1ecer e manexar as t\u00e9cnicas museogr\u00e1ficas e historiogr\u00e1ficas"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 \u2013 Estar capacitado para a xesti\u00f3n en arquivos hist\u00f3ricos e bibliotecas patrimoniais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 \u2013 Co\u00f1ecer o marco xur\u00eddico e as instituci\u00f3ns que regulan a protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico-documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 \u2013 Co\u00f1ecer os museos, arquivos e bibliotecas desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 \u2013 Expresarse correctamente, tanto de xeito oral  como escrita nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de xeito oral ou escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 \u2013 Capacidade de innovar"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 \u2013 Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 \u2013 Traballar de forma colaborativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}, {"codigo": "C10", "competencia": "CT11 \u2013 Ter capacidade para actualizar os co\u00f1ecementos, metodolox\u00edas e estratexias na pr\u00e1ctica profesional"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. O Patrimonio bibliogr\u00e1fico-documental: Concepto, marco lexislativo e principais fontes de informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.Conservaci\u00f3n, difusi\u00f3n e uso do o Patrimonio Bibliogr\u00e1fico Documental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. 3.\tGaliza: O Patrimonio documental  e a edici\u00f3n galega dentro do estado espa\u00f1ol e en America. 1930-1980"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 1. PATRIMONIO BIBLIOGR\u00c1FICO-DOCUMENTAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.\tPatrimonio arquiv\u00edstico: conceptoe lexislaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5.\t Localizaci\u00f3n e descripci\u00f3n do patrimonio documental dos arquivos"}, {"subtema": "Tema 6.\tConservaci\u00f3n e promoci\u00f3n do patrimonio arqu\u00edv\u00edstico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 2. ARQUIV\u00cdSTICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "A materia pretender introducir no \u00e1mbito do Patrimonio Bibliogr\u00e1fico-Documental: conceptos, problemas, perspectivas de futuro e fontes de informaci\u00f3n. Asimesmo, esta disciplina busca introducir a os/as alumnos/as nos procesos e t\u00e9cnicas da Arquiv\u00edstica de especial relevancia dentro do \u00e1mbito da Documentaci\u00f3n como disciplina cient\u00edfica. Profundiza e ampl\u00eda os co\u00f1ecementos adquiridos nas asignaturas de Arquiv\u00edstica do grado e se centra nos seguintes elementos: a) Os conceptos e formulaci\u00f3ns te\u00f3ricas centrales no estudo da arquiv\u00edstica. b) Estudo do marco de normalizaci\u00f3n internacional. c) Se busca a aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica do estudiado no marco conceptual e metodol\u00f3xico t\u00e9cnico.", "nombre_asignatura": "Patrimonio Bibliogr\u00e1fico Documental e Arquiv\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521024"}}
{"codigo": "710521024", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Arquivos Municipais e Historia Local", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521004"}}
{"codigo": "710521004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 \u2013 Saber manexar estratexias de m\u00e1rqueting cultural"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CE10 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar, xestionar e organizar exposici\u00f3ns permanentes e temporais"}, {"codigo": "A12", "competencia": "CE12 \u2013 Co\u00f1ecer os museos, arquivos e bibliotecas desde un punto de vista diacr\u00f3nico"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 \u2013 Estar capacitado para dese\u00f1ar novos recuros para museos, arquivos e bibliotecas no \u00e1mbito da Sociedade do Co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CE14 \u2013 Contribu\u00edr ao dese\u00f1o e mellora de dontenedores e de proxectos culturais e patrimoniais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 \u2013 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partires dunha informaci\u00f3n que sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3n sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 \u2013 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sin ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 \u2013 Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3n (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 \u2013 Capacidade de cr\u00edtica e autocr\u00edtica"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 \u2013 Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 \u2013 Traballar de forma aut\u00f3noma e con iniciativa"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Orixe, bases te\u00f3ricas e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Caract\u00e9risticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Concepto de sistema"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Sistema cultural e os centros de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 O territorio e a construcci\u00f3n e planificaci\u00f3n dos sistema de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Centros de informaci\u00f3n e construcci\u00f3n cultural"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Obxectivos e caracter\u00edsticas de cada un dos sistemas de informaci\u00f3n sinalados"}, {"subtema": "3.2 Aspectos legais de cada un dos sistemas de informaci\u00f3n sinalados"}], "temas": [{"tema": "Tema 3 Sistema de bibliotecas, sistema de arquivos e sistema de museos do Estado Espa\u00f1ol"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Os obxectivos son: 1\u00ba) Acadar por parte dos e das discentes a formaci\u00f3n que lles permita co\u00f1ecer o funcionamento legal e profisional que require traballar en rede. Unha labor que require que se desenvolva dentro dun determinado territorio e dentro dun sistema propio das ciencias da informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n. 2\u00ba) Dotar \u00e1s alumnas/os de co\u00f1ecementos para levar a cabo a an\u00e1lise dos sistemas de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n, e as\u00ed poder optimizar as posibilidades que ofrecen para mellorar os servizos de cara ao usuario. 3\u00ba) Conquerir que os alumnos/as adequiran formaci\u00f3n e habilidades instrumentais e intelectivas, que no eido profisional lles achancen chegar a sinerxias efectivas mediante o emprego do traballo en rede, e que sexan capaces de revertir os seus resultados desas sinerxias cara aos cidad\u00e1ns.", "nombre_asignatura": "Sistema Espa\u00f1ol de Museos, Arquivos e Bibliotecas", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "antonia.perezr@udc.es", "nombre": "Perez Rodriguez, Maria Antonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521005"}}
{"codigo": "710521005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 \u2013 Saber manexar e aplicar as novas tecnolox\u00edas no eido do patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 \u2013 Posuir e comprender os co\u00f1ecementos que acheguen una base u oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG5 \u2013 Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "B12", "competencia": "CG8 \u2013 Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroduci\u00f3n \u00e1 metodolox\u00eda para a investigaci\u00f3n en Humanidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\t Cat\u00e1logos de patrimonio bibliogr\u00e1fico"}, {"subtema": "2.2.\t Bases de datos (Rebiun, CSIC)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tAs fontes bibliogr\u00e1ficas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\t Documentaci\u00f3n administrativa"}, {"subtema": "3.2.\t Documentaci\u00f3n notarial"}, {"subtema": "3.3.\t Documentaci\u00f3n parroquial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tAs fontes de arquivo e os seus usos: da prosopograf\u00eda \u00e1 cuantitificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\t Diarios e epistolarios"}, {"subtema": "4.2.\t As fontes orais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tOs testemu\u00f1os personais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\t A pintura de x\u00e9nero e as vedutas."}, {"subtema": "5.2.\t As fotograf\u00edas"}, {"subtema": "5.3.\t Os documentais cinematogr\u00e1ficos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tAs fontes iconogr\u00e1ficas e audiovisuais para a investigaci\u00f3n social e cultural"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "An\u00e1lise da metodolox\u00eda b\u00e1sica e espec\u00edfica dos diferentes tipos de fontes (documentaci\u00f3n escrita, bibliograf\u00eda, iconograf\u00eda, fotograf\u00eda, audiovisual, testemu\u00f1os orais,\u2026) disponible en arquivos, bibliotecas e museos para actividades de investigaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda para a Investigaci\u00f3n en Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "710521001"}}
{"codigo": "710521001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 \u2013 Estar capacitado para investigar en temas de patrimonio cultural e bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 \u2013 Estar capacitado para a posta en valor e a difusi\u00f3n do patrimonio culturale bibliogr\u00e1fico documental"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CE9 \u2013 Ter capacidade como xestor cultural e patrimonial"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CE15 \u2013 Ter capacidade para catalogar e organizar colecci\u00f3ns patrimoniais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 \u2013 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos nunha base ou oportunidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou poco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 \u2013 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun xeito que haber\u00e1 de se en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de xeito oral ou escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG6 \u2013 Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n disponible para resolver os problemas cos que deben de enfrontarse"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG7 \u2013 Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 \u2013 Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 \u2013 Habilidades para localizar e analizar informaci\u00f3n de fontes diversas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT10 \u2013 Incorporas as TIC no proceso de investigaci\u00f3n e a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, no an\u00e1lise de datos e a difusi\u00f3n e comunicaci\u00f3n de resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. La cultura cl\u00e1sica grecolatina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. La mentalidad medieval"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Renacimiento y Humanismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. La cultura del Barroco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. La Europa de la Ilustraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Cambios culturales en los siglos XIX y XX:  secularizaci\u00f3n, nacionalismos y cultura de masas."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Presentaci\u00f3n de los ejes vertebradores del devenir cultural de Europa, partiendo de la herencia de la antigu\u00ebdad grecolatina y prestando especial atenci\u00f3n a tres grandes movimientos: el Renacimiento, el Barroco y de la Ilustraci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Historia da Cultura e do Pensamento Europeos", "nombre_centro": "Facultade de Humanidades e Documentaci\u00f3n", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Estudos Avanzados en Museos, Arquivos e Bibliotecas", "profesores": [{"email": "j.m.vlijo@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Lij\u00f3, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=710&ensenyament=710521&assignatura=710521001&any_academic=2018_19"}
