{"index": {"_id": "670701036"}}
{"codigo": "670G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os distintos sistemas de representaci\u00f3n as\u00ed como as t\u00e9cnicas e procedementos de expresi\u00f3n gr\u00e1fica aplicados \u00e1 edificaci\u00f3n e \u00e1s construci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas e equipos topogr\u00e1ficos para a toma de datos, procesamento, representaci\u00f3n, replanteo, levantamento gr\u00e1fico e restituci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar estruturas de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n econ\u00f3mica e de xesti\u00f3n de empresas as\u00ed como da xesti\u00f3n e optimizaci\u00f3n dos recursos humanos e materiais necesarios."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas e procedementos de planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n e organizaci\u00f3n do proceso de construci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n, aseguranza e control da calidade, as\u00ed como as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar medici\u00f3ns, presupostos e avaliaci\u00f3n de custos na edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios sobre xesti\u00f3n urban\u00edstica e dereito aplicado \u00e1 edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Redactar proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e prevenci\u00f3n de riscos, dese\u00f1o de estudos e planes, as\u00ed como dos procesos de coordinaci\u00f3n da seguridade e sa\u00fade laboral na edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Dominar de forma oral e escrita un idioma estranxeiro no nivel t\u00e9cnico propio do \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de control e xesti\u00f3n econ\u00f3mica da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Administrar e xestionar a adquisici\u00f3n dos materiais, sistemas e recursos propios do proceso construtivo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Implementar os planes de seguridade e o seu control en obra."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Dese\u00f1ar e redactar estudos e planes de evacuaci\u00f3n e seguridade dos edificios."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar e redactar estudos de ciclo de vida \u00fatil, avaliaci\u00f3n de eficiencia enerx\u00e9tica e sustentabilidade dos edificios."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de proxectos e de execuci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de sistemas de calidade e medioambiente."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Elaborar peritaci\u00f3ns, tasaci\u00f3ns, valoraci\u00f3ns e estudos de viabilidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Efectuar procesos de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control urban\u00edstico."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Analizar a viabilidade urban\u00edstica de solares e elaborar documentos relacionados co planeamento, xesti\u00f3n e control urban\u00edstico."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar asesoramentos inmobiliarios."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Dese\u00f1ar sistemas de acondicionamento ac\u00fastico e verificar e avaliar o comportamento ac\u00fastico dos edificios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e apreciaci\u00f3n da diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Ter a capacidade de xestionar tempos e recursos: desenvolver plans, priorizar actividades, identificar as cr\u00edticas, establecer prazos e cumprilos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proyecto dirigido por un profesor de la titulaci\u00f3n, consistente en un ejercicio de integraci\u00f3n de los contenidos formativos recibidos y las competencias adquiridas."}], "temas": [{"tema": "PFG"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasDereito PrivadoEconom\u00edaEnxe\u00f1ar\u00eda CivilExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaF\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "La informaci\u00f3n relativa al Trabajo Fin de Grado est\u00e1 disponible en la web de la Escuela. Toda la informaci\u00f3n aqu\u00ed: http://euat.udc.es/es/informacion-tfg", "nombre_asignatura": "Proxecto Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "patricia.alonso.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Alonso, Patricia"}, {"email": "jose.antonio.alvarezd@udc.es", "nombre": "Alvarez Diaz, Jose Antonio"}, {"email": "jose.diaza@udc.es", "nombre": "Diaz Alonso, Jose Antonio"}, {"email": "angel.fernandez.alvarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}, {"email": "manuel.gsarceda@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sarceda, Manuel"}, {"email": "alvaro.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Maceiras, \u00c1lvaro Jos\u00e9"}, {"email": "santiago.lopezp@udc.es", "nombre": "Lopez Pi\u00f1eiro, Santiago"}, {"email": "javier.rivadulla@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Rivadulla, Francisco Javier"}, {"email": "carlos.mantinan@udc.es", "nombre": "Manti\u00f1an Campos, Carlos"}, {"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}, {"email": "pedro.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Lopez, Pedro Fernando"}, {"email": "dolores.otero.chans@udc.es", "nombre": "Otero Chans, M. Dolores"}, {"email": "luis.pdoval@udc.es", "nombre": "Perez Doval, Luis"}, {"email": "juan.luis.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Ord\u00f3\u00f1ez, Juan Luis"}, {"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}, {"email": "susana.robles@udc.es", "nombre": "Robles Sanchez, Susana"}, {"email": "gumersinda.spaz@udc.es", "nombre": "Seara Paz, Gumersinda"}, {"email": "luisa.segade@udc.es", "nombre": "Segade Zas, Luisa Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701041"}}
{"codigo": "670G01041", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Hist\u00f3ria e cronolox\u00eda. Os grandes per\u00edodos hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "1.2. As primeiras manifestaci\u00f3ns da construcci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. A evoluci\u00f3n no uso dos materiais"}, {"subtema": "1.4. T\u00e9cnica e tecnoloxia. Os sistemas constructivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A ORIXE DAS FORMAS CONSTRUCTIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "0.1. O Arquitecto T\u00e9cnico e o Enxe\u00f1eiro diante do Patrimonio Cultural."}, {"subtema": "0.2. O Arquitecto T\u00e9cnico e o Enxe\u00f1eiro e a Arqueolox\u00eda da arquitectura."}, {"subtema": "0.3. Sensibilizaci\u00f3n actual cara as construcci\u00f3ns do patrimonio arquitect\u00f3nico."}, {"subtema": "0.4. A rehabilitaci\u00f3n e a restauraci\u00f3n."}, {"subtema": "0.5. Lexislaci\u00f3n e est\u00edmulos oficiais na actualidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "0. O ARQUITECTO T\u00c9CNICO E O ENXE\u00d1EIRO ANTE O PATRIMONIO CULTURAL ARQUITECT\u00d3NICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A Prehistoria e as construcci\u00f3ns megal\u00edticas"}, {"subtema": "2.2. A Protohist\u00f3ria e a construcci\u00f3n castre\u00f1a do Noroeste Peninsular"}, {"subtema": "2.3. Exemplos en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. PRIMEIRAS MANIFESTACI\u00d3NS CONSTRUCTIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Materiais, t\u00e9cnicas e soluci\u00f3ns constructivas"}, {"subtema": "3.2. Tipoloxias arquitect\u00f3nicas e constructivas"}, {"subtema": "3.3. A herdanza romana e a sua diversidade"}, {"subtema": "3.4. Exemplos en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A CONSTRUCCI\u00d3N ROMANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Antecedentes e materiais de construcci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. A bas\u00edlica paleocristiana"}, {"subtema": "4.3. Exemplos en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A ARQUITECTURA PALEOCRISTIANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Antecedentes e materiais de construcci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Arquitectura Sueva"}, {"subtema": "5.3. Prerrom\u00e1nico asturiano en Galicia"}, {"subtema": "5.4. Arquitecturas Moz\u00e1rabe e Visigoda"}, {"subtema": "5.5. A arquitectura ante o cambio de milenio"}, {"subtema": "5.6. Exemplos en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A ARQUITECTURA PRERROM\u00c1NICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Materiais e sistemas constructivos"}, {"subtema": "6.2. Evoluci\u00f3n estructural. O arco. A B\u00f3veda"}, {"subtema": "6.3. An\u00e1lise de tipoloxias edificatorias e constructivas"}, {"subtema": "6.4. Arquitectura relixiosa, civil e militar"}, {"subtema": "6.5. Exemplos en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. A ARQUITECTURA ROM\u00c1NICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Materiais e sistemas constructivos"}, {"subtema": "7.2. Novos conceitos estructurais. A B\u00f3veda de crucer\u00eda"}, {"subtema": "7.3. An\u00e1lise de tipoloxias edificatorias e constructivas"}, {"subtema": "7.4. Arquitectura relixiosa, civil e militar"}, {"subtema": "7.5. Exemplos en Galicia"}], "temas": [{"tema": "7. A ARQUITECTURA G\u00d3TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Novos conceitos de Arquitectura: Renacemento e Barroco"}, {"subtema": "8.2. Materiais e soluci\u00f3ns constructivas. Primeiros tratados de construcci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3. An\u00e1lise de tipoloxias edificatorias e constructivas. A C\u00fapula"}, {"subtema": "8.4. Evoluci\u00f3n do conceito de cidade. O urbanismo"}, {"subtema": "8.5. Maestros do Barroco Galego. Domingo de Andrade"}, {"subtema": "8.6. Enxe\u00f1eiros militares"}, {"subtema": "8.7. Exemplos en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. DO RENACEMENTO A REVOLUCI\u00d3N INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Arquitectura Neocl\u00e1sica. Arquitectura Ecl\u00e9ctica"}, {"subtema": "9.2. Arquitectura do ferro. Arquitectura indiana"}, {"subtema": "9.3. O Rexionalismo."}, {"subtema": "9.4. O Art Nouveau"}, {"subtema": "9.5. O Art Dec\u00f3"}, {"subtema": "9.6. As primeiras vanguardias"}, {"subtema": "9.7. O Movemento Moderno. O Racionalismo"}, {"subtema": "9.8. Novas tipoloxias edificatorias e constructivas"}, {"subtema": "9.9. Exemplos en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. ARQUITECTURA DA IDADE CONTEMPOR\u00c1NEA"}]}], "coordinadores": [{"email": "alvaro.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Maceiras, \u00c1lvaro Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "O obxetivo principal de esta asignatura \u00e9 fomentar o inter\u00e9s po-los estudos que permitan mellorar o estado de conservaci\u00f3n e protexer o noso Patrimonio Hist\u00f3rico Cultural de Galicia, e en especial o constru\u00eddo e o arquitect\u00f3nico. A conservaci\u00f3n dos Bens Culturais, e en particular, do Patrimonio Arquitect\u00f3nico, require actuaci\u00f3ns integradas de equipas multidisciplinares, e exixe un co\u00f1ecemento cient\u00edfico, profundo e especializado en diversos campos. Por tanto, - Fomentar o interese polos estudos que permitan co\u00f1ecer os tratamentos, t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n, restauraci\u00f3n e reabilitaz\u00f3n do noso Patrimonio Hist\u00f3rico Construido, en especial o arquitect\u00f3nico. - Adquirir unha visi\u00f3n actualizada das interacci\u00f3ns do entorno medioambiental no que se atopan os monumentos de interese hist\u00f3rico-art\u00edstico. - Avaliar e debater sobre conceitos relacionados coa protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n das obras inmuebles de interese hist\u00f3rico-art\u00edstico. - Desenvolver as capacidades de an\u00e1lise e s\u00edntese, traballo en grupo, cr\u00edtica, autoevaluaci\u00f3n e debate.", "nombre_asignatura": "Patrimonio Arquitect\u00f3nico galego", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "alvaro.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Maceiras, \u00c1lvaro Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701039"}}
{"codigo": "670G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar estruturas de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Redactar proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo en plataforma Moddle"}], "temas": [{"tema": "PATOLOG\u00cdA ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo en plataforma Moddle"}], "temas": [{"tema": "INSPECCI\u00d3N DE PROYECTOS ESTRUCTURALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo en plataforma Moddle"}], "temas": [{"tema": "INSPECCI\u00d3N ESTRUCTURAL EN OBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo en plataforma Moddle"}], "temas": [{"tema": "INSPECCI\u00d3N ESTRUCTURAL EN LABORATORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo en plataforma Moddle"}], "temas": [{"tema": "EVALUACI\u00d3N DE LA SEGURIDAD Y DURABIILIDAD ESTRUCTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo en plataforma Moddle"}], "temas": [{"tema": "REFUERZO, REPARACI\u00d3N, CONSOLIDACI\u00d3N O ADECUACI\u00d3N ESTRUCTURAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Rey, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Las estructuras de edificaci\u00f3n son procesos singulares y dif\u00edcilmente tipificables si pensamos en procesos tecnol\u00f3gicos industrializados. Las razones son m\u00faltiples e hist\u00f3ricas y van unidas a la propia concepci\u00f3n determinista que el hombre tiene de la vivienda. Este hecho singular y determinista de las estructuras de edificaci\u00f3n constituye el aspecto mas significativo y relevante para entender todo el proceso estructural en el sector de la edificaci\u00f3n. Los aspectos resistentes, funcionales o durables de una estructura de edificaci\u00f3n, como especialidad o disciplina independiente del hecho constructivo edificatorio, es relativamente reciente, lo que implica, a pesar de las normativas, que las variables b\u00e1sicas, como conjunto aleatorio, est\u00e9n poco estudiadas. Por lo anteriormente comentado, se hace necesario el conocimiento metodol\u00f3gico de la inspecci\u00f3n de estas estructuras, en todos sus \u00e1mbitos, proyecto, ejecuci\u00f3n, mantenimiento etc., que permitan formular las variables intervinientes. Tambi\u00e9n, en las estructuras ejecutadas, se precisa, el estudio del comportamiento de los materiales en el tiempo y de sus manifestaciones patol\u00f3gicas. A la observaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los fallos y defectos o disfunciones en los elementos estructurales y no estructurales (en general constructivos), se les ha atribuido un car\u00e1cter de enfermedad y por tanto PATOLOGICO, quiz\u00e1s en consonancia con el concepto de Vida \u00fatil.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos experimenta\u00eds de inspecci\u00f3n de Estructuras", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "emilio.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Rey, Emilio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701043"}}
{"codigo": "670G01043", "competencias": [{"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICAS EN EMPRESA"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS DE LA PROFESI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.robles@udc.es", "nombre": "Robles Sanchez, Susana"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEconom\u00eda", "descripcion": "El programa de pr\u00e1cticas externas de EUAT sigue las prescripciones generales que regula el Programa de Pr\u00e1cticas Externas de la UDC. Consiste en 2 tipos de pr\u00e1cticas, las Curriculares y las Extracurriculares. En ambos casos, las empresas o entidades colaboradoras tienen que tener firmado Convenio con UDC. El coordinador de pr\u00e1cticas de la Escuela es el responsable de los contactos y tr\u00e1mites necesarios. Las pr\u00e1cticas Curriculares, en nuestro caso del GAT, se realizan durante el 2\u00ba CT de cada curso acad\u00e9mico y tienen una duraci\u00f3n m\u00ednima de 450 horas equivalentes a 18 ECTs. Son de car\u00e1cter voluntario y su realizaci\u00f3n convalida las 3 asignaturas optativas de la titulaci\u00f3n. Para acceder a estas pr\u00e1cticas Curriculares el estudiante deber\u00e1 matricularse en las mismas, bien en el per\u00edodo de matricula ordinario o bien durante el per\u00edodo de ampliaci\u00f3n de matr\u00edcula tras los ex\u00e1menes de Primera Oportunidad. Una vez matriculado, la adjudicaci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas tiene lugar en acto p\u00fablico en el que los distintos estudiante eligen pr\u00e1ctica siguiendo un orden de petici\u00f3n-adjudicaci\u00f3n por mejor expediente acad\u00e9mico. La condici\u00f3n para poder acceder a la realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas Curriculares es tener superados 180 ECTs y todas las asignaturas de formaci\u00f3n b\u00e1sica de la titulaci\u00f3n. Las pr\u00e1cticas Extracurriculares se realizan a lo largo de todo el curso acad\u00e9mico, pudi\u00e9ndose comenzar en cualquier momento, y tienen una duraci\u00f3n m\u00e1xima por curso de 750 h. Existen peticiones de empresas para este tipo de pr\u00e1cticas y, en este caso, se publican por los medios habituales (web, tablones y monitores) y su adjudicaci\u00f3n suele ser por la propia empresa a trav\u00e9s de CV y entrevista personal. Si la adjudicaci\u00f3n estuviese a cargo de la EUAT, el sistema ser\u00e1 el de mejor expediente acad\u00e9mico de entre los solicitantes. Para poder acceder a la realizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas Extracurriculares, el estudiante deber\u00e1 tener superados el 50% de ECTs de la titulaci\u00f3n y todas las asignaturas de formaci\u00f3n b\u00e1sica de la titulaci\u00f3n. En ambos casos, las pr\u00e1cticas se realizan en empresas o entidades relacionadas con el \u00e1mbito de la edificaci\u00f3n, como pueden ser estudios de arquitectura t\u00e9cnica, de arquitectura o ingenier\u00eda; empresas constructoras; administraciones del Estado en departamentos relacionados con ejercicio de la titulaci\u00f3n de AT; f\u00e1bricas de materiales y sistemas; entidades de control de calidad; etc. Las pr\u00e1cticas pueden ser remuneradas si la entidad as\u00ed lo estipula. El estudiante deber\u00e1 hacerse el seguro Hac Luce Accidentes (10,00 \u20ac por curso acad\u00e9mico) pues el seguro obligatorio no cubre esta contingencia del accidente en practicas. Las pr\u00e1cticas no se circunscriben solo al \u00e1mbito geogr\u00e1fico de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. La Escuela dispone de Banco de Empresas para estos fines, pero tambi\u00e9n se admite que el estudiante aporte empresa que cumpla las condiciones del p\u00e1rrafo anterior y, en este caso, la adjudicaci\u00f3n es directa al estudiante. Cuando el estudiante aporta empresa, se redacta el preceptivo Convenio de Pr\u00e1cticas entre el Rectorado y la Entidad nueva. En cualquier caso, antes del inicio de las pr\u00e1cticas, se redacta por el coordinador de pr\u00e1cticas el correspondiente Proyecto Formativo para las mismas. Es un tr\u00e1mite sencillo, en el que se recogen los datos del estudiante; los del tutor profesional (persona de la empresa que dirigir\u00e1 al estudiante durante las pr\u00e1cticas), la duraci\u00f3n; el inicio y terminaci\u00f3n; y el tutor acad\u00e9mico (profesor de la EUAT que estar\u00e1 pendiente del desarrollo y del cierre y calificaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica). En pr\u00e1cticas curriculares, como su nombre indica, la calificaci\u00f3n forma parte del expediente del acad\u00e9mico. La informaci\u00f3n relativa a esta asignatura puede consultarse en el Reglamento de las Pr\u00e1cticas Externas del T\u00edtulo de Grado en Arquitectura T\u00e9cnica de la UDC. (Aprobado en Junta de Centro del 11 de mayo de 2012). Toda la informaci\u00f3n en: http://euat.udc.es/es/practicas-externas-extracurriculares http://euat.udc.es/images/DOCS_EUAT/BOLSAS/20140228_REGLAMENTO_PRACTICAS_EXTERNAS.pdf", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "ruben.fprado@udc.es", "nombre": "Fernandez Prado, Ruben"}, {"email": "alvaro.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Maceiras, \u00c1lvaro Jos\u00e9"}, {"email": "javier.rivadulla@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Rivadulla, Francisco Javier"}, {"email": "dolores.otero.chans@udc.es", "nombre": "Otero Chans, M. Dolores"}, {"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}, {"email": "susana.robles@udc.es", "nombre": "Robles Sanchez, Susana"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701037"}}
{"codigo": "670G01037", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Dominar de forma oral e escrita un idioma estranxeiro no nivel t\u00e9cnico propio do \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e apreciaci\u00f3n da diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e costumes."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Foundations. Concrete technology. Constructing a building."}, {"subtema": "2. Friction. Gravity. Surface area ratio in building construction."}, {"subtema": "3. Refrigeration. Evaporation. Convection."}, {"subtema": "4. Dead loads/live loads. Solid walling."}, {"subtema": "5. Cohesion and permeability. Elasticity."}, {"subtema": "6. Corrosion. Acoustics in architecture.."}, {"subtema": "7. Skyscrapers. Detached, semidetached houses."}, {"subtema": "8. Climates in building construction. Air conditioning. Heating. Insulation."}, {"subtema": "9. Roofs. Slates."}, {"subtema": "11. Stress. Thrust/drag. Flight. Factor of safety. Levers."}, {"subtema": "12. Architects/technical architects. Description of Pirelli Buildingh/farnswotrh house by Mies van der Rohe."}], "temas": [{"tema": "1. Posici\u00f3n e localizaci\u00f3n de edificios. Verbos de posici\u00f3n."}, {"tema": "2. Formaci\u00f3n de palabras. Plurais. Terminaci\u00f3ns gregas e latinas. Formulas e datas."}, {"tema": "3. Frases nominais complexas.O Artigo."}, {"tema": "4. A voz pasiva. Pasiva impersonal no ingl\u00e9s t\u00e9cnico"}, {"tema": "5. Pret\u00e9rito perfecto/ Pasado simple. Orde dos p\u00e1rrafos noi discurso t\u00e9cnico."}, {"tema": "6. Oraci\u00f3ns condicionais. Experimentos."}, {"tema": "7.Oraci\u00f3ns de relativo. A construcci\u00f3n  -Ing."}, {"tema": "8. Verbos Modais. Cartas.."}, {"tema": "9. Xenitivo Anglosaxon / construcci\u00f3n -of."}, {"tema": "10. Idioms. Verbos con preposici\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Letras", "descripcion": "Estudo dos textos t\u00e9cnicos en ingl\u00e9s relacionados coa edificaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s T\u00e9cnico", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "purificacion.pjaneiro@udc.es", "nombre": "Perez Janeiro, Purificacion"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701040"}}
{"codigo": "670G01040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Dese\u00f1ar sistemas de acondicionamento ac\u00fastico e verificar e avaliar o comportamento ac\u00fastico dos edificios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cadea de comunicaci\u00f3n ac\u00fastica"}, {"subtema": "M.A.S. e M.O."}, {"subtema": "Leis b\u00e1sicas do son"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ac\u00fastica fisiol\u00f3gica"}, {"subtema": "Ac\u00fastica f\u00edsica"}, {"subtema": "Ac\u00fastica arquitect\u00f3nica"}, {"subtema": "Ac\u00fastica xeom\u00e9trica"}, {"subtema": "Difusi\u00f3n sonora"}, {"subtema": "Fontes sonoras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enxe\u00f1ar\u00eda ac\u00fastica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais ac\u00fasticos"}, {"subtema": "Normativa"}], "temas": [{"tema": "Acondicionamento ac\u00fastico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao illamento ac\u00fastico."}, {"subtema": "Illamento ac\u00fastico a ru\u00eddo a\u00e9reo en edificaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u00cdndices de Illamento."}, {"subtema": "Comportamento ac\u00fastico dos sistemas construtivos."}, {"subtema": "Illamento ac\u00fastico \"in situ\". Recomendaci\u00f3ns de actuaci\u00f3n en edificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n ac\u00fastica da envolvente do edificio fronte ao ru\u00eddo exterior."}, {"subtema": "Ru\u00eddo de instalaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Ru\u00eddo de impactos e o seu illamento."}], "temas": [{"tema": "Illamento ac\u00fastico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n e aspectos xerais."}, {"subtema": "Niveis de perturbaci\u00f3n por ru\u00eddo. Calidade ac\u00fastica ambiental."}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n e xesti\u00f3n do ru\u00eddo ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lexislaci\u00f3n e normativas."}, {"subtema": "Documento b\u00e1sico HR Protecci\u00f3n fronte ao Ru\u00eddo."}, {"subtema": "Informe de Avaliaci\u00f3n do Edificio (IEE). Parte IV Ac\u00fastica-Protecci\u00f3n contra o ru\u00eddo"}], "temas": [{"tema": "Lexislaci\u00f3n e normativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos de medida"}, {"subtema": "Medidas de ru\u00eddo ambiental"}, {"subtema": "Medidas do illamento"}, {"subtema": "Medidas de par\u00e1metros ac\u00fasticos en recintos"}, {"subtema": "Medidas de absorci\u00f3n ac\u00fastica en materiais"}, {"subtema": "Informes e fichas de cumprimento."}], "temas": [{"tema": "Medici\u00f3ns ac\u00fasticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.segade@udc.es", "nombre": "Segade Zas, Luisa Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A Ac\u00fastica \u00e9 unha parte da F\u00edsica que trata da produci\u00f3n, transmisi\u00f3n, recepci\u00f3n, audici\u00f3n e control do son. Se ben o seu interese no \u00e1mbito da Edificaci\u00f3n v\u00e9n de antigo, na actualidade f\u00edxose patente no marco normativo actual. As\u00ed neste sentido, o C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n establece regras e procedementos que permiten cumprir as esixencias b\u00e1sicas de protecci\u00f3n fronte ao ru\u00eddo. O obxectivo principal da materia Medici\u00f3ns Ac\u00fasticas na Edificaci\u00f3n consiste en formar ao alumno na disciplina da Ac\u00fastica, de modo que adquira os fundamentos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos b\u00e1sicos e necesarios para a s\u00faa pr\u00e1ctica profesional tendo en conta a lexislaci\u00f3n vixente.", "nombre_asignatura": "Medici\u00f3ns ac\u00fasticas na edificaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "pedro.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Lopez, Pedro Fernando"}, {"email": "luisa.segade@udc.es", "nombre": "Segade Zas, Luisa Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701031"}}
{"codigo": "670G01031", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Redactar proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e prevenci\u00f3n de riscos, dese\u00f1o de estudos e planes, as\u00ed como dos procesos de coordinaci\u00f3n da seguridade e sa\u00fade laboral na edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Implementar os planes de seguridade e o seu control en obra."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Dese\u00f1ar e redactar estudos e planes de evacuaci\u00f3n e seguridade dos edificios."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contido EXTPOSITIVO."}], "temas": [{"tema": "1\u00aa PARTE:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3ns:"}, {"subtema": "01. O TRABALLO E A SA\u00daDE. A PREVENCI\u00d3N DE RISCOS LABORAIS."}, {"subtema": "02. PREVISI\u00d3N, PREVENCI\u00d3N E PROTECCI\u00d3N DOS DANOS DERIVADOS DO TRABALLO."}, {"subtema": "03. SINISTRALIDADE LABORAL."}], "temas": [{"tema": "Tema I:"}, {"tema": ""}, {"tema": "FUNDAMENTOS DAS T\u00c9CNICAS DE MELLORA DAS CONDICI\u00d3NS LABORAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3ns:"}, {"subtema": "04. CONCEPTO E DEFINICI\u00d3N DE SEGURIDADE: T\u00c9CNICAS E INSPECCI\u00d3NS. MEDIDAS PREVENTIVAS DE ELIMINACI\u00d3N E REDUCI\u00d3N DE RISCOS."}, {"subtema": "05. ACCIDENTES DE TRABALLO. INVESTIGACI\u00d3N, AN\u00c1LISE E AVALIACI\u00d3N XERAL DO RISCO DE ACCIDENTE."}, {"subtema": "06. A SINALIZACI\u00d3N EN SEGURIDADE."}, {"subtema": "07. ORGANIZACI\u00d3N E PLANIFICACI\u00d3N DE ACTIVIDADES INDUSTRIAIS DE CONSTRUCI\u00d3N."}, {"subtema": "08. PROTECCI\u00d3NS COLECTIVAS E EQUIPOS DE PROTECCI\u00d3N INDIVIDUAL."}, {"subtema": "09. EQUIPOS DE TRABALLO, INSTALACI\u00d3NS, FERRAMENTAS MANUAIS E M\u00c1QUINAS-FERRAMENTA."}, {"subtema": "10. M\u00c1QUINAS: SEGURIDADE NO DESE\u00d1O."}, {"subtema": "11. M\u00c1QUINAS: RISCOS EN OPERACI\u00d3N, ALMACENAMENTO E TRANSPORTE."}, {"subtema": "12. LUGARES E ESPAZOS DE TRABALLO."}, {"subtema": "13. RISCOS XERAIS EN CONSTRUCI\u00d3N. CA\u00cdDAS DE ALTURA. ."}, {"subtema": "14. RISCOS ESPEC\u00cdFICOS DE CONSTRUCI\u00d3N: DEMOLICI\u00d3NS E MOVEMENTO DE TERRAS, ESTRUTURAS, ACABADOS E INSTALACI\u00d3NS. DISPOSICI\u00d3NS M\u00cdNIMAS DE SEGURIDADE E SA\u00daDE DO CONVENIO COLECTIVO XENERAL DO SECTOR DA CONSTRUCI\u00d3N."}, {"subtema": "15. RISCOS EL\u00c9CTRICOS."}, {"subtema": "16. PRODUTOS QU\u00cdMICOS E RESIDUOS T\u00d3XICOS."}, {"subtema": "17. CALDEIRAS, INSTALACI\u00d3NS DE AIRE COMPRIMIDO E ESPAZOS CONFINADOS."}, {"subtema": "18. O LUME E Os INCENDIOS. SEGURIDADE CONTRA INCENDIOS EN EDIFICIOS E OBRAS."}], "temas": [{"tema": "Tema II:"}, {"tema": ""}, {"tema": "SEGURIDADE NO TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3ns:"}, {"subtema": "19. A HIXIENE INDUSTRIAL. CONCEPTOS E OBXECTIVOS."}, {"subtema": "20. AXENTES QU\u00cdMICOS. TOXICOLOX\u00cdA LABORAL E AVALIACI\u00d3N DA EXPOSICI\u00d3N."}, {"subtema": "21. NORMATIVA LEGAL ESPEC\u00cdFICA RESPECTO DE TRABALLOS CON AMIANTO."}, {"subtema": "22. AXENTES F\u00cdSICOS. CARACTER\u00cdSTICAS, EFECTOS, AVALIACI\u00d3N E CONTROL."}, {"subtema": "23. RISCOS HIXI\u00c9NICOS. SOLDADURA EL\u00c9CTRICA E OXIACETIL\u00c9NICA."}, {"subtema": "24. AXENTES BIOL\u00d3XICOS. EFECTOS, AVALIACI\u00d3N E CONTROL."}], "temas": [{"tema": "Tema III"}, {"tema": ""}, {"tema": "HIGIENE INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3ns:"}, {"subtema": "25. ERGONOM\u00cdA E PSICOSOCIOLOX\u00cdA APLICADA. CONDICI\u00d3NS AMBIENTAIS."}, {"subtema": "26. CARGA F\u00cdSICA E MENTAL DE TRABALLO."}, {"subtema": "27. MEDICAMENTO DO TRABALLO. PATOLOX\u00cdAS DE ORIXE LABORAL E VIXILANCIA DA SA\u00daDE."}], "temas": [{"tema": "Tema IV"}, {"tema": ""}, {"tema": "ERGONOM\u00cdA E PSICOSOCIOLOX\u00cdA APLICADA. MEDICAMENTO DO TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido INTERACTIVO."}], "temas": [{"tema": "2\u00aa PARTE:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3ns:"}, {"subtema": "28. NOCI\u00d3NS DE DEREITO DO TRABALLO. LEXISLACI\u00d3N B\u00c1SICA DE RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"subtema": "29. NOCI\u00d3NS SOBRE O SISTEMA ESPA\u00d1OL DA SEGURIDADE SOCIAL."}, {"subtema": "30. NORMATIVA SOBRE PREVENCI\u00d3N DE RISCOS LABORAIS. OBRIGACI\u00d3NS EMPRESARIAIS."}, {"subtema": "31. \u00d3RGANOS DE REPRESENTACI\u00d3N E PARTICIPACI\u00d3N EN MATERIA PREVENTIVA."}, {"subtema": "32.ORGANIZACI\u00d3N DA PREVENCI\u00d3N EN ESPA\u00d1A."}], "temas": [{"tema": "Tema V"}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00c1MBITO XUR\u00cdDICO DA PREVENCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3ns:"}, {"subtema": "33. ASPECTOS XERAIS SOBRE ADMINISTRACI\u00d3N E XESTI\u00d3N EMPRESARIAL. PRINCIPIOS B\u00c1SICOS. MODELO ORGANIZATIVO."}, {"subtema": "34. AN\u00c1LISE, IDENTIFICACI\u00d3N E AVALIACI\u00d3N DE RISCOS."}, {"subtema": "35. PLANIFICACI\u00d3N DA PREVENCI\u00d3N."}, {"subtema": "36. ORGANIZACI\u00d3N DA PREVENCI\u00d3N."}, {"subtema": "37. APLICACI\u00d3N DA XESTI\u00d3N A UN SECTOR ESPECIAL: A CONSTRUCI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "Tema VI"}, {"tema": ""}, {"tema": "XESTI\u00d3N DA PREVENCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "alvaro.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Maceiras, \u00c1lvaro Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Gesti\u00f3n da prevenci\u00f3n de riscos y da seguridade en obras de edificaci\u00f3n, as\u00ed como en procesos de fabricaci\u00f3n de materiais e sistemas constructivos, evaluando os riscos e planificando a acci\u00f3n preventiva. Redacci\u00f3n de Proxectos, Estudos e Plans de Seguridade e Sa\u00fade laboral. Coordinaci\u00f3n de Seguridade e Sa\u00fade na Construcci\u00f3n. Redacci\u00f3n de Proxectos de seguridade en utilizaci\u00f3n de edificios, as\u00ed como Plans de Emerxencia e Evacuaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Seguridade e prevenci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "alvaro.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Maceiras, \u00c1lvaro Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701042"}}
{"codigo": "670G01042", "competencias": [{"codigo": "A31", "competencia": "Redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo de la asignatura: duraci\u00f3n y asistencia. Clases te\u00f3ricas, conferencias y pr\u00e1cticas previstas. Material necesario, formato y presentaci\u00f3n de los trabajos. Labor a realizar dentro y fuera del horario presencial. Criterios de evaluaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de dise\u00f1o, distintas acepciones. Procesos iniciales. Definici\u00f3n de concepto o idea. Compromisos de dise\u00f1o."}, {"subtema": "Dise\u00f1o industrial. Dise\u00f1o gr\u00e1fico. Dise\u00f1o del entorno habitable. Definiciones y diferencias en sus respectivos procesos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DISE\u00d1O: DEFINICION Y CLASIFICACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Su necesidad. Adaptaci\u00f3n del hombre al medio ambiente y viceversa. El interiorismo como profesi\u00f3n especializada en el habitat humano."}, {"subtema": "El \u00faltimo eslab\u00f3n en el proceso de transformaci\u00f3n del espacio arquitect\u00f3nico. El dise\u00f1o de interiores como proyecto del entorno habitable m\u00e1s pr\u00f3ximo al hombre."}, {"subtema": "Definici\u00f3n. Niveles de entorno habitable: manual, mobiliario, residencial, urbano, natural. Espacios de apropiaci\u00f3n personal y de apropiaci\u00f3n social."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre la persona y los \u00fatiles y espacios que ocupa. Conocimiento de la figura humana: medidas, capacidades y operatividad de la misma. Nociones de ergonom\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DISE\u00d1O DE INTERIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Componentes de todo elemento: estructura, forma  y funci\u00f3n. Forma y figura. Definiciones, necesidades proyectuales y prioridades."}, {"subtema": "Actividad multidisciplinar. Necesidad de conocimientos: est\u00e9tico-compositivos, t\u00e9cnicos, funcionales, sociales, econ\u00f3micos y legales. Ambito de aplicaci\u00f3n e incidencia en el proceso de dise\u00f1o."}, {"subtema": "Elementos conceptuales: punto, l\u00ednea, plano y volumen. Elementos visuales: figura, tama\u00f1o, color y textura. Elementos de relaci\u00f3n: posici\u00f3n, direcci\u00f3n, espacio, gravedad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ELEMENTOS DEL DISE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El dominio del lenguaje gr\u00e1fico como base en la creaci\u00f3n del dise\u00f1o. Diferencias con otros lenguajes. Su uso en el proceso de dise\u00f1o. Caracter\u00edsticas y usos mas apropiados de los distintos sistemas de representaci\u00f3n en las distintas fases del mismo."}], "temas": [{"tema": "GRAFISMO EN EL DISE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Necesidad de establecimiento de un proceso metodol\u00f3gico. Econom\u00eda de medios. Compromiso con la sociedad. Complejidad de las necesidades."}, {"subtema": "Informaci\u00f3n previa y toma de datos: fuentes directas y complementarias. Organizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n: datos objetivos y subjetivos. S\u00edntesis: confecci\u00f3n de un programa."}, {"subtema": "Definici\u00f3n del problema. An\u00e1lisis del problema. Desarrollo de soluciones alternativas. Elecci\u00f3n de la soluci\u00f3n. Desarrollo de la soluci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "METODOLOGIA DEL DISE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proyectos de dise\u00f1o de interior. Componentes: elementos documentales y gr\u00e1ficos. Organizaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n gr\u00e1fica y escrita. Normalizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Memorias. Normativa de obligado cumplimiento. Pliegos de condiciones. Precios unitarios, descompuestos y mediciones. Presupuesto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CONTENIDOS DEL PROYECTO DE INTERIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proyectos espec\u00edficos de locales destinados a determinadas actividades: Conocimientos espec\u00edficos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de las mismas."}], "temas": [{"tema": "PROYECTOS DE ACTIVIDADES ESPECIFICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Jardiner\u00eda y paisajismo. introducci\u00f3n en este \u00e1mbito, mediante la entrega de bibliograf\u00eda, para el que desee profundizar en el mismo."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCION A LA JARDINERIA Y EL PAISAJISMO"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.pdoval@udc.es", "nombre": "Perez Doval, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "El dise\u00f1o de interiores y las soluciones de rehabilitaci\u00f3n, como todos los problemas de dise\u00f1o, ha de contar con las necesarias nociones b\u00e1sicas conceptuales acerca del dise\u00f1o, distintos tipos del mismo, etc. Ha de conocerse el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n y alcance posible de las intervenciones en interiorismo y rehabilitaci\u00f3n que no invadan el \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de otros profesionales. El trabajo de interiorismo ha de contar con el orden necesario, tanto en la toma de datos, organizaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n previa y confecci\u00f3n del programa como en el establecimiento de un proceso ordenado y metodol\u00f3gico en la resoluci\u00f3n del problema planteado. Es una necesidad el dominio del lenguaje gr\u00e1fico en el trabajo de interiorismo y la aplicaci\u00f3n e idoneidad de los distintos sistemas de representaci\u00f3n seg\u00fan las distintas fases del desarrollo del mismo: toma de datos, ideas iniciales, confecci\u00f3n de la documentaci\u00f3n gr\u00e1fica definitiva, explicaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de ideas a terceros, etc. La confecci\u00f3n \u00edntegra de un proyecto de interiorismo o rehabilitaci\u00f3n necesita de los conocimientos acerca de la documentaci\u00f3n escrita necesaria: memorias, normativa obligada, pliegos de condiciones, presupuesto, etc. y sus especificidades relativas al interiorismo. Ha de conocerse la interacci\u00f3n de las distintas instalaciones y sistemas intervinientes en la obra en la creaci\u00f3n y composici\u00f3n del espacio interior. Aunque es objeto de otras asignaturas el aprendizaje de los materiales de construcci\u00f3n, ser\u00e1 necesario el conocimiento de las particularidades de su uso en interiores as\u00ed como el profundizaje en materiales de uso espec\u00edfico en interiorismo. Iniciaci\u00f3n mediante la entrega de bibliograf\u00eda en jardiner\u00eda y paisaje.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de interiores. xardinar\u00eda e paisaxe", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "luis.pdoval@udc.es", "nombre": "Perez Doval, Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701032"}}
{"codigo": "670G01032", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n, aseguranza e control da calidade, as\u00ed como as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de sistemas de calidade e medioambiente."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Analizar a viabilidade urban\u00edstica de solares e elaborar documentos relacionados co planeamento, xesti\u00f3n e control urban\u00edstico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "1.2 Lexislaci\u00f3n e Normalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3 ISO (International Organization for Standarization) AENOR (Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Normalizaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n)."}, {"subtema": "1.4 O Control da Calidade e a Xesti\u00f3n da Calidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n os sistemas de calidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "2.2 O Control da Calidade (Quality Control)."}, {"subtema": "2.3 SPC (Statistical Process Control)."}, {"subtema": "2.4 TQM (Total Quality Management)."}, {"subtema": "2.5 Deming e Mellora Continua."}, {"subtema": "2.6 Principais mestres da calidade e as s\u00faas aportaci\u00f3ns o mundo empresarial e industrial."}], "temas": [{"tema": "2. Perspectiva hist\u00f3rica da Calidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A Circulaci\u00f3n de Productos de Construcci\u00f3n no Espacio Europeo. Reglamento Europeo 305/2011 (Condicions Armonizadas para a Comercializaci\u00f3n de Productos de Construcci\u00f3n)."}, {"subtema": "3.2 O Marcado CE."}, {"subtema": "3.3 EDP (Environmental Product Declaration)."}, {"subtema": "3.4 DoP (Declaration of Performances)."}, {"subtema": "3.5 ETE (European Technical Assessment)."}, {"subtema": "3.6 Marcas e Sellos de Calidade. Marca N, Marca NF,..."}, {"subtema": "3.7 EAD (European Assessment Document)."}], "temas": [{"tema": "3. A empresa constructora e a Uni\u00f3n Europea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Obxeto e campo de aplicaci\u00f3n. Xustificaci\u00f3n empresarial."}, {"subtema": "4.2 Estructura das Normas. A Xesti\u00f3n Integrada."}, {"subtema": "4.3 Manual de Calidade."}, {"subtema": "4.4 Manual de Procedementos."}, {"subtema": "4.5 A Xesti\u00f3n \u00c9tica e Socialmente Responsabel. A Responsabilidade Social Corporativa."}, {"subtema": "4.6 A implantaci\u00f3n na empresa."}, {"subtema": "4.7 A Certificaci\u00f3n. Obxeto e tipos de Certificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.8 A Auditor\u00eda. ISO 19.011: 2011 (Guidelines for Auditing Management Sistems)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Sistemas de Xesti\u00f3n da Calidade. As Normas ISO 9001:2008 / ISO 9001:2015."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Six Sigma."}, {"subtema": "5.2 EFQM (European Foundation for Quality Management)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Outros modelos e ferramentas de mellora empresarial. A Excelencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 OSHAS 18.001 - OSHAS 18.002 (Ocupational Health and Safety Assessment Series)."}, {"subtema": "6.2 Obxeto e campo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3 Relaci\u00f3n con outros sistemas de Xesti\u00f3n. A Xesti\u00f3n Integrada."}], "temas": [{"tema": "6. Sistemas de Xesti\u00f3n da Seguridade e Sa\u00fade no Traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 ISO 14001: 2015."}, {"subtema": "7.2 A familia normativa das Normas ISO 14000."}, {"subtema": "7.3 O Reglamento EMAS (Eco-Management and Audit Scheme)."}, {"subtema": "7.4 Relaci\u00f3n entre ISO e EMAS."}], "temas": [{"tema": "7. Sistemas de Xesti\u00f3n Medioambiental. ISO 14001: 2015 e EMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 A demolici\u00f3n selectiva. Deconstrucci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2 A reutilizaci\u00f3n na obra."}, {"subtema": "8.3 Ley 22/2011 de Residuos e Chans Contaminados."}, {"subtema": "8.4 RD. 105/2008, polo que se regula a producci\u00f3n e xesti\u00f3n dos RCDs"}], "temas": [{"tema": "8. Os RCDs (Residuos da Construcci\u00f3n e Demolici\u00f3n)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Perspectiva hist\u00f3rica. Malas pr\u00e1cticas."}, {"subtema": "9.2 A problem\u00e1tica actual. Situaci\u00f3n dos RCDs en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "9.3 Concepto, orixen, e composici\u00f3n dos residuos. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "9.4 A Orden MAM/304/2002. Lista Europea de Residuos."}, {"subtema": "9.5 A Xesti\u00f3n. Axentes que interve\u00f1en. Obligaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "9. A xesti\u00f3n dos RCDs"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 O amianto."}, {"subtema": "10.2 Outros residuos perigosos nas obras: Bernices, disolventes, PCB (policlorobifenilos),..."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. Residuos perigosos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Conceptos b\u00e1sicos de sostenibilidade."}, {"subtema": "11.2 Materiais reciclados: \u00e1ridos, vidrio, met\u00e1is, caucho para pavimentos,..."}, {"subtema": "11.3 Huella ecol\u00f3xica. Huella de Carbono."}, {"subtema": "11.4 Ciclo de Vida (Life Cycle Assessment)"}, {"subtema": "11.5 Etiquetas Ecol\u00f3xicas."}, {"subtema": "11.6 Passivhaus."}, {"subtema": "11.7 Contaminaci\u00f3n de suelos."}, {"subtema": "11.8 Contaminaci\u00f3n por humo"}, {"subtema": "11.9 Boas pr\u00e1cticas."}, {"subtema": "11.10 Econom\u00eda Circular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. Introducci\u00f3n a sostenibilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 LEED (Leadership in Energy & Environmental Desing)."}, {"subtema": "12.2 BREEAM (Building Research Establisment Enviromental Assessement Methodology)."}, {"subtema": "12.3 DNGB (Deutsche Gesellschaft F\u00fcr Nachhaltiges Bauen. German Susteintable Builing Control)."}, {"subtema": "12.4 VERDE."}], "temas": [{"tema": "12. Sistemas internacionais de evaluaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 O Project Management de Construcci\u00f3n e a Xesti\u00f3n."}, {"subtema": "13.2 BIM (Builidng Information Modeling) e a Xesti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "13. Outras perspectivas e ferramentas actuais de traballo para a Xesti\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.lopezp@udc.es", "nombre": "Lopez Pi\u00f1eiro, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "A Calidade, A Seguridade e o Medio Ambiente son disciplinas que han ido evolucionando de forma separada a o longo do tempo. No caso de manter separadas estas funcions no marco da empresa, non estaremos optimizando os recursos disponibles ni facendoas converxir hacia un obxetivo global com\u00fan. O obxetivo e integrar estas tres disciplinas nun sistema \u00fanico de xesti\u00f3n. As normas ISO 9000, ISO 14000 e OHSAS 18000, son normas internacionais que facilitan esta tarea e nos axudan a orientar a empresa no cami\u00f1o hacia a Excelencia. Esta asignatura trata de desenvolver estos tres sistemas de Xesti\u00f3n nun \u00fanico Sistema de Xesti\u00f3n Integral dirixido hacia a empresa constructora.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da calidade. seguridade e medioambiente", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "santiago.lopezp@udc.es", "nombre": "Lopez Pi\u00f1eiro, Santiago"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701033"}}
{"codigo": "670G01033", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de control e xesti\u00f3n econ\u00f3mica da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Analizar a viabilidade urban\u00edstica de solares e elaborar documentos relacionados co planeamento, xesti\u00f3n e control urban\u00edstico."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar asesoramentos inmobiliarios."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Valor. Tasacion. Peritacion.Precio."}, {"subtema": "2.Tipos de valores y valoraciones."}], "temas": [{"tema": "1.\tConceptos Econ\u00f3micos Previos. La valoraci\u00f3n inmobiliaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Inversi\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.- Valoraci\u00f3n de solares."}, {"subtema": "2.3.- Valor de construcci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4.- Cuantificacion general de los gastos inmobiliarios."}, {"subtema": "2.5.- Cuantificacion de los ingresos."}, {"subtema": "2.6.- Viabilidad del proyecto."}, {"subtema": "2.7.- An\u00e1lisis  del valor en venta."}], "temas": [{"tema": "2. Valor del inmueble."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Estructura general."}, {"subtema": "3.2.- Planeamiento."}, {"subtema": "3.3.- Gesti\u00f3n."}, {"subtema": "3.4.- Disciplina."}, {"subtema": "3.5.- Valoraciones seg\u00fan la ley del Suelo."}, {"subtema": "3.6.- Conceptos b\u00e1sicos  de derechos edificatorios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Conceptos b\u00e1sicos sobre urbanismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Objetivos."}, {"subtema": "4.2.- Oferta y demanda."}, {"subtema": "4.3.- Informe de viabilidad. Contenidos."}, {"subtema": "4.4.- Herramientas TIC."}], "temas": [{"tema": "4. Estudios de mercado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Importancia del registro de la Propiedad iNmobiliaria."}, {"subtema": "5.2.- Principios."}, {"subtema": "5.3.- La Propiedad."}, {"subtema": "5.4.- La ley de la propiedad Horizontal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. La Propiedad. El registro de la propiedad inmobiliaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Conceptos."}, {"subtema": "5.2.- Valor del solar."}, {"subtema": "5.3.- Valor de la construccion."}, {"subtema": "5.4.- Gastos inmobiliarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Valoraciones inmobiliarias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Principios generales de la tasaci\u00f3n inmobiliaria."}, {"subtema": "7.2.- Valores de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.3.- Legislaci\u00f3n aplicable."}, {"subtema": "7.4.- Orden ECO/805 ...."}, {"subtema": "7.5.- Tipos de m\u00e9todos de valoraci\u00f3n de bienes inmuebles."}], "temas": [{"tema": "7. Tasaciones inmobiliarias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- M\u00e9todo del coste de reposici\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.- M\u00e9todo de comparaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.- M\u00e9todo residual."}, {"subtema": "8.4.- M\u00e9todo de actualizaci\u00f3n de rentas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. M\u00e9todos de Valoraciones de bienes como garant\u00eda hipotecaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Tipos."}, {"subtema": "9.2.- El dictamen Pericial."}, {"subtema": "9.3.- Conrtenidos basicos."}, {"subtema": "9.4.- Concepto de Ruina. El informe ITE."}, {"subtema": "9.5.- El Perito de Seguros."}, {"subtema": "9.6.- El Perito de Parte."}, {"subtema": "9.7.- El Perito Judicial."}, {"subtema": "9.8.- El conflicto."}, {"subtema": "9.9.- M\u00e9todos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos."}, {"subtema": "9.10.- El mediador."}, {"subtema": "9.11.- Marco jur\u00eddico."}], "temas": [{"tema": "9. Peritaciones. La mediaci\u00f3n como m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de conflictos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Ciclo de vida. Mantennimiento del edificio"}, {"subtema": "10.2.- Valoraci\u00f3n y gesti\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "10. Plan de gesti\u00f3n y mantenimiento del edificio"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "La asignatura de Xesti\u00f6n Inmobiliaria, tasaciones y peritaciones, es imprescindible en el desarrollo del ciclo de vida del edificio, y por ende en todo el sector de la edificaci\u00f3n. Funciones relacionadas con el desarrollo de un proyecto a lo largo de sus fases. Labores para representar, asesorar al promotor en la relaci\u00f3n con los Agentes que intervienen en cada fase de desarrollo del proyecto. Actividades en ejercicio liberal Funciones relacionadas con prestaci\u00f3n de servicios reconocidos como competencias profesionales: Valoraciones y an\u00e1lisis de viabilidad en el sector inmobiliario Actividad Pericial en los Juzgados Valoraci\u00f3n Inmobiliaria Informes periciales Implantaci\u00f3n el plan de gesti\u00f3n y mantenimiento del edificio Funciones relacionadas con la figura profesional \u201cT\u00e9cnico de Cabecera\u201d. Realizar el plan de operaciones de mantenimiento del edificio y entretenimiento de las instalaciones encaminadas, ambas, a reducir la p\u00e9rdida de calidad de las construcciones y de la funcionalidad y las prestaciones de sus equipos debidas al desgaste y envejecimiento por el normal uso y el paso del tiempo. Elaborar un presupuesto anual con criterios de ciclo de vida que justifican reposici\u00f3n de equipos obsoletos, sustituci\u00f3n por nuevos modelos y proponer actuaciones dirigidas a mejorar la calidad y funcionalidad del inmueble.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n inmobiliaria. tasacions e peritacions", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "ruben.fprado@udc.es", "nombre": "Fernandez Prado, Ruben"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701029"}}
{"codigo": "670G01029", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar e redactar estudos de ciclo de vida \u00fatil, avaliaci\u00f3n de eficiencia enerx\u00e9tica e sustentabilidade dos edificios."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e apreciaci\u00f3n da diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "INTERACTIVA 1.1. An\u00e1lise cr\u00edtica de diversas actuaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Identificaci\u00f3n e an\u00e1lise de intervenci\u00f3ns no patrimonio arquitect\u00f3nico con diferentes criterios: informaci\u00f3n fotogr\u00e1fica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1.2. INTERVENCI\u00d3N NUN EDIFICIO"}, {"subtema": "Tr\u00e1tase de analizar, dunha forma xeral, a necesidade de intervir sobre un edificio ou conxunto, ou sobre alg\u00fan elemento significativo, do noso patrimonio constru\u00eddo elixido o alumno."}, {"subtema": "Analizaranse e describir\u00e1n para o mesmo, dunha forma xeral, as acci\u00f3ns necesarias en calquera intervenci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Actuaci\u00f3ns previas: estudos previos de informaci\u00f3n sobre o edificio e a s\u00faa contorna (hist\u00f3ricos, arquitect\u00f3nicos, urban\u00edsticos, etc.), esbozos, definici\u00f3n m\u00e9trica do estado actual, fotograf\u00edas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 1. A ACCI\u00d3N RESTAURADORA E REHABILITADORA. O MANTEMENTO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. A degradaci\u00f3n dos edificios e do espazo urbano: a intervenci\u00f3n"}, {"tema": "- O proceso degradatorio"}, {"tema": "-A intervenci\u00f3n: restaurar, rehabilitar e reparar. Diferenzas con conservaci\u00f3n e mantemento"}, {"tema": "- Acci\u00f3ns necesarias en calquera intervenci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. A acci\u00f3n restauradora"}, {"tema": "- O Patrimonio: evoluci\u00f3n e modalidades, causas de destruci\u00f3n, ferramentas de protecci\u00f3n"}, {"tema": "- Criterios de intervenci\u00f3n en restauraci\u00f3n: doutrinas, documentos e cartas internacionais. Restauraci\u00f3n activa e pasiva: exemplos. Tipos de intervenci\u00f3n"}, {"tema": "- Organismos xestores"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. A acci\u00f3n rehabilitadora"}, {"tema": "- A rehabilitaci\u00f3n dos edificios: esixencias b\u00e1sicas, actuaci\u00f3ns e tipos de intervenci\u00f3n; graos e alcance da rehabilitaci\u00f3n; criterios da intervenci\u00f3n"}, {"tema": "- A rehabilitaci\u00f3n, rexeneraci\u00f3n e renovaci\u00f3n urbana"}, {"tema": "- Xesti\u00f3n da rehabilitaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTERACTIVA 2.1 e 2.2. PROCESOS PATOL\u00d3XICOS: ESTUDOS PREVIOS"}, {"subtema": "Tr\u00e1tase de analizar, dunha forma xeral, a necesidade de intervir sobre un edificio ou conxunto, ou sobre alg\u00fan elemento significativo, do noso patrimonio constru\u00eddo elixido o alumno."}, {"subtema": "Analizaranse e describir\u00e1n para o mesmo, dunha forma xeral, as acci\u00f3ns necesarias en calquera intervenci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Actuaci\u00f3ns previas: estudos previos de informaci\u00f3n sobre o edificio e a s\u00faa contorna (hist\u00f3ricos, arquitect\u00f3nicos, urban\u00edsticos, etc.), esbozos, definici\u00f3n m\u00e9trica do estado actual, fotograf\u00edas"}, {"subtema": "- Estudo construtivo: sistemas construtivos utilizadas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "NTERACTIVA 2.3. UTILIZACI\u00d3N E MANEXO DE T\u00c9CNICAS DE DIAGN\u00d3STICO."}, {"subtema": "T\u00c9CNICAS DE DIAGN\u00d3TICO DE PROCESOS DE ALTERACI\u00d3N DO FORMIG\u00d3N: Procesos de degradaci\u00f3n f\u00edsico-mec\u00e1nicos e qu\u00edmicos. Aplicaci\u00f3n e uso das diferentes t\u00e9cnicas de estimaci\u00f3n da s\u00faa resistencia no laboratorio."}, {"subtema": "Procesos de carbonataci\u00f3n, ataque por i\u00f3ns cloruro e corrosi\u00f3n de armaduras."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n da resistencia do formig\u00f3n. A Norma UNE-EN 13791: Avaliaci\u00f3n da resistencia a compresi\u00f3n in-situ en estruturas e elementos prefabricados de formig\u00f3n."}, {"subtema": "Ensaios Non destrutivos: determinaci\u00f3n do \u00edndice de rebote, determinaci\u00f3n da velocidade dos impulsos ultras\u00f3nicos, medida da velocidade de corrosi\u00f3n e determinaci\u00f3n do grao de carbonataci\u00f3n."}, {"subtema": "Ensaios destrutivos: probetas testemu\u00f1a e determinaci\u00f3n da forza de arrancamiento"}, {"subtema": "Caso pr\u00e1ctico de estimaci\u00f3n de resistencia do formig\u00f3n a trav\u00e9s da avaliaci\u00f3n conxunta de datos procedentes de ensaios destrutivos e non destrutivos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 2.4. ESTUDIO PATOL\u00d3GICO DE UN EDIFICIO. IDENTIFICACI\u00d3N DE LESIONES Y HUMEDADES SOBRE EL EDIFICIO ELEGIDO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n, reconocimiento y toma de datos de lesiones en muros o cerramientos, cubierta, instalaciones y estructura de madera."}, {"subtema": "- An\u00e1lisis y elecci\u00f3n de fichas de toma de datos, que permitan desarrollar una metodolog\u00eda adecuada en el estudio patol\u00f3gico de la estructura"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n de lesiones en mapas en plantas, alzados y secciones si fuese necesario: aplicaci\u00f3n a diferentes elementos constructivos del edificio: muro de f\u00e1brica y estructura de madera"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n en planos y documentaci\u00f3n fotogr\u00e1fica"}, {"subtema": "- Individualizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n y diagn\u00f3stico de humedades"}, {"subtema": "Lectura de la documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Exposici\u00f3n y entrega de trabajos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 2. PROCESOS PATOLOGICOS E METODOLOX\u00cdA DE ESTUDO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Lesi\u00f3ns nos elementos construtivos: f\u00edsicas (humidade, erosi\u00f3n, sucidade), mec\u00e1nicas (deformaci\u00f3ns, gretas, fisuras, desprendementos, deslizamientos, xiros e asentos, erosi\u00f3ns, organismos), qu\u00edmicas (eflorescencias, oxidaci\u00f3n e corrosi\u00f3n, organismos, erosi\u00f3n)"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Os procesos patol\u00f3xicos. Factores intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos que contrib\u00faen \u00e1 deterioraci\u00f3n dos materiais : biol\u00f3xicos, f\u00edsico-qu\u00edmicos e mec\u00e1nicos"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. A metodolox\u00eda no estudo patol\u00f3xico: observaci\u00f3n, reco\u00f1ecemento e toma de datos, an\u00e1lises de datos e reconstruci\u00f3n do proceso patol\u00f3xico. Identificaci\u00f3n de causas e avaliaci\u00f3n da magnitude do proceso Informe o diagn\u00f3stico. Conclusi\u00f3ns. Proposta de actuaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "4. T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico e inspecci\u00f3n e ensaios."}, {"tema": ""}, {"tema": "F\u00e1brica.T\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico e inspecci\u00f3n e ensaios. Inspecci\u00f3n mediante catas e pozos. Ensaios ou inspecci\u00f3ns non destrutivas e e. destrutivos. Diagn\u00f3stico do estado xeral do elemento construtivo: higr\u00f3metro, termohigr\u00f3metro, auscultaci\u00f3n endosc\u00f3pica e termograf\u00eda infravermella. Toma de mostras e determinaci\u00f3n do contido de humidade. Toma de mostras e determinaci\u00f3n do contido de humidade."}, {"tema": "An\u00e1lise de movementos: fisur\u00f3metro. Tipos, caracter\u00edsticas e toma de datos"}, {"tema": ""}, {"tema": "Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n en estruturas de madeira: inspecci\u00f3n visual, identificaci\u00f3n de puntos singulares e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de inspecci\u00f3n: xilohigr\u00f3metro, calas, t. endosc\u00f3pocas, punz\u00f3n, trade, gubia, martelo e termograf\u00eda infravermella."}, {"tema": "E. non destrutivos: arranque de parafusos, pilodyn, resist\u00f3grafo, resistencia ao paso da corrente el\u00e9ctrica, asignaci\u00f3n visual de clases resistentes, velocidade de propagaci\u00f3n de ondas ultras\u00f3nicas, vibraci\u00f3ns inducidas e ensaios de elementos estruturais, identificaci\u00f3n de especie e probas de carga."}, {"tema": ""}, {"tema": "Aceiro. Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n non destrutivas: Ensaio de l\u00edquidos penetrantes, e. de part\u00edculas magn\u00e9ticas, e. de corrosi\u00f3n e e. de ultras\u00f3ns."}, {"tema": ""}, {"tema": "Formig\u00f3n. Ensaios Non destrutivos: determinaci\u00f3n do \u00edndice de rebote, determinaci\u00f3n da velocidade dos impulsos ultras\u00f3nicos, medida da velocidade de corrosi\u00f3n e determinaci\u00f3n do grao de carbonataci\u00f3n."}, {"tema": "Ensaios destrutivos: probetas testemu\u00f1a e determinaci\u00f3n da forza de arrancamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTERACTIVA 3.1. ESTUDO PATOL\u00d3XICO DUN EDIFICIO. IDENTIFICACI\u00d3N DE LESI\u00d3NS E HUMIDADES SOBRE O EDIFICIO ELIXIDO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n, reco\u00f1ecemento e toma de datos de lesi\u00f3ns en muros ou cerramentos, cuberta, instalaci\u00f3ns e estrutura de madeira."}, {"subtema": "- An\u00e1lise e elecci\u00f3n de fichas de toma de datos, que permitan desenvolver unha metodolox\u00eda adecuada no estudo patol\u00f3xico de estrut\u00faraa"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n de lesi\u00f3ns en mapas en plantas, alzados e secci\u00f3ns se fose necesario: aplicaci\u00f3n a diferentes elementos construtivos do edificio: muro de f\u00e1brica e estrutura de madeira"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n en planos e documentaci\u00f3n fotogr\u00e1fica"}, {"subtema": "- Individualizaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n e diagn\u00f3stico de humidades"}, {"subtema": "Lectura da documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Exposici\u00f3n e entrega de traballos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 3.2. CIRCU\u00cdTO GUIADO POLA CIDADE (establecerase d\u00eda e hora en horario lectivo)"}, {"subtema": "Circu\u00edto para identificar %ou201Cin situ%ou201D lesiones provocadas por intervenci\u00f3ns err\u00f3neas por uso de morteiros de cemento en muros e identificar diferentes tipos de lesi\u00f3ns que se poden dar no granito"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n e reco\u00f1ecemento de diferentes tipos de lesi\u00f3ns en materiais diversos: pedra, morteiros, madeira."}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns e s\u00edntomas por perda de material, ganancia ou sucidade, actividade de organismos biol\u00f3xicos, lesi\u00f3ns da estrutura e humidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 3.3. UTILIZACI\u00d3N E MANEXO DE T\u00c9CNICAS DE DIAGN\u00d3STICO."}, {"subtema": "1. T\u00e9cnicas non destrutivas para diagnosticar problemas de humidade: termo-higr\u00f3metros, c\u00e1maras termogr\u00e1ficas. Toma de mostras e determinaci\u00f3n do contido de humidade"}, {"subtema": "2. Proposta de diagn\u00f3stico e identificaci\u00f3n de humidades e proposta de intervenci\u00f3n para eliminaci\u00f3n de humidades"}, {"subtema": "Exposici\u00f3n e entrega de traballos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 3.4. ESTUDO PATOLOGICO DUN EDIFICIO. DIAGN\u00d3STICIO DE PROCESOSO EN MUROS: PEDRA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lectura da documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "1. An\u00e1lise das lesi\u00f3ns ou formas de alteraci\u00f3n en muros tradicionais de PEDRA identificando os procesos de alteraci\u00f3n e os hipot\u00e9ticos axentes causantes no edificio de estudo. Valorarase a presentaci\u00f3n doutros casos de estudo de edificios de pedra que presenten distintos tipos de alteraci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Proposta de limpeza e actuaci\u00f3n en fachadas p\u00e9treas"}, {"subtema": "3. Proposta de diagn\u00f3stico e identificaci\u00f3n de humidades e proposta de intervenci\u00f3n para eliminaci\u00f3n de humidades"}, {"subtema": "Exposici\u00f3n e entrega de traballos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 3.5. PR\u00c1CTICA NO TALLER"}, {"subtema": "Amasado de morteiros e execuci\u00f3n de revocos de cal e varro"}, {"subtema": "An\u00e1lise e identificaci\u00f3n dos diferentes tipos de cal. O ciclo do cal."}, {"subtema": "O papel das areas no revogo. A importancia da granulometr\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 3.6 ESTUDO PATOLOGICO DUN EDIFICIO. DIAGN\u00d3STICIO DE PROCESOS EN MUROS: MORTEIROS ALBANELAR\u00cdA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lectura da documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise das lesi\u00f3ns ou formas de alteraci\u00f3n en muros tradicionais como consecuencia do uso de MORTEIROS INADECUADOS seleccionando edificios con lesi\u00f3ns representativas"}, {"subtema": "Entrega de traballos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 3.7. ESTUDO PATOLOGICO DUN EDIFICIO. DIAGN\u00d3STICIO DE PROCESOS EN ESTRUTURA DE MADEIRA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lectura da documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise das lesi\u00f3ns ou formas de alteraci\u00f3n en estruturas de madeira."}, {"subtema": "- Identificaci\u00f3n a partir das lesi\u00f3ns no edificio de estudo, dos procesos de alteraci\u00f3n e os hipot\u00e9ticos axentes causantes. Valorarase a presentaci\u00f3n doutros casos de estudo de edificios con elementos de madeira que presenten distintos tipos de alteraci\u00f3n."}, {"subtema": "-Identificaci\u00f3n da durabilidad natural das especies de madeira na forxado/cuberta do edificio e an\u00e1lise da s\u00faa relaci\u00f3n coas causas de deterioraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Describir o estado reformado da estrutura, analizando e describindo o procedemento de intervenci\u00f3n nos diferentes elementos que integran a estrutura de madeira/aceiro, a fin de reparar e reforzar as armaz\u00f3ns verticais e inclinadas e os forxados, ou expor a s\u00faa substituci\u00f3n. Para iso buscarase informaci\u00f3n adicional \u00e1 exposta na bibliograf\u00eda, en cat\u00e1logos e empresas especializadas nos traballos de reforzo en estruturas de madeira/aceiro"}, {"subtema": "- Valorar os traballos necesarios para reparar tanto a lesi\u00f3n como a causa que a produciu"}, {"subtema": "- Representar mediante detalles construtivos enlazados, o estado final da estrutura do edificio estudado, unha vez levada a cabo a intervenci\u00f3n reparadora"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Exposici\u00f3n e entrega de traballos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 3. PROCESOS PATOLOGICOS DE LOS MATERIALES Y ELEMENTOS CONSTRUCTIVOS Y T\u00c9CNICAS DE INTERVENCI\u00d3N I"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Los procesos de alteraci\u00f3n de los materiales porosos."}, {"tema": "Propiedades mec\u00e1nicas y f\u00edsicas: la estructura de poros"}, {"tema": "El movimiento del agua dentro de los materiales porosos. El movimiento del agua l\u00edquida y el movimiento del agua en forma de vapor"}, {"tema": "Factores de deterioro: agua, contaminantes atmosf\u00e9ricos, sales solubles y organismoa vivos.  Factores intr\u00ednsecos a los materiales y factores externos."}, {"tema": "Procesos de deterioro: mec\u00e1nicos (tipo de cargas, concentraci\u00f3n de cargas y las dilataciobnes t\u00e9rmicas. El problema de las tracciones en los materiales fr\u00e1giles), f\u00edsicos (hielo-deshielo, cristalizaci\u00f3n de sales), qu\u00edmicos (disoluci\u00f3n, hidrataci\u00f3n, hidr\u00f3lisis) y biogeoqu\u00edmicos. El problema del \u00e1cido carb\u00f3nico y del \u00e1cido sulf\u00farico en los materiales p\u00e9treos."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. El diagn\u00f3stico de humedades"}, {"tema": "Tipos y caracter\u00edsticas: Humedades de capilaridad y de condensaci\u00f3n. Causas y patrones de comportamiento"}, {"tema": "T\u00e9cnicas y procedimiento de diagn\u00f3stico.E no destructivos (NDT) y e. m\u00ednimamente destructivos (MDT)  Inspecciones visuales: lesiones. Ensayos de monitorizaci\u00f3n: temperatura y humedad ambiente."}, {"tema": "Determinaci\u00f3n del contenido de humedad de los materiales. M\u00e9todos indirectos. Termograf\u00eda IR, m\u00e9todos basados en propiedades el\u00e9ctricas de los materiales y medida de la HR en perforaciones. M\u00e9todos directos: m\u00e9todos gravim\u00e9tricos."}, {"tema": "Identificaci\u00f3n de flujos de agua. Protocolo de toma de datos"}, {"tema": "Estudio de casos"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Principios de funcionamiento de las f\u00e1bricas tradicionales y contempor\u00e1neo"}, {"tema": "Caracter\u00edsticas de los sistemas de f\u00e1bricas."}, {"tema": "Diferencias entre f\u00e1bricas contempor\u00e1neas y f\u00e1bricas tradicionales."}, {"tema": "El papel de los morteros de alba\u00f1iler\u00eda: requisitos de sus propiedades"}, {"tema": "Los muros de siller\u00eda y los muros de mamposter\u00eda: la importancia del revestimiento."}, {"tema": "La construcci\u00f3n con barro: tapia, adobe, cob y divisiones interiores: barrotillo, pallabarro y encestado"}, {"tema": "Evaluaci\u00f3n de los morteros de cal, cemento y mixtos en revocos y juntas"}, {"tema": "Los morteros de barro: propiedades e influencia en el ambiente interior"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Los procesos de alteraci\u00f3n de las rocas."}, {"tema": "Naturaleza y caracter\u00edsticas petrog\u00e9ficas, particularidades de los granitos y t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico."}, {"tema": "Principales agentes de deterioro: el agua, los contaminantes atmosf\u00e9ricos, las sales solubles y organismos colonizadores. Los procesos de deterioro: p. mec\u00e1nicos, f\u00edsicos (hielo-deshielo, cristalizaci\u00f3n de sales), qu\u00edmicos (disoluci\u00f3n, hidr\u00f3lisis, complejaci\u00f3n, hidrataci\u00f3n) y biol\u00f3gicos"}, {"tema": "Los procesos de limpieza y consolidaci\u00f3n."}, {"tema": "La compatibilidad de los morteros de alba\u00f1iler\u00eda. El problema del yeso"}, {"tema": ""}, {"tema": "5. Los procesos de alteraci\u00f3n de la madera."}, {"tema": "Procesos de deterioro bi\u00f3tico y abi\u00f3tico en la madera. Durabilidad natural de la madera. Normativa. Identificaci\u00f3n  de  puntos cr\u00edticos que se pueden presentar en los diferentes elementos constructivos. La protecci\u00f3n frente agentes bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Intervenci\u00f3n en estructuras de madera"}, {"tema": "- Reestructuraci\u00f3n de entramados verticales: Sustituci\u00f3n de zonas lesionadas, refuerzos con escuadr\u00edas de madera, refuerzos con elementos met\u00e1licos, adici\u00f3n de pr\u00f3tesis, creaci\u00f3n de secciones mixtas"}, {"tema": "- Reestructuraci\u00f3n de entramados horizontales: sustituci\u00f3n, apuntalamientos, refuerzo con elementos met\u00e1licos, adici\u00f3n de pr\u00f3tesis, creaci\u00f3n de forjados mixtos madera-hormig\u00f3n"}, {"tema": "- Reestructuraci\u00f3n de entramados inclinados"}, {"tema": ""}, {"tema": "Los procesos de alteraci\u00f3n de los materiales met\u00e1licos."}, {"tema": "La corrosi\u00f3n qu\u00edmica o ambiental y la corrosi\u00f3n electrol\u00edtica. Factores determinantes de la corrosi\u00f3n: humedad, sustancias captadoras de electrones, la conductividad i\u00f3nica del medio, formaci\u00f3n de pel\u00edculas, las heterogeneidades."}, {"tema": "La prevenci\u00f3n: sistemas de protecci\u00f3n. Preparaci\u00f3n de superficies y sistemas de pintura recomendados seg\u00fan la agresividad ambiental."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTERACTIVA 4.1. IDENTIFICACI\u00d3N DE GRETAS E FISURAS EN EDIFICIOS"}, {"subtema": "Realizarase a pr\u00e1ctica sobre casos reais de distintos edificios. O alumno expor\u00e1 e entregar\u00e1 un estudo de lesi\u00f3ns variadas de distintos elementos estruturais de diferentes edificios, tratando de cubrir unha ampla tipolox\u00eda de lesi\u00f3ns estruturais e materiais, que deber\u00e1 conter polo menos:"}, {"subtema": "- Descrici\u00f3n do sistema construtivo afectado, elemento, identificaci\u00f3n do material, estado do mesmo, descrici\u00f3n da lesi\u00f3n, funci\u00f3n afectada, relaci\u00f3n con outros elementos construtivos, etc."}, {"subtema": "- Diagnoses da causa ou posibles causas que puideron producir a lesi\u00f3n e relaci\u00f3n con outras lesi\u00f3ns, tanto directas como indirectas. D\u00e9bese indicar a informaci\u00f3n solicitada da propiedade e usuarios as\u00ed como lecturas realizadas."}, {"subtema": "- Describir a soluci\u00f3n adoptada para a reparaci\u00f3n estrutural describindo o procedemento de intervenci\u00f3n. Definir os distintos elementos que a compo\u00f1en, as s\u00faas caracter\u00edsticas e relaci\u00f3ns con outros sistemas construtivos afectados."}, {"subtema": "- Definir outras actuaci\u00f3ns auxiliares. Especificar se se deben adoptar medidas urxentes e indicar cales."}, {"subtema": "- Cualificar a importancia e perigo da mesma para un uso determinado indicando posibles consecuencias pola non intervenci\u00f3n e a repercusi\u00f3n no uso do edificio."}, {"subtema": "- Definir gr\u00e1ficamente a lesi\u00f3n e representar con detalles construtivos o estado final tras a reparaci\u00f3n inclu\u00edndo os demais sistemas construtivos afectados."}, {"subtema": "- Especificar tipo de ensaios a realizar, previos \u00e1 reparaci\u00f3n, durante a mesma e posteriores para comprobaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 4.2. ESTUDO DE LESI\u00d3N ESTRUTURAL NUN SISTEMA CONSTRUTIVO DE PEDRA"}, {"subtema": "O alumno expor\u00e1 e entregar\u00e1 un caso real dunha lesi\u00f3n que afecte a un elemento construtivo de pedra. Tratarase coa m\u00e1xima profundidade t\u00e9cnica e de detalle que sexa posible inclu\u00edndo polo menos os seguintes puntos:"}, {"subtema": "- Descrici\u00f3n do elemento construtivo afectado, subsistema, elemento, identificaci\u00f3n do material, estado do mesmo, descrici\u00f3n da lesi\u00f3n, funci\u00f3n afectada, relaci\u00f3n con outros elementos construtivos, etc."}, {"subtema": "- Diagnoses da causa ou posibles causas que puideron producir a lesi\u00f3n e relaci\u00f3n con outras lesi\u00f3ns, tanto directas como indirectas. D\u00e9bese indicar a informaci\u00f3n solicitada da propiedade e usuarios as\u00ed como lecturas realizadas."}, {"subtema": "- Describir a soluci\u00f3n adoptada para a reparaci\u00f3n estrutural describindo o procedemento de intervenci\u00f3n. Definir os distintos elementos que a compo\u00f1en, as s\u00faas caracter\u00edsticas e relaci\u00f3ns con outros sistemas construtivos afectados."}, {"subtema": "- Definir outras actuaci\u00f3ns auxiliares. Especificar se se deben adoptar medidas urxentes e indicar cales."}, {"subtema": "- Cualificar a importancia e perigo da mesma para un uso determinado indicando posibles consecuencias pola non intervenci\u00f3n e a repercusi\u00f3n no uso do edificio."}, {"subtema": "- Medir e orzar a reparaci\u00f3n. Cuantificar o tempo de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "- Definir gr\u00e1ficamente a lesi\u00f3n e representar con detalles construtivos o estado final tras a reparaci\u00f3n inclu\u00edndo os demais sistemas construtivos afectados."}, {"subtema": "- Especificar tipo de ensaios a realizar, previos \u00e1 reparaci\u00f3n, durante a mesma e posteriores para comprobaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 4. PROCESOS PATOL\u00d3XICOS E T\u00c9CNICAS DE INTERVENCI\u00d3N. ESTRUTURAS P\u00c9TREAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "1. CRITERIOS XERAIS DE LESI\u00d3NS EN ESTRUTURAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 reparaci\u00f3n estrutural: causas, intervenci\u00f3n e reparaci\u00f3n. Medici\u00f3n, an\u00e1lise, descrici\u00f3n e representaci\u00f3n en informe. Introduci\u00f3n \u00e1 reparaci\u00f3n estrutural. Proceso de intervenci\u00f3n na reparaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "2. LESI\u00d3NS ESTRUTURAIS EN CIMENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "- Causas, intervenci\u00f3n e reparaci\u00f3n. Estudos geot\u00e9cnicos, alteraci\u00f3ns do chan, afecci\u00f3ns externas. Tipolox\u00edas de asentos, gretas e fisuras. Recalces e reforzos. Substituci\u00f3ns. Fases na actuaci\u00f3n. - Consolidaci\u00f3n do chan en rehabilitaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Os MOVEMENTOS EN ESTRUTURAS DE F\u00c1BRICAS: MUROS, ARCOS E B\u00d3VEDAS."}, {"tema": "- Procedementos de an\u00e1lises: o arco funicular. O coeficiente de seguridade: a li\u00f1a de pulo e o terzo central"}, {"tema": "- Intervenci\u00f3n en muros: tipos de reparaci\u00f3n, substituci\u00f3ns, tipos de reforzos con elementos engadidos, apertura de ocos."}, {"tema": ""}, {"tema": "4. LESI\u00d3NS ESTRUTURAIS EN FORMIG\u00d3N ARMADO"}, {"tema": ""}, {"tema": "- Lesi\u00f3ns nos elementos principais da estrutura: cimentaci\u00f3n, alicerces, muros e forxados. Tipolox\u00edas b\u00e1sicas de fisuras e gretas."}, {"tema": "- An\u00e1lise, diagn\u00f3stico e soluci\u00f3ns de reforzo de elementos estruturais"}, {"tema": "- Reparaci\u00f3n de formig\u00f3n armado en procesos f\u00edsico-qu\u00edmicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTERACTIVA 5.1. A ENVOLVENTE DO EDIFICIO. A REHABILITACI\u00d3N ENERX\u00c9TICA"}, {"subtema": "An\u00e1lise da magnitude do problema enerx\u00e9tico nun edificio de f\u00e1brica e a necesidade de illamento para a obtenci\u00f3n dun edificio de consumo de nerg\u00eda case nulo tendo en conta o confort higrot\u00e9rmico e a necesidade ou non de impermeabilizar, segundo o elemento construtivo de que se trate: fachada-cuberta. Tratarase coa m\u00e1xima profundidade t\u00e9cnica e de detalle que sexa posible inclu\u00edndo polo menos os seguintes puntos:"}, {"subtema": "- Descrici\u00f3n do elemento construtivo afectado, , identificaci\u00f3n do material, estado do mesmo, descrici\u00f3n da lesi\u00f3n ou magnitude do problema, funci\u00f3n afectada, relaci\u00f3n con outros elementos construtivos, etc."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 5. PROCESOS PATOL\u00d3XICOS E T\u00c9CNICAS DE INTERVENCI\u00d3N. A ENVOLVENTE A s\u00faa REHABILITACI\u00d3N ENERX\u00c9TICA"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. O contexto: cambio clim\u00e1tico, consumo de energ\u00f3a e esgotamento de recursos. O \"Peakoil\"."}, {"tema": "2. O illamento t\u00e9rmico. An\u00e1lise do confort higrot\u00e9rmico. Pontes t\u00e9rmicas, filtraci\u00f3ns, condensaci\u00f3n, encontros carpintar\u00edas. Illamento desde o exterior e illamento desde o interior. An\u00e1lise de materiais: illamentos sint\u00e9ticos/a. naturais. Soluci\u00f3ns con fardos de palla."}, {"tema": "3. A incorporaci\u00f3n de recursoso da arquitectura bioclim\u00e1tica. A incorporaci\u00f3n de sistemas pasivos."}, {"tema": "As estufas de inercia t\u00e9rmica no contexto do medio rural. Outros recursos de caracter autosuficiente: A arquitectura vern\u00e1cula"}, {"tema": "4. ESTUDOS DE CASO. Intervenci\u00f3ns de rehabilitaci\u00f3n enerx\u00e9tica en fachadas e en cubertas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTERACTIVA 5.1. REALIZACI\u00d3N DUN INFORME DE AVALIACI\u00d3N DO EDIFICIO OBXECTO DE ESTUDO DURANTE O CURSO E FORMULACI\u00d3N DUN PLAN DE MANTEMENTO."}, {"subtema": "O alumno expor\u00e1 e entregar\u00e1 un Informe de Avaliaci\u00f3n do Edificio (IEE) obxecto de estudo durante o curso de acordo ao modelo oficial do RDL 7/2015."}, {"subtema": "Concluirase coa presentaci\u00f3n dun plan de mantemento no que deben figurar todas aquelas medidas a levar a cabo no futuro para que o edificio cumpra a funci\u00f3n do uso que se lle dar\u00e1. Farase referencia \u00e1s indicaci\u00f3ns respecto diso contempladas no CTE e describiranse periodicidades das operaci\u00f3ns de mantemento a realizar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 6. PROXECTO DE INTERVENCI\u00d3N, MANTEMENTO E IEE"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. IEE INFORME DE AVALIACI\u00d3N DO EDIFICIO"}, {"tema": "- Estado de conservaci\u00f3n. Condici\u00f3ns b\u00e1sicas de accesibilidade. Certificaci\u00f3n enerx\u00e9tica. Normativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.MANTEMENTO"}, {"tema": "- Criterios xerais. Custos. \tDesde o proxecto, documentaci\u00f3n do seguimento de obra. O libro do edificio : mantemento preventivo. Plan de mantemento"}, {"tema": ""}, {"tema": "3.NORMATIVA EN REHABILITACI\u00d3N"}, {"tema": "- Normas Xerais. Patrimonio, Cami\u00f1o de Santiago"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cruz.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Maria Cruz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "A partir do proceso de degradaci\u00f3n que sofren os edificios e o ambiente urbano, unha vez conclu\u00eddas as obras da s\u00faa execuci\u00f3n e comezada a s\u00faa vida \u00fatil, analizaranse as intervenci\u00f3ns necesarias para frear ou evitar o proceso tendo en conta as particularidades das intervenci\u00f3ns. Analizaranse os diferentes tipos de lesi\u00f3ns que orixinan os procesos de deterioraci\u00f3n dos materiais e elementos construtivos e potenciarase a adquisici\u00f3n de habilidades para interpretar, a partir de datos anal\u00edticos e da observaci\u00f3n, os s\u00edntomas ou lesi\u00f3ns dos distintos fen\u00f3menos de deterioraci\u00f3n que act\u00faan inclu\u00edda a s\u00faa interacci\u00f3n e estimar as causas que os orixinaron, inclu\u00edndo os procesos de deterioraci\u00f3n das diferentes familias de materiais. Farase especial fincap\u00e9 na metodolox\u00eda a seguir baseada nunha etapa preliminar de observaci\u00f3n, de reco\u00f1ecemento e toma de datos e unha etapa posterior de an\u00e1lise de datos e reconstruci\u00f3n do proceso patol\u00f3xico e das s\u00faas causas, para posteriormente avaliar a magnitude do proceso patol\u00f3xico no informe do diagn\u00f3stico e definir unha proposta de actuaci\u00f3n que deber\u00e1 establecer ou non a necesidade de medidas preventivas en caso necesario. Farase unha introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n e ensaios espec\u00edficas que se poden utilizar na toma de datos no estudo do proceso patol\u00f3xico. Abordarase a partir dos diferentes procesos patol\u00f3xicos que se poden desenvolver, as t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n dos sistemas estruturais: cimentaci\u00f3n, estruturas de f\u00e1brica e armaz\u00f3ns de madeira, aceiro e formig\u00f3n e noutros elementos non estruturais traballando con edificios de f\u00e1brica tradicionais como poden ser as vivendas unifamiliares de f\u00e1brica tradicionais caracter\u00edsticos do noso parimonio rural , e con edificios do centro urbano anteriores ou posterioes ao s.XX Para afianzar os co\u00f1ecementos expostos nas clases expositivas, as actividades a desenvolver nas clases interactivas que se formular\u00e1n ao longo do curso: o estudo patol\u00f3xico e a intervenci\u00f3n, far\u00e1n referencia a dous tipos de edificios. En caso necesario, analizaranse puntualmente outros edificios relacionados coa materia obxecto do bloque.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda e Rehabilitaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "cruz.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Maria Cruz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701027"}}
{"codigo": "670G01027", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Redactar proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de proxectos e de execuci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao proxecto t\u00e9cnico en edificaci\u00f3n. Definici\u00f3n e obxecto. Tipos de proxectos. Fases de elaboraci\u00f3n do proxecto. Normativa."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O contexto e os medios do proxecto. Proceso metodol\u00f3xico: an\u00e1lise, s\u00edntese, avaliaci\u00f3n. Adecuaci\u00f3n e coherencia entre proposta e obxectivos."}], "temas": [{"tema": "METODOLOX\u00cdA DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Memorias: descritiva e construtiva. An\u00e1lise do contido gr\u00e1fico do proxecto."}], "temas": [{"tema": "REPRESENTACI\u00d3N, COMUNICACI\u00d3N E DOCUMENTACI\u00d3N DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3ns en relaci\u00f3n coa funci\u00f3n e o uso. Creaci\u00f3n de espazos e ambientes. Estudo de percorridos e circulaci\u00f3ns. A iluminaci\u00f3n e o mobiliario como elementos de distribuci\u00f3n. Relaci\u00f3n entre espazos p\u00fablicos e privados. Relaci\u00f3n entre espazos e compatibilidade entre eles. Conexi\u00f3n entre espazos servidos e de servizo."}], "temas": [{"tema": "ZONIFICACI\u00d3N E DISTRIBUCI\u00d3N DE ESPAZOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise, desenvolvemento e planificaci\u00f3n dun espazo comercial ou de traballo."}], "temas": [{"tema": "ESPAZOS COMERCIAIS E DE TRABALLO. CASO PR\u00c1CTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise, desenvolvemento e planificaci\u00f3n dun \u00e1mbito destinado a vivenda."}], "temas": [{"tema": "O ESPAZO DOM\u00c9STICO: A VIVENDA. CASO PR\u00c1CTICO."}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.fernandez.alvarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "A materia Proxectos T\u00e9cnicos II desenvolve, como continuaci\u00f3n da materia Proxectos T\u00e9cnicos I, conceptos vinculados coa linguaxe gr\u00e1fica do proxecto e contidos relacionados coa actividade do Arquitecto T\u00e9cnico como responsable da redacci\u00f3n, an\u00e1lise, auditor\u00eda, control, xesti\u00f3n e desenvolvemento de proxectos t\u00e9cnicos dentro do seu \u00e1mbito de competencias. Adqu\u00edrense noci\u00f3ns conceptuais b\u00e1sicas achega do dese\u00f1o e das metodolox\u00edas necesarias para facer fronte ao dese\u00f1o de proxectos de edificaci\u00f3n, tanto de adecuaci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n como de obra nova as\u00ed como a capacidade de redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n. Tam\u00e9n se introduce ao alumno no estudo dos antecedentes e as necesidades de planificaci\u00f3n do dese\u00f1o e a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos relativos \u00e1 toma de datos e a planificaci\u00f3n previa. Proponse o establecemento dun proceso metodol\u00f3xico na realizaci\u00f3n do proxecto e o co\u00f1ecemento dos elementos b\u00e1sicos do dese\u00f1o, a s\u00faa forma e a s\u00faa importancia no espazo f\u00edsico. Pret\u00e9ndese que o alumno obte\u00f1a a capacidade para realizar proxectos t\u00e9cnicos dentro do seu \u00e1mbito de competencia atendendo tanto ao seu aspecto formal, funcional ou \u00e1 s\u00faa execuci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Proxectos T\u00e9cnicos II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "angel.fernandez.alvarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}, {"email": "carlos.mantinan@udc.es", "nombre": "Manti\u00f1an Campos, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701034"}}
{"codigo": "670G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N A LAS ESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N ARMADO"}, {"subtema": "2.- ACCIONES"}, {"subtema": "3.- MATERIALES"}, {"subtema": "4.- AN\u00c1LISIS ESTRUCTURAL DE H. A."}, {"subtema": "5.- DOMINIOS DE DEFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": "6.- C\u00c1LCULO DE SECCIONES"}, {"subtema": "7.- PROYECTO DE ESTRUCTURAS DE H. A."}, {"subtema": "8.- REGIONES \u201cD\u201d"}, {"subtema": "9.- ELS EN H. A."}], "temas": [{"tema": "I.\tESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N ARMADO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.- PROPIEDADES F\u00cdSICAS DE LOS SUELOS"}, {"subtema": "11.- PROPIEDADES MEC\u00c1NICAS DE LOS SUELOS"}, {"subtema": "12.- EMPUJES"}, {"subtema": "13.- ESTUDIOS GEOT\u00c9CNICOS"}], "temas": [{"tema": "II.\tGEOT\u00c9CNICA. MEC\u00c1NICA DE SUELOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.- BASES DE C\u00c1LCULO DEL CTE-SE-C"}, {"subtema": "15.- CIMENTACIONES SUPERFICIALES"}, {"subtema": "16.- CIMENTACIONES PROFUNDAS"}, {"subtema": "17.- ESTRUCTURAS DE CONTENCI\u00d3N DE TIERRAS"}], "temas": [{"tema": "III. CIMENTACIONES"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Estructuras III es una asignatura troncal correspondiente al cuarto curso de los estudios de Ingenier\u00eda de la Edificaci\u00f3n. El contenido de la asignatura es, seg\u00fan consta en el Plan de Estudios de la Carrera: Estructuras de hormig\u00f3n, cimentaciones y Geot\u00e9cnia: consideraciones de dise\u00f1o, disposiciones constructivas, dimensionado y verificaci\u00f3n. Los conocimientos a adquirir se engloban en: -Caracter\u00edsticas del Hormig\u00f3n Armado -P\u00f3rticos de Hormig\u00f3n Armado -Forjados de Hormig\u00f3n Armado -Cimentaciones -Soluciones constructivas usuales -Caracter\u00edsticas de los suelos -Geot\u00e9cnia", "nombre_asignatura": "Estruturas III", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "valentin.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Lopez, Valentin"}, {"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701035"}}
{"codigo": "670G01035", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n, aseguranza e control da calidade, as\u00ed como as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Redactar proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar e redactar estudos de ciclo de vida \u00fatil, avaliaci\u00f3n de eficiencia enerx\u00e9tica e sustentabilidade dos edificios."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de sistemas de calidade e medioambiente."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Dese\u00f1ar sistemas de acondicionamento ac\u00fastico e verificar e avaliar o comportamento ac\u00fastico dos edificios."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Gabias, conduci\u00f3ns e galer\u00edas t\u00e9cnicas de servizos."}, {"subtema": "1.2 Instalaci\u00f3ns de abastecemento de auga potable"}, {"subtema": "1.3 Instalaci\u00f3ns de evacuaci\u00f3n de augas pluviais e residuais"}, {"subtema": "1.4 Instalaci\u00f3ns eficientes de iluminaci\u00f3n p\u00fablica"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Instalaci\u00f3ns urbanas e infraestrutura b\u00e1sica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Principios b\u00e1sicos sobre a ventilaci\u00f3n e extracci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Normativa t\u00e9cnica aplicable"}, {"subtema": "2.3 Equipos e compo\u00f1entes"}, {"subtema": "2.4 C\u00e1lculo e  dimensionado de sistemas por condutos"}, {"subtema": "2.5 Criterios para o control de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6 Mantemento e conservaci\u00f3n das I. de Ventilaci\u00f3n e extracci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Instalaci\u00f3ns de Ventilaci\u00f3n interior e extracci\u00f3n de gases (HS3 y RITE)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Principios e fundamentos de acondicionamento t\u00e9rmico no interior dos edificios"}, {"subtema": "3.2 Requisitos normativos"}, {"subtema": "3.3 Sistemas de climatizaci\u00f3n e aire acondicionado"}, {"subtema": "3.4 Esquemas e compo\u00f1entes"}, {"subtema": "3.5  Dimensionado e criterio para selecci\u00f3n de equipos"}, {"subtema": "3.6 Criterios para o control de execuci\u00f3n de instalaci\u00f3ns t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "3.7 Mantemento e conservaci\u00f3n das I. T\u00e9rmicas"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Instalaci\u00f3ns t\u00e9rmicas: Sistemas de climatizaci\u00f3n e acondicionamento do aire interior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Principios b\u00e1sicos da extinci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Requisitos PCI seg\u00fan CTE SI4 e Regulamento"}, {"subtema": "4.3 Instalaci\u00f3ns de protecci\u00f3n contra incendios e complementos"}, {"subtema": "4.4 Determinaci\u00f3n da densidad de carga de fogo"}, {"subtema": "4.5 Criterios para o control de execuci\u00f3n, auditor\u00eda e legalizaci\u00f3n das instalaci\u00f3ns PCI"}, {"subtema": "4.6 Mantemento e conservaci\u00f3n das inst. de PCI"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. Instalaci\u00f3ns de protecci\u00f3n contra incendios (CTE-SI4 y Reglamento): Detecci\u00f3n, alarma e extinci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Principios b\u00e1sicos, conceptos e magnitudes"}, {"subtema": "5.2 Caracterizaci\u00f3n e cuantificaci\u00f3n das esixencias"}, {"subtema": "5.3 Equipos e compo\u00f1entes dunha planta IST"}, {"subtema": "5.4 Representaci\u00f3n das IST - Esquemas"}, {"subtema": "5.5 Criterios para a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica"}, {"subtema": "5.6 Legalizaci\u00f3n, mantemento e conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.7 Dimensionado das IST (Individu\u00e1is e colectivas)"}], "temas": [{"tema": "Bloque 5. Instalaci\u00f3s solares na edificaci\u00f3n: solar t\u00e9rmica  para producci\u00f3n de ACS (HE-4)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Principios b\u00e1sicos, conceptos e magnitudes"}, {"subtema": "6.2 Caracterizaci\u00f3n e cuantificaci\u00f3n das esixencias"}, {"subtema": "6.3 Equipos e compo\u00f1entes dunha ISFV"}, {"subtema": "6.4 Representaci\u00f3n das ISFV - Esquemas"}, {"subtema": "6.5 Criterios para a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica"}, {"subtema": "6.6 Legalizaci\u00f3n, mantemento e conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.7 Dimensionado das ISFV (Aisladas e conectadas)"}], "temas": [{"tema": "Bloque 6. Instalaci\u00f3s solares na edificaci\u00f3n: solar fotovoltaica para producci\u00f3n de electricidade (HE-5)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Principios b\u00e1sicos e conceptos"}, {"subtema": "7.2 Normativa t\u00e9cnica e contido do informe"}, {"subtema": "7.3 Auditor\u00eda enerx\u00e9tica do edificio"}, {"subtema": "7.4 Avaliaci\u00f3n e cualificaci\u00f3n da eficiencia enerx\u00e9tica en edificios existentes"}, {"subtema": "7.5 T\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n: medidas de aforro de enerx\u00eda (pasivas e activas)."}, {"subtema": "7.6 An\u00e1lise da viabilidade econ\u00f3mica das t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 7. Auditor\u00eda e avaliaci\u00f3n da eficiencia enerx\u00e9tica en edificios existentes."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.antonio.alvarezd@udc.es", "nombre": "Alvarez Diaz, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns III", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "jose.antonio.alvarezd@udc.es", "nombre": "Alvarez Diaz, Jose Antonio"}, {"email": "d.garciav@udc.es", "nombre": "Garcia Vidaurrazaga, Maria Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701030"}}
{"codigo": "670G01030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar medici\u00f3ns, presupostos e avaliaci\u00f3n de custos na edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Elaborar peritaci\u00f3ns, tasaci\u00f3ns, valoraci\u00f3ns e estudos de viabilidade econ\u00f3mica."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "La Gu\u00eda Docente de la asignatura"}, {"subtema": "Or\u00edgenes y antecedentes del control econ\u00f3mico"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos y definiciones"}, {"subtema": "Modelos de presupuesto"}, {"subtema": "Normativa de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "El proyecto de obra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tPRESENTACI\u00d3N E INTRODUCCI\u00d3N A LA ASIGNATURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura en \u00e1rbol: desglose por cap\u00edtulos y partidas"}, {"subtema": "Definici\u00f3n de unidad de obra"}, {"subtema": "Estructura de la unidad de obra"}, {"subtema": "Estructura documental de la obra"}, {"subtema": "El proceso de presupuestar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tESTRUCTURA ECON\u00d3MICA DE LA OBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n de la unidad de obra"}, {"subtema": "Codificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Unidad de medida"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n de la unidad de obra: reducida y completa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tDESCRIPCI\u00d3N DE LA UNIDAD DE OBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n: partida"}, {"subtema": "Criterios de medici\u00f3n"}, {"subtema": "Sistemas gr\u00e1ficos de representaci\u00f3n"}, {"subtema": "Magnitudes geom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Magnitudes f\u00edsicas"}, {"subtema": "Formularios y estadillos de mediciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tMEDICI\u00d3N DE LA UNIDAD DE OBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1"}, {"subtema": "Materiales, semielaborados, componentes y partes de una obra"}, {"subtema": "Puesta en obra y transporte a tajo"}, {"subtema": "Rendimiento de materiales. P\u00e9rdidas"}, {"subtema": "Precios de suministro y a pie de obra de productos de construcci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2"}, {"subtema": "Oficios de la construcci\u00f3n y categor\u00edas profesionales"}, {"subtema": "Costes salariales y extrasalariales de la Mano de Obra para una empresa"}, {"subtema": "Convenio General del Sector de la Construcci\u00f3n. Convenios provinciales."}, {"subtema": "Rendimientos y Tablas de niveles salariales."}, {"subtema": "Precios de suministro y a pie de obra de la Mano de obra"}, {"subtema": "5.3"}, {"subtema": "Maquinaria y medios auxiliares  para la construcci\u00f3n"}, {"subtema": "Puesta en obra y transporte a tajo."}, {"subtema": "Tablas de rendimiento de maquinaria."}, {"subtema": "M\u00e9todos de amortizaci\u00f3n de maquinaria y medios auxiliares"}, {"subtema": "Precios de suministro y a pie de obra de maquinaria y medios auxiliares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tEL COSTE DE LOS PRODUCTOS DE CONSTRUCCI\u00d3N, MANO DE OBRA Y MEDIOS AUXILIARES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura de costes"}, {"subtema": "Costes directos"}, {"subtema": "Costes indirectos"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de los costes indirectos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.\tPRECIO DE LA UNIDAD DE OBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Precio simple"}, {"subtema": "Precio b\u00e1sico"}, {"subtema": "Precio auxiliar"}, {"subtema": "Precio unitario"}, {"subtema": "Descomposici\u00f3n de la unidad de obra"}, {"subtema": "Cuant\u00edas y aprovisionamientos"}, {"subtema": "Formularios y estadillos de precios unitarios y auxiliares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.\tTIPOLOG\u00cdA DE PRECIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presupuestos de obra"}, {"subtema": "Cuadros de precios"}, {"subtema": "Control y justificaci\u00f3n de partidas alzadas"}, {"subtema": "Tipos de presupuestos"}, {"subtema": "Formularios y estadillos de presupuestos"}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n de un presupuesto"}, {"subtema": "Comparativos"}, {"subtema": "Modelos de contrataci\u00f3n"}, {"subtema": "Certificaciones/liquidaciones de obra"}, {"subtema": "Normativa aplicable"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.\tVALORACIONES DE OBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gesti\u00f3n inform\u00e1tica de bases de datos de la construcci\u00f3n"}, {"subtema": "Bases de datos comerciales"}, {"subtema": "Bases de datos online"}, {"subtema": "Programas inform\u00e1ticos para presupuestar (Excel, Arqu\u00edmedes)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.\tHERRAMIENTAS INFORM\u00c1TICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) TRABAJOS PRELIMINARES"}, {"subtema": "B) EXCAVACIONES A CIELO ABIERTO"}, {"subtema": "B.1) DESMONTES"}, {"subtema": "B.2) VACIADOS"}, {"subtema": "B.3) ZANJAS Y POZOS"}, {"subtema": "C) EXCAVACIONES SUBTERR\u00c1NEAS"}, {"subtema": "D) ENTIBACIONES"}, {"subtema": "E) REFINOS/NIVELACIONES/COMPACTACIONES"}, {"subtema": "F) RELLENOS"}, {"subtema": "F.1) TERRAPLENADOS"}, {"subtema": "F.2) RELLENOS LOCALIZADOS"}, {"subtema": "G) TRANSPORTES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.\tMOVIMIENTO DE TIERRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) HORMIGONES"}, {"subtema": "A.1) RED SANEAM.A CIELO ABIERTO"}, {"subtema": "A.2) RED DE SANEAMIENTO EN MINA"}, {"subtema": "B) COLECTORES ENTERRADOS"}, {"subtema": "B.1) HORMIGON VIBROPRENSADO"}, {"subtema": "B.2) HORMIGON VIBROPRENSADO (SR)"}, {"subtema": "B.3) HGON.VIBROP.ENCHUFE CAMPANA"}, {"subtema": "B.4) HGON.VIBR.ENCHUFE CAMP.(SR)"}, {"subtema": "B.5) FIBROCEMENTO"}, {"subtema": "B.6) P.V.C."}, {"subtema": "B.7) FUNDICION"}, {"subtema": "B.8) GRES"}, {"subtema": "B.9) POLIESTER REFORZADO"}, {"subtema": "C) COLECTORES COLGADOS"}, {"subtema": "C.1) P.V.C."}, {"subtema": "C.2) FIBROCEMENTO"}, {"subtema": "D) BAJANTES"}, {"subtema": "D.1) P.V.C."}, {"subtema": "D.2) FIBROCEMENTO"}, {"subtema": "D.3) FIBROCEMENTO SANITARIO"}, {"subtema": "D.4) ZINC"}, {"subtema": "D.5) GRES"}, {"subtema": "D.7) FUNDICION"}, {"subtema": "E) POZOS DE REGISTRO"}, {"subtema": "E.1) PREFABRICADOS"}, {"subtema": "E.2) ALBA\u00d1ILERIA"}, {"subtema": "E.3) ACCESORIOS"}, {"subtema": "F) ARQUETAS"}, {"subtema": "G) DRENAJES"}, {"subtema": "G.1) RELLENOS"}, {"subtema": "G.2) TUBERIA HORMIGON POROSO"}, {"subtema": "G.3) TUBERIA HORMIGON POROSO(SR)"}, {"subtema": "G.4) TUBERIA DRENAJE PVC"}, {"subtema": "H) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11.\tRED DE SANEAMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) CIMENTACIONES"}, {"subtema": "A.1) MADERA"}, {"subtema": "A.2) METALICOS"}, {"subtema": "B) SOPORTES"}, {"subtema": "B.1) MADERA"}, {"subtema": "B.2) METALICOS"}, {"subtema": "B.3) CARTON"}, {"subtema": "C) VIGAS / JACENAS"}, {"subtema": "D) LOSAS"}, {"subtema": "E) FORJADOS"}, {"subtema": "F) CIMBRADOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12.\tENCOFRADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) CIMENTACIONES SUPERFICIALES"}, {"subtema": "A.1) HORMIGON POBRE Y CICLOPEO"}, {"subtema": "A.2) RECALCES"}, {"subtema": "A.3) CIMIENTOS"}, {"subtema": "A.4) MUROS CIMENTACION Y BOVEDAS"}, {"subtema": "A.5) SOLERAS Y ENCACHADOS"}, {"subtema": "A.6) ENCEPADOS, RIOSTRAS, LOSAS"}, {"subtema": "B) CIMENTACIONES PROFUNDAS"}, {"subtema": "B.1) PILOTES &amp;amp;amp;quot;IN SITU&amp;amp;amp;quot; ROTACION"}, {"subtema": "B.2) PILOTES &amp;amp;amp;quot;IN SITU&amp;amp;amp;quot; ENTUB.REC"}, {"subtema": "B.3) PILOTES &amp;amp;amp;quot;IN SITU&amp;amp;amp;quot; LODOS"}, {"subtema": "B.4) PILOTES CAMISA PERDIDA"}, {"subtema": "B.5) PILOTES PREFABRICADOS H.A."}, {"subtema": "B.6) MICROPILOTES"}, {"subtema": "B.7) MUROS PANTALLA"}, {"subtema": "C) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13.\tCIMENTACIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) ESTRUCTURAS HORMIGON ARMADO"}, {"subtema": "A.1) MUROS"}, {"subtema": "A.2) SOPORTES"}, {"subtema": "A.3) JACENAS Y ZUNCHOS"}, {"subtema": "A.4) LOSAS PLANAS Y FORJADOS"}, {"subtema": "A.5) LOSAS INCLINADAS Y RAMPAS"}, {"subtema": "A.6) ARMADURAS DE ACERO"}, {"subtema": "B) ESTRUCTURAS DE ACERO"}, {"subtema": "C) FORJADOS"}, {"subtema": "C.1) VIGUETAS AUTOPORTANTES"}, {"subtema": "C.2) VIGUETAS SEMIRESISTENTES"}, {"subtema": "C.3) VIGUETAS SEMIRESIST.CELOSIA"}, {"subtema": "C.4) VIGUETAS ACERO LAMINADO"}, {"subtema": "C.5) RETICULAR BLOQUE HORMIGON"}, {"subtema": "C.6) RETICULAR CASETON PVC"}, {"subtema": "C.7) FORJADOS ESCALERA"}, {"subtema": "D) ESTRUCTURAS DE MADERA"}, {"subtema": "D.1) MADERA NACIONAL"}, {"subtema": "D.2) MADERA DE IMPORTACION"}, {"subtema": "D.3) MADERA LAMINADA"}, {"subtema": "D.4) FORJADOS"}, {"subtema": "E) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14.\tESTRUCTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) FABRICA DE LADRILLO"}, {"subtema": "A.1) FABRICA LADRILLO REVESTIR"}, {"subtema": "A.2) FABRICA DE LADRILLO VISTA"}, {"subtema": "B) FABRICA BLOQUES DE HORMIGON"}, {"subtema": "B.1) FABRICA BLOQUES REVESTIR"}, {"subtema": "B.2) FABRICA DE BLOQUES VISTA"}, {"subtema": "C) CELOSIAS"}, {"subtema": "C.1) CELOSIAS CERAMICAS"}, {"subtema": "C.2) CELOSIAS DE HORMIGON"}, {"subtema": "D) PARTICIONES"}, {"subtema": "D.1) LADRILLO HUECO"}, {"subtema": "D.2) YESO/CARTON-YESO/ESCAYOLA"}, {"subtema": "E) CONDUCTOS DE VENTILACION"}, {"subtema": "E.1) HORMIGON"}, {"subtema": "E.2) CERAMICOS"}, {"subtema": "E.3) FIBROCEMENTO"}, {"subtema": "F) RECIBIDOS Y ROZAS"}, {"subtema": "G) TABLEROS Y PELDA\u00d1EADOS"}, {"subtema": "H) REVESTIMIENTOS"}, {"subtema": "H.1) REVESTIM.CONTINUOS YESO"}, {"subtema": "H.2) REVESTIM.CONTINUOS CEMENTO"}, {"subtema": "H.3) REVOCOS"}, {"subtema": "I) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15.\tALBA\u00d1ILER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) CUBIERTAS INCLINADAS"}, {"subtema": "A.1) TABLEROS"}, {"subtema": "A.2) COBERTURA DE TEJAS"}, {"subtema": "A.3) COBERTURA DE PIZARRA"}, {"subtema": "A.4) COBERTURA DE FIBROCEMENTO"}, {"subtema": "A.5) COBERTURA METALICA"}, {"subtema": "A.6) COBERTURA PLACAS SINTETICAS"}, {"subtema": "A.7) CANALONES"}, {"subtema": "A.8) CUMBRERAS, LIMAS Y ALEROS"}, {"subtema": "B) CUBIERTAS PLANAS"}, {"subtema": "B.1) BARRERAS DE VAPOR"}, {"subtema": "B.2) FORMACION DE PENDIENTES"}, {"subtema": "B.3) MEMBRANAS IMPERMEABLES"}, {"subtema": "B.3.1) MEMBRANAS BITUMINOSAS"}, {"subtema": "B.3.1.1) ADH-MONOCAPA-PROT.PES."}, {"subtema": "B.3.1.2) ADH-MULTICAPA-PROT.PES."}, {"subtema": "B.3.1.3) ADH-MONOCAPA-PROT.LIG."}, {"subtema": "B.3.1.4) ADH-MULTICAPA-PROT.LIG."}, {"subtema": "B.3.1.5) SEMIADH-MULTI-PROT.LIG."}, {"subtema": "B.3.1.6) NO ADH-MONO-PROT.PES."}, {"subtema": "B.3.1.7) NO ADH-MULTI-PROT.PES."}, {"subtema": "B.3.1.8) PLACAS ASFALT.CLAVADAS"}, {"subtema": "B.3.2) MEMBRANAS NO BITUMINOSAS"}, {"subtema": "B.3.2.1) PVC SIN ARMADURA"}, {"subtema": "B.3.2.2) PVC ARMADURA FIBRA VID."}, {"subtema": "B.3.2.3) PVC ARMADURA HILO SINT."}, {"subtema": "B.3.2.4) MEMBRANAS VARIAS"}, {"subtema": "B.4) AISLAMIENTO TERMICO"}, {"subtema": "B.5) PROTECCIONES PESADAS"}, {"subtema": "B.6) REMATES"}, {"subtema": "B.7) JUNTAS DE DILATACION"}, {"subtema": "B.8) CLARABOYAS"}, {"subtema": "B.9) CUBIERTAS COMPLETAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16.\tCUBIERTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) CERRAMIENTOS Y MUROS"}, {"subtema": "A.1) SILLERIA"}, {"subtema": "A.2) MAMPOSTERIA EN SECO"}, {"subtema": "A.3) MAMPOSTERIA ORDINARIA"}, {"subtema": "A.4) MAMPOSTERIA DESCAFILADA"}, {"subtema": "A.5) MAMPOSTERIA CONCERTADA"}, {"subtema": "A.6) MAMPOSTERIA CAREADA"}, {"subtema": "A.7) VARIOS"}, {"subtema": "B) ALBARDILLAS Y VIERTEAGUAS"}, {"subtema": "B.1) GRANITO"}, {"subtema": "B.2) CALIZA"}, {"subtema": "B.3) PIZARRA"}, {"subtema": "B.4) MARMOL"}, {"subtema": "B.5) PIEDRA ARTIFICIAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17.\tCANTERIA Y PIEDRA ARTIFICIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) FIBRA DE VIDRIO"}, {"subtema": "B) POLIESTIRENO EXPANDIDO"}, {"subtema": "C) POLIESTIRENO EXTRUIDO"}, {"subtema": "D) ESPUMA DE POLIURETANO"}, {"subtema": "E) CORCHO"}, {"subtema": "F) LANA DE ROCA"}, {"subtema": "G) VIDRIO CELULAR"}, {"subtema": "H) COQUILLAS DE FIBRA DE VIDRIO"}, {"subtema": "I) COQUILLAS FIB.VID./CHAPA AL."}, {"subtema": "J) COQUILLAS CHAPA ALUMINIO"}, {"subtema": "K) COQUILLAS F.V./CARTON ASF."}, {"subtema": "L) COQUILLAS F.V./EMULSION ASF."}, {"subtema": "M) COQUILLAS DE F.V. CON VENDA"}, {"subtema": "N) COQUILLAS ESPUMA POLIET.EXTR."}, {"subtema": "O) COQUILLAS CAUCHO SINTETICO"}, {"subtema": "P) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "18.\tAISLAMIENTO T\u00c9RMICO Y AC\u00daSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) LAMINAS &amp;amp;amp;quot;IN SITU&amp;amp;amp;quot;"}, {"subtema": "A.1) PINTURAS BITUMINOSAS"}, {"subtema": "A.2) ARMADURAS"}, {"subtema": "A.3) OXIASFALTOS"}, {"subtema": "B) LAMINAS PREFABRICADAS"}, {"subtema": "B.1) LAMINAS BITUM.OXIASFALTO"}, {"subtema": "B.2) LAMINAS OXIASFALTO MODIF."}, {"subtema": "B.3) LAMINAS BETUN MODIFICADO"}, {"subtema": "B.4) LAMINAS BETUN MODIF.EXTRU."}, {"subtema": "B.5) LAMINAS ALQUITRAN MODIF."}, {"subtema": "B.6) LAMINAS ELASTOMEROS"}, {"subtema": "C) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "19.\tIMPERMEABILIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) CARPINTERIA DE MADERA"}, {"subtema": "B) CARPINTERIA DE ALUMINIO"}, {"subtema": "C) CARPINTERIA DE PVC"}, {"subtema": "D) CARPINTERIA ACERO GALVANIZADO"}, {"subtema": "E) PERSIANAS"}, {"subtema": "F) CELOSIAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "20.\tCARPINTER\u00cdA EXTERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) PUERTAS DE ENTRADA A VIVIENDA"}, {"subtema": "B) PUERTAS DE PASO"}, {"subtema": "C) FRENTES DE ARMARIO"}, {"subtema": "D) MAMPARAS"}, {"subtema": "E) CORTINAS Y PERSIANAS"}, {"subtema": "F) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "21.\tCARPINTER\u00cdA INTERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) CARPINTERIA DE ACERO"}, {"subtema": "B) BARANDILLAS"}, {"subtema": "C) CIERRES"}, {"subtema": "D) PERSIANAS"}, {"subtema": "E) REJAS, VERJAS Y CERRAMIENTOS"}, {"subtema": "F) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "22.\tCERRAJER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) FALSOS TECHOS CONTINUOS"}, {"subtema": "A.1) ESCAYOLA"}, {"subtema": "A.2) CARTON-YESO"}, {"subtema": "B) FALSOS TECHOS DE PLACAS"}, {"subtema": "B.1) PLACAS ACUSTICAS ESCAYOLA"}, {"subtema": "B.2) PLACAS ACUSTICAS CONGLOM."}, {"subtema": "B.3) PLACAS ACUSTICAS FIBRAS VEG"}, {"subtema": "B.4) PLACAS METALICAS"}, {"subtema": "B.5) PLACAS ALUMINIO"}, {"subtema": "C) FALSOS TECHOS MADERA Y PVC"}, {"subtema": "D) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "23.\tFALSOS TECHOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) PAVIMENTOS CONTINUOS"}, {"subtema": "B) PAVIMENTOS DE PIEZAS RIGIDAS"}, {"subtema": "B.1) TERRAZO"}, {"subtema": "B.2) TERRAZO EXTERIORES"}, {"subtema": "B.3) LOSETA CERAMICA RUSTICA"}, {"subtema": "B.4) BALDOSIN CERAMICO"}, {"subtema": "B.5) BALDOSIN CATALAN"}, {"subtema": "B.6) LOSETA CERAMICA ESMALTADA"}, {"subtema": "B.7) LOSETA GRES ESMALTADA"}, {"subtema": "B.8) LOSETA GRES MATE"}, {"subtema": "B.9) LOSETA GRES RUSTICO"}, {"subtema": "B.10) LOSETA BARRO/LAD.TEJAR"}, {"subtema": "B.11) ADOQUIN DE HORMIGON"}, {"subtema": "B.12) ADOQUIN DE GRANITO"}, {"subtema": "B.13) PIEDRA ARTIFICIAL"}, {"subtema": "B.14) BALDOSA ASFALTICA"}, {"subtema": "B.15) GRANITO"}, {"subtema": "B.16) CALIZA"}, {"subtema": "B.17) ARENISCA"}, {"subtema": "B.18) PIZARRA"}, {"subtema": "B.19) MARMOL"}, {"subtema": "C) PAVIMENTOS FLEXIBLES"}, {"subtema": "C.1) MADERA"}, {"subtema": "C.2) LINOLEO"}, {"subtema": "C.3) P.V.C."}, {"subtema": "C.4) CAUCHO-GOMA"}, {"subtema": "C.5) MOQUETA"}, {"subtema": "C.6) CORCHO"}, {"subtema": "D) SUELOS FLOTANTES"}, {"subtema": "E) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "24.\tSOLADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) ALICATADOS"}, {"subtema": "A.1) AZULEJO"}, {"subtema": "A.2) PLAQUETA CERAMICA"}, {"subtema": "A.3) GRES"}, {"subtema": "A.4) VARIOS"}, {"subtema": "B) CHAPADOS"}, {"subtema": "B.1) GRANITO"}, {"subtema": "B.2) MARMOL"}, {"subtema": "B.3) CALIZA/PIZARRA/PIEDRA ART."}, {"subtema": "B.4) TRABAJOS DE ELABORACION"}, {"subtema": "C) REVESTIMIENTOS"}, {"subtema": "C.1) MADERA"}, {"subtema": "C.2) CORCHO"}, {"subtema": "C.3) MOQUETA"}, {"subtema": "C.4) P.V.C."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "25.\tALICATADOS, CHAPADOS Y REVESTIMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) LUNA PULIDA INCOLORA"}, {"subtema": "B) LUNA PULIDA COLOREADA"}, {"subtema": "C) LUNA PULIDA COLOREADA FILTR."}, {"subtema": "D) LUNA PULIDA REFLECTANTE"}, {"subtema": "E) DOBLE ACRISTALAMIENTO AISLA."}, {"subtema": "F) DOBLE ACRIST.AISL.BAJA EMIS."}, {"subtema": "G) VIDRIO IMPRESO"}, {"subtema": "H) VIDRIO MATEADO"}, {"subtema": "I) VIDRIO TEMPLADO"}, {"subtema": "J) VIDRIO ESTRATIFICADO SEGUR."}, {"subtema": "K) VIDRIO PRENSADO MOLDEADO"}, {"subtema": "L) VIDRIO COLADO EN FORMA DE U"}, {"subtema": "M) ESPEJOS"}, {"subtema": "N) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "26.\tVIDRIER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) RED DE DISTRIBUCION"}, {"subtema": "A.1) ARMARIOS PARA CONTADORES"}, {"subtema": "A.2) TUBERIAS"}, {"subtema": "A.2.1) TUBERIA DE COBRE"}, {"subtema": "A.2.2) TUBERIA DE POLIPROPILENO"}, {"subtema": "A.2.3) TUBERIA ACERO GALVANIZ."}, {"subtema": "A.3) VALVULERIA Y ACCESORIOS"}, {"subtema": "A.3.1) VALVULAS DE COMPUERTA"}, {"subtema": "A.3.2) VALVULAS DE RETENCION"}, {"subtema": "A.3.3) VALVULAS DE ESFERA"}, {"subtema": "A.3.4) VALVULAS DE GLOBO"}, {"subtema": "A.3.5) VALVULAS DE ASIENTO"}, {"subtema": "A.3.6) VALVULAS DE MARIPOSA"}, {"subtema": "A.3.7) VALVULAS DE SEGURIDAD"}, {"subtema": "A.3.8) LLAVES DE PASO DE ACERO"}, {"subtema": "A.3.9) ANTIVIBRATORIOS"}, {"subtema": "A.4) GRUPOS DE PRESION"}, {"subtema": "A.5) DEPOSITOS DE AGUA"}, {"subtema": "A.6) BATERIAS CONTADORES"}, {"subtema": "B) RED DE EVACUACION"}, {"subtema": "B.1) TUBERIAS"}, {"subtema": "B.1.1) TUBERIA POLIETILENO B.D."}, {"subtema": "B.1.2) TUBERIA PVC"}, {"subtema": "B.1.3) TUBERIA DE PLOMO"}, {"subtema": "B.2) BOTES SIFONICOS"}, {"subtema": "C) APARATOS SANITARIOS"}, {"subtema": "C.1) LAVABOS"}, {"subtema": "C.2) INODOROS/URINARIOS/VERTED."}, {"subtema": "C.3) BIDES"}, {"subtema": "C.4) BA\u00d1ERAS Y PLATOS DE DUCHA"}, {"subtema": "C.5) FREGADEROS Y LAVADEROS"}, {"subtema": "D) GRIFERIAS"}, {"subtema": "D.1) GRIFERIA MONOMANDO"}, {"subtema": "D.2) GRIFERIA MONOBLOQUE"}, {"subtema": "D.3) GRIFERIA ESPECIAL"}, {"subtema": "E) ACCESORIOS"}, {"subtema": "F) CALENTADORES A GAS"}, {"subtema": "G) TERMOS ELECTRICOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "27.\tFONTANER\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) INSTALACIONES DE BAJA TENSION"}, {"subtema": "A.1) CAJAS GENERALES PROTECCION"}, {"subtema": "A.2) MODULOS EQUIPOS DE MEDIDA"}, {"subtema": "A.3) CONTADORES"}, {"subtema": "A.4) APARATOS DE MEDIDA"}, {"subtema": "A.5) CUADROS MANDO Y PROTECCION"}, {"subtema": "A.5.1) COFRES Y ARMARIOS"}, {"subtema": "A.5.2) INTERRUPT.DIFERENCIALES"}, {"subtema": "A.5.3) INTERRUPT.AUTOM.MAGN.TERM"}, {"subtema": "A.5.4) CONTACTORES"}, {"subtema": "A.5.5) RELES DIFERENCIALES"}, {"subtema": "A.5.6) TRANSFORMADORES TOROID."}, {"subtema": "A.6) CONDUCTORES"}, {"subtema": "A.6.1) CONDUCTORES DE COBRE"}, {"subtema": "A.6.2) CONDUCTORES DE ALUMINIO"}, {"subtema": "A.7) CANALIZACIONES"}, {"subtema": "A.7.1) TUBO PVC FLEXIBLE CORRUG."}, {"subtema": "A.7.2) TUBO ACERO GALVANIZADO"}, {"subtema": "A.7.3) TUBO PVC RIGIDO BLINDADO"}, {"subtema": "A.7.4) TUBO PVC RIGIDO"}, {"subtema": "A.7.5) BANDEJAS DE DISTRIBUCION"}, {"subtema": "A.8) INSTALACIONES DISTRIBUCION"}, {"subtema": "A.9) APARATOS DE ILUMINACION"}, {"subtema": "A.10) EQUIPOS AUTONOM.EMERGENCIA"}, {"subtema": "B) INSTALACIONES MEDIA TENSION"}, {"subtema": "B.1) CENTROS MODULARES"}, {"subtema": "B.2) INSTALACIONES DISTRIBUCION"}, {"subtema": "C) TOMAS DE TIERRA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "28.\tELECTRICIDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) SISTEMAS GENERADORES DE CALOR"}, {"subtema": "A.1) CALDERAS MURALES MIXTAS"}, {"subtema": "A.2) CALDERAS A GAS"}, {"subtema": "A.3) CALDERAS A GASOLEO"}, {"subtema": "A.4) QUEMADORES DE GASOLEO"}, {"subtema": "A.5) INTERCAMB.AGUA CALIENTE"}, {"subtema": "A.6) INTERACUMULADORES A.C.S."}, {"subtema": "A.7) BOMBAS DE ACELERACION"}, {"subtema": "A.8) SISTEMAS DE REGULACION"}, {"subtema": "A.8.1) SISTEMAS REGULACION ACS"}, {"subtema": "A.8.2) SISTEMAS REGULACION CALEF"}, {"subtema": "A.8.3) SIST.REGULAC.EN SECUENCIA"}, {"subtema": "A.9) SISTEMAS CONTROL/SEGURIDAD"}, {"subtema": "A.10) DEPOSITOS DE EXPANSION"}, {"subtema": "B) RED DE TUBERIAS"}, {"subtema": "C) ELEMENTOS EMISORES"}, {"subtema": "C.1) FAN-COILS Y AEROTERMOS"}, {"subtema": "C.2) CONVECTORES ELEC.ALMACENAM."}, {"subtema": "C.3) RADIADORES ELECTRICOS"}, {"subtema": "C.4) RADIADORES CHAPA ACERO"}, {"subtema": "C.5) RADIADORES FUNDICION"}, {"subtema": "C.6) RADIADORES ALUMINIO"}, {"subtema": "C.7) VALVULERIA Y ACCESORIOS"}, {"subtema": "D) DEPOSITOS DE COMBUSTIBLE"}, {"subtema": "D.1) TANQUES GASOLEO"}, {"subtema": "D.2) GRUPOS DE TRASIEGO"}, {"subtema": "E) CHIMENEAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "29.\tCALEFACCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) SISTEMAS GENERAD.FRIO/CALOR"}, {"subtema": "A.1) BOMBAS DE CALOR"}, {"subtema": "A.2) MAQUINAS DE ABSORCION"}, {"subtema": "A.3) GRUPOS ENFRIADORES"}, {"subtema": "A.4) TORRES DE REFRIGERACION"}, {"subtema": "A.5) RESISTENCIAS DE APOYO"}, {"subtema": "A.6) RECUPERADORES DE CALOR"}, {"subtema": "A.7) DEPOSITOS DE INERCIA"}, {"subtema": "B) RED DE CONDUCTOS"}, {"subtema": "C) SISTEMAS EMISORES"}, {"subtema": "C.1) CLIMATIZADORES"}, {"subtema": "C.1.1) VENTILADORES"}, {"subtema": "C.1.2) BATERIAS"}, {"subtema": "C.1.3) SECCION DE MEZCLA DE AIRE"}, {"subtema": "C.1.4) SECCION PREFILTRO"}, {"subtema": "C.1.5) SECCION FREE-COOLING"}, {"subtema": "C.1.6) SECCION HUMECTACION"}, {"subtema": "C.1.7) REGULACION Y CONTROL"}, {"subtema": "C.2) DIFUSORES Y REJILLAS"}, {"subtema": "C.2.1) DIFUSORES"}, {"subtema": "C.2.2) REJILLAS Y COMPUERTAS"}, {"subtema": "C.3) APARATOS AUTONOMOS"}, {"subtema": "D) INSTAL.VENTILACION/EXTRACCION"}, {"subtema": "D.1) SISTEMAS DE DETECCION"}, {"subtema": "D.2) SISTEMAS DE EXTRACCION"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "30.\tCLIMATIZACI\u00d3N Y VENTILACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) SISTEMAS DE DETECCION"}, {"subtema": "A.1) CENTRALES DE DETECCION"}, {"subtema": "A.2) APARATOS DE DETECCION"}, {"subtema": "A.3) INSTALACION ELECTRICA"}, {"subtema": "A.3.1) TUBO DE ACERO"}, {"subtema": "A.3.2) TUBO BLINDADO"}, {"subtema": "A.3.3) TUBO PVC RIGIDO"}, {"subtema": "A.3.4) CABLEADO"}, {"subtema": "B) SISTEMAS DE EXTINCION"}, {"subtema": "B.1) EXTINCION AUTOMATICA"}, {"subtema": "B.1.1) ROCIADORES"}, {"subtema": "B.1.2) PUESTOS DE CONTROL"}, {"subtema": "B.2) EXTINCION MANUAL"}, {"subtema": "B.2.1) HIDRANTES"}, {"subtema": "B.2.2) BOCAS DE INCENDIO"}, {"subtema": "B.2.3) EXTINTORES"}, {"subtema": "B.3) RED DE ALIMENTACION"}, {"subtema": "C) PUERTAS CORTAFUEGOS"}, {"subtema": "C.1) PUERTAS CORTAFUEGOS 1 HOJA"}, {"subtema": "C.2) PUERTAS CORTAFUEGOS 2 HOJAS"}, {"subtema": "C.3) ACCESORIOS"}, {"subtema": "D) VARIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "31.\tPROTECCI\u00d3N CONTRA INCENDIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) ARMARIOS DE REGULACION"}, {"subtema": "B) CONTADORES"}, {"subtema": "C) RED DE DISTRIBUCION"}, {"subtema": "D) PURGADORES"}, {"subtema": "E) PASAMUROS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "32.\tGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) ASCENSORES"}, {"subtema": "A.1) ASCENSORES 0,63 m/s"}, {"subtema": "A.2) ASCENSORES 1 m/s"}, {"subtema": "A.3) ASCENSORES HIDRAULICOS"}, {"subtema": "A.4) ASCENSORES LLAMADA BOMBEROS"}, {"subtema": "A.5) ASCENSORES MINUSVALIDOS"}, {"subtema": "A.6) PLATAFORMAS MINUSVALIDOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "33.\tELEVACI\u00d3N Y TRANSPORTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) PROTECCION CONTRA EL RAYO"}, {"subtema": "B) PARARRAYOS"}, {"subtema": "B.2) ACCESORIOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "34.\tPROTECCI\u00d3N CONTRA EL RAYO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) CCTV"}, {"subtema": "B) PORTERO AUTOM\u00c1TICO"}, {"subtema": "C) VOZ Y DATOS"}, {"subtema": "D) TV"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "35.\tAUDIOVISUALES Y COMUNICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) TRABAJOS DE PREPARACION"}, {"subtema": "B) PINTURA AL TEMPLE"}, {"subtema": "C) PINTURA PLASTICA"}, {"subtema": "D) PINTURA AL ESMALTE"}, {"subtema": "E) BARNICES"}, {"subtema": "F) LACADOS"}, {"subtema": "G) TRATAMIENTOS DE PROTECCION"}, {"subtema": "H) PINTURAS VARIAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "36.\tPINTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) SE\u00d1ALIZACI\u00d3N"}, {"subtema": "B) SISTEMAS DE PROTECCI\u00d3N COLECTIVA"}, {"subtema": "C) EQUIPOS DE PROTECCION INDIVIDUAL"}, {"subtema": "D) INSTALACIONES PARA HIGIENE Y BIENESTAR"}, {"subtema": "E) MEDICINA PREVENTIVA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "37. SEGURIDAD Y SALUD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) DEMOLICIONES"}, {"subtema": "B) URBANIZACI\u00d3N"}, {"subtema": "C) JARDINER\u00cdA"}, {"subtema": "D) EQUIPAMIENTO DEPORTIVO"}, {"subtema": "E) MOBILIARIO Y DECORACI\u00d3N"}, {"subtema": "F) SEGURIDAD Y SALUD LABORAL"}, {"subtema": "G) CONTROL DE CALIDAD"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "38.\tOTROS CAP\u00cdTULOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.vazquez.fernandez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "La asignatura \u201cMediciones, Presupuestos y Control Econ\u00f3mico\u201d, es fundamental para poder realizar las previsiones econ\u00f3micas, la valoraci\u00f3n de las unidades de obra (tanto antes de su ejecuci\u00f3n como para valorar a posteriori), as\u00ed como las certificaciones de lo realmente ejecutado en la relaci\u00f3n promotor-constructor. Se intenta sintetizar en esta asignatura, mediante el temario que se expone, toda la materia necesaria para asegurar un completo y sistem\u00e1tico conocimiento de los aspectos fundamentales de mediciones, presupuestos y control econ\u00f3mico, haciendo coherentes todos los conocimientos adquiridos en disciplinas previas, imprescindibles para poder entender la asignatura.", "nombre_asignatura": "Medicions, Orzamentos e Control Econ\u00f3mico", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "susana.robles@udc.es", "nombre": "Robles Sanchez, Susana"}, {"email": "ramon.vazquez.fernandez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701026"}}
{"codigo": "670G01026", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Cierre de la obra"}, {"subtema": "- Casetas; de administraci\u00f3n de obra, de personal, almac\u00e9n, aseos."}, {"subtema": "- Instalaciones de electricidad y redes de comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Instalaci\u00f3n de fontaner\u00eda"}, {"subtema": "- Instalaci\u00f3n de saneamiento"}, {"subtema": "- Carteler\u00eda: Administrativa, S y S, Promoci\u00f3n y Ent. colaboradoras"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 Instalaciones generales de obra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- El tractor como elemento b\u00e1sico de las m\u00e1quinas."}, {"subtema": "- Sistemas de tracci\u00f3n."}, {"subtema": "- Tractor sobre neum\u00e1ticos."}, {"subtema": "- Tractor sobre orugas."}, {"subtema": "- Distintos tipos de zapatas."}, {"subtema": "- Presiones sobre el terreno."}, {"subtema": "- Elecci\u00f3n de un tractor."}, {"subtema": "- Consideraciones"}, {"subtema": "- Conclusiones"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2 Tractor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas fundamentales."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n del bulldozer. Tipos de cuchillas."}, {"subtema": "- Variantes del bulldozer. Caracter\u00edsticas de cada tipo."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n de las variantes del bulldozer."}, {"subtema": "- Equipos acoplables al bulldozer."}, {"subtema": "- Escarificador. Tipos."}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n de la necesidad de ripado."}, {"subtema": "- Ripado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3 Bulldozer"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas generales."}, {"subtema": "- Diferentes tipos de mototra\u00edlllas. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "- Trabajos propios de estas m\u00e1quinas. Condiciones."}, {"subtema": "- Uso del empujador."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4 Mototra\u00edlla"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas generales."}, {"subtema": "- Diferentes tipos de trabajos. Nivelaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n de la m\u00e1quina. Normas de trabajo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5 Motoniveladora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto. Tipos."}, {"subtema": "- Pala cargadora. Caracter\u00edsticas generales."}, {"subtema": "- Tipos de palas cargadoras."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Tipos de cucharas. Equipos acoplables. Usos espec\u00edficos."}, {"subtema": "- Esquemas de operaci\u00f3n con flotilla de camiones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6 Cargadora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas generales. Tipos."}, {"subtema": "- Pala de empuje. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n de la pala de empuje."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7 Excavadora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Descripci\u00f3n.Variantes de su configuraci\u00f3n: tipos de plumas y de cucharas."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n. Tipos de cucharas. Equipos."}, {"subtema": "- M\u00e9todos de trabajo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8 Retroexcavadora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Descripci\u00f3n"}, {"subtema": "- Variantes de su configuraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n. Tipos de cucharas. Equipos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9 Retroexcavadora/cargadora"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas. Tipos."}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n. Esquemas de operaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Equipos para la excavadora de mand\u00edbulas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10 Excavadora de mand\u00edbulas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Generalidades."}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas de los suelos a efectos de su Compactaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Principios de trabajo de las compactadoras."}, {"subtema": "- Compactadoras por presi\u00f3n est\u00e1tica."}, {"subtema": "- Descripci\u00f3n. Aplicaciones"}, {"subtema": "- Compactadoras por vibraci\u00f3n."}, {"subtema": "- Conceptos relacionados con la compactaci\u00f3n vibratoria."}, {"subtema": "- Descripci\u00f3n de las m\u00e1quinas."}, {"subtema": "- Tipos. Funcionamiento y utilizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11 Compactaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Rocas."}, {"subtema": "- Terrenos de tr\u00e1nsito."}, {"subtema": "- Suelos."}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas y propiedades de los terrenos."}, {"subtema": "- Densidad. Diferentes tipos y condiciones."}, {"subtema": "- Expansi\u00f3n. Factor de conversi\u00f3n volum\u00e9trica."}, {"subtema": "- Compresibilidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12 Clasificaci\u00f3n de los terrenos a efectos de excavaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Potencia necesaria."}, {"subtema": "- Potencia disponible."}, {"subtema": "- Potencia utilizable."}, {"subtema": "- Resistencias."}, {"subtema": "- Ciclos."}, {"subtema": "- Producci\u00f3n. Coeficientes de eficiencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13 Potencia en la maquinaria de Movimiento de Tierras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- La elevaci\u00f3n propiamente dicha."}, {"subtema": "- La elevaci\u00f3n como transporte."}, {"subtema": "- Potencia en elevaci\u00f3n de cargas. Te\u00f3rica, pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Maquinaria de elevaci\u00f3n accionada a brazo."}, {"subtema": "- Poleas."}, {"subtema": "- Aparejos o polipastos."}, {"subtema": "- Aparejo diferencial. Diferencial de tornillo sinf\u00edn."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14 Aparatos de elevaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Montacargas."}, {"subtema": "- Gr\u00faas autom\u00f3viles. Caracter\u00edsticas. Diferentes tipos."}, {"subtema": "- Plataformas elevadoras; sobre cami\u00f3n, remolcables y autopropulsadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15 Maquinaria de elevaci\u00f3n mec\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Descripci\u00f3n. Caracter\u00edsticas. Tipos."}, {"subtema": "- Esfuerzos y estabilidad. Anclajes."}, {"subtema": "- Rendimientos."}, {"subtema": "- Mecanismos de seguridad de las gr\u00faas torre."}, {"subtema": "- Descripci\u00f3n."}, {"subtema": "- Situaci\u00f3n en la gr\u00faa."}, {"subtema": "- Funcionamiento."}, {"subtema": "- Gr\u00faa fija. Bases."}, {"subtema": "- Gr\u00faa trasladable. Carros. V\u00edas."}, {"subtema": "- Diagramas de cargas."}, {"subtema": "- Sistemas de mando."}, {"subtema": "- \u00datiles para elevaci\u00f3n de cargas."}, {"subtema": "- Configuraci\u00f3n de plumas."}, {"subtema": "- Maniobras prohibidas. Recomendaciones."}, {"subtema": "- Montaje, telescopaje y desmontaje de una gr\u00faa."}, {"subtema": "- Sistemas."}, {"subtema": "- Normas de trabajo. Condiciones de la obra."}, {"subtema": "- Recomendaciones de seguridad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16 Gr\u00faa Torre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Definici\u00f3n."}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n y designaci\u00f3n UNE. Requisitos y condiciones de seguridad."}, {"subtema": "- Andamios de peque\u00f1a envergadura; de caballete y de borriquetas."}, {"subtema": "- Sistemas de andamiaje; andamios tubulares, m\u00f3viles, suspendidos y de cremallera."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17 Andamios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Superficiales."}, {"subtema": "- Profundas."}, {"subtema": "Muros pantalla."}, {"subtema": "Pilotes."}, {"subtema": "- Atagu\u00edas y tablestacados."}, {"subtema": "- Entibaciones."}, {"subtema": "- Agotamientos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18 Maquinaria y medios auxiliares para cimentaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- De hormig\u00f3n:"}, {"subtema": "Fabricaci\u00f3n de hormig\u00f3n"}, {"subtema": "Encofrados"}, {"subtema": "Puesta en obra de las armaduras"}, {"subtema": "Puesta en obra del hormig\u00f3n"}, {"subtema": "Compactaci\u00f3n del hormig\u00f3n"}, {"subtema": "- De acero:"}, {"subtema": "Maquinaria-herramienta de corte"}, {"subtema": "Maquinaria-herramienta de ajuste"}, {"subtema": "Equipo de soldeo"}, {"subtema": "Maquinaria-herramienta de apriete"}, {"subtema": "- De madera."}, {"subtema": "- Obras de piedra:"}, {"subtema": "Mamposter\u00eda"}, {"subtema": "Siller\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 19 Maquinaria y medios auxiliares para estructuras y muros portantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Minim\u00e1quinas"}, {"subtema": "- Volquete"}, {"subtema": "- Martillos picadores"}, {"subtema": "- Portapalets"}, {"subtema": "- Silos"}, {"subtema": "- Proyecci\u00f3n de morteros"}, {"subtema": "- Evacuaci\u00f3n de escombros"}, {"subtema": "- Generadores"}, {"subtema": "- Maquinaria de mano"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 20 Peque\u00f1a maquinaria y auxiliares"}]}], "coordinadores": [{"email": "ruben.fprado@udc.es", "nombre": "Fernandez Prado, Ruben"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "El objetivo de esta asignatura es el conocimiento de todos aquellos elementos necesarios para llevar a cabo el proceso constructivo y, sin embargo, no forman parte de \u00e9l. Se estudian sus tipos y caracter\u00edsticas, utilizaci\u00f3n, modo de aplicaci\u00f3n y rendimiento, complementando as\u00ed los conocimientos adquiridos en otras asignaturas para que puedan ser posibles las ejecuciones.", "nombre_asignatura": "Equipos. medios auxiliares e de seguridade", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "ruben.fprado@udc.es", "nombre": "Fernandez Prado, Ruben"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701028"}}
{"codigo": "670G01028", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n econ\u00f3mica e de xesti\u00f3n de empresas as\u00ed como da xesti\u00f3n e optimizaci\u00f3n dos recursos humanos e materiais necesarios."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas e procedementos de planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n e organizaci\u00f3n do proceso de construci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n, aseguranza e control da calidade, as\u00ed como as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de control e xesti\u00f3n econ\u00f3mica da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de proxectos e de execuci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Reco\u00f1ecemento e apreciaci\u00f3n da diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecemento de outras culturas e costumes."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.0 Objetivo."}, {"subtema": "0.1 Competencias a adquirir."}, {"subtema": "0.2 Resultados del aprendizaje."}, {"subtema": "0.3 El temario de la asignatura."}, {"subtema": "0.4 Metodolog\u00edas expositivas y gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "0.5 Bibliograf\u00eda y fuentes recomendadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 00_INTRODUCCI\u00d3N A LA ASIGNATURA DE \"DIRECCI\u00d3N, JEFATURA Y GESTI\u00d3N DE OBRAS\"."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Una profesi\u00f3n generalista relacionada con el Proyecto, la ejecuci\u00f3n de la Obra, la Seguridad y Salud laboral, las empresas promotoras y constructoras, la Administraci\u00f3n, la pericia profesional, la econom\u00eda, la gesti\u00f3n y la organizaci\u00f3n del proceso edificatorio."}, {"subtema": "1.2 Competencias y Atribuciones. El marco legal de la Ley de Atribuciones. Atribuciones en proyecto y direcci\u00f3n de obras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 01_COMPETENCIAS Y ATRIBUCIONES DE LA PROFESI\u00d3N REGULADA DE ARQUITECTO T\u00c9CNICO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Los agentes de la edificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 Exigencias de Calidad."}, {"subtema": "2.2 Responsabilidades y Garant\u00edas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 02_EN LA LEY DE ORDENACI\u00d3N DE LA EDIFICACI\u00d3N (LOE)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tReferencias en la LOE."}, {"subtema": "3.2\tGeneralidades. Parte I y Parte II."}, {"subtema": "3.3\tCondiciones t\u00e9cnicas y administrativas."}, {"subtema": "3.4\tCumplimiento del CTE. Exigencias b\u00e1sicas."}, {"subtema": "3.5\tContenido del Proyecto."}, {"subtema": "3.6\tDocumentaci\u00f3n del seguimiento de la obra. En la    PARTE I, Anejo II."}, {"subtema": "3.7\tTerminolog\u00eda. En la PARTE I, Anejo III."}, {"subtema": "3.8\tEl arquitecto t\u00e9cnico en el CTE."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 03_EN EL C\u00d3DIGO T\u00c9CNICO (CTE). [1 de 2]"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1\tCondiciones en la ejecuci\u00f3n de las obras (Art\u00ba 7)"}, {"subtema": "4.2\tCondiciones del edificio (Art\u00ba 8)"}, {"subtema": "4.3\tDocumentaci\u00f3n obligatoria del seguimiento de la obra (Anejo II.1)"}, {"subtema": "4.4\tDocumentaci\u00f3n del control de la obra (Anejo II.2)"}, {"subtema": "4.5\tCertificado Final de Obra (CFO). (Anejo II.3)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 04_EN EL C\u00d3DIGO T\u00c9CNICO (CTE). [2 de 2]"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Libre ejercicio o ejercicio liberal."}, {"subtema": "5.2 Deontolog\u00eda profesional."}, {"subtema": "5.3 El ejercicio asalariado"}, {"subtema": "5.4 El ejercicio mixto liberal-asalariado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 05_FORMAS DE EJERCICIO PROFESIONAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1\tGeneralidades del trabajo en equipo."}, {"subtema": "6.2\tEl papel del liderazgo."}, {"subtema": "6.3\tEstrategias del trabajo en equipo."}, {"subtema": "6.4\tReconocimiento del esp\u00edritu de equipo."}, {"subtema": "6.5\tLos medios de participaci\u00f3n del equipo."}, {"subtema": "6.6\tLa excelencia del trabajo en equipo."}, {"subtema": "6.7\tLas personas en el equipo. Relaciones entre hombres y mujeres."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 06_EL TRABAJO EN EQUIPO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Evoluci\u00f3n y modelo asociativo."}, {"subtema": "7.2 Estructura de las Organizaciones profesionales."}, {"subtema": "7.3 Funciones de las Organizaciones Colegiales."}, {"subtema": "7.4 Colegiaci\u00f3n de los profesionales."}, {"subtema": "7.5 Visado y registro de las actuaciones profesionales."}, {"subtema": "7.6 El Consejo General de la Arquitectura T\u00e9cnica de Espa\u00f1a (CGATE)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 07_ORGANIZACIONES PROFESIONALES Y SOCIEDAD CIVIL [1 de 2]. De los ingenieros de edificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1\tDe los Promotores inmobiliarios."}, {"subtema": "8.2\tDe los Constructores."}, {"subtema": "8.3\tDe los Trabajadores. Trabajadores por cuenta propia y por cuenta ajena."}, {"subtema": "8.4\tSobre la Sociedad Civil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 08_ORGANIZACIONES PROFESIONALES Y SOCIEDAD CIVIL [2 de 2]. De los Promotores, Constructores y Trabajadores. La Sociedad Civil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "09.1 Contrato de Seguro."}, {"subtema": "09.2 Aseguramiento personal. Previsi\u00f3n social p\u00fablica y privada. R\u00e9gimen general de la Seguridad Social, Especial de Aut\u00f3nomos y Mutualidades privadas."}, {"subtema": "09.3 Aseguramiento profesional de la actividad. Responsabilidad Civil y Penal."}, {"subtema": "09.4 Aseguramiento de la obra ejecutada derivado de las garant\u00edas de la LOE."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 09_ASEGURAMIENTO PERSONAL, DEL EJERCICIO PROFESIONAL Y EL DE LA OBRA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1\tLa DF: Proyectista, Director de Obra (DO), Director de la Ejecuci\u00f3n de la Obra (DEO) y Coordinador de Seguridad y Salud (CSS)."}, {"subtema": "10.2\tModificaciones del proyecto. Proyectos complementarios."}, {"subtema": "10.3\tLa Licencia de obra. El Acta de Replanteo."}, {"subtema": "10.4\tLibros de \u00d3rdenes, de Incidencias y de Subcontrataci\u00f3n. Su utilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.5\tActas y Documentaci\u00f3n final."}, {"subtema": "10.6 \tEl Libro del Edificio y el del Mantenimiento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10_LA DIRECCI\u00d3N FACULTATIVA (DF)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1\tGeneralidades."}, {"subtema": "11.2\tEl proceso de la direcci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n: el \"antes\", el \"durante\" y el \"despu\u00e9s\"."}, {"subtema": "11.2.1. Antes: Obligaciones del Promotor. Contrato. Intervenci\u00f3n en el proyecto. Comprobaciones. Contratista. Licencia."}, {"subtema": "11.2.2. Durante: Replanteo. Condiciones de la ejecuci\u00f3n. Documentaci\u00f3n de seguimiento. Controles cualitativos y     cuantitativos. El CFO. Libros de la obra."}, {"subtema": "11.2.3. Despu\u00e9s: Documentaci\u00f3n de la obra ejecutada. Uso y  conservaci\u00f3n del edificio. Mantenimiento. IEE."}, {"subtema": "11.3. Actuaciones complementarias. Cuantity Surveying, Lean Construction, Project Manager, Construction Manager, Facilities Manager..."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11_LA DIRECCI\u00d3N DE LA EJECUCI\u00d3N DE LA OBRA (DEO)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1\tLos conocimientos generalistas forman T\u00e9cnicos id\u00f3neos para ejercer de Jefe de Obra."}, {"subtema": "12.2\tRepresentante t\u00e9cnico del Constructor. Organigrama de empresa y Jerarqu\u00edas."}, {"subtema": "12.3\tEl perfil humano del Jefe de Obra. Cualidades necesarias."}, {"subtema": "12.4\tAntes del comienzo de la obra. Documentaci\u00f3n y pasos previos."}, {"subtema": "12.5\tPlanificaci\u00f3n de tiempos y de la calidad (tiempos, compras, costes, calidad y medio ambiente)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12_LA JEFATURA DE OBRA (JO) [1 de 2]."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1\tControl del plazo: Seguimiento de los plazos."}, {"subtema": "13.2\tControl econ\u00f3mico. Previsi\u00f3n de ingresos y gastos. Cuentas de resultados."}, {"subtema": "13.3\tGesti\u00f3n documental de la obra."}, {"subtema": "13.4\tAuditor\u00edas internas y externas."}, {"subtema": "13.5\tResoluci\u00f3n de conflictos."}, {"subtema": "13.6\tRelaciones con los agentes: con el Promotor, la DF, los Laboratorios, los Subcontratistas y los Suministradores de productos."}, {"subtema": "13.7\tFin de obra y Recepci\u00f3n."}, {"subtema": "13.8\tSeguridad y Salud del JO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13_LA JEFATURA DE OBRA (JO)      [2 de 2]."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1\tGeneralidades sobre la gesti\u00f3n en obras oficiales."}, {"subtema": "14.2\tLa Revisi\u00f3n de Precios en la Ley de Contratos del Sector P\u00fablico (LCSP) y otros RDs de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "14.3\tLas f\u00f3rmulas polin\u00f3micas de Revisi\u00f3n de Precios. Ejemplo de c\u00e1lculo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14_LA GESTI\u00d3N EN LAS OBRAS OFICIALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1\tLa importancia de la metodolog\u00eda BIM."}, {"subtema": "15.2\tEl modelado en la programaci\u00f3n de obras."}, {"subtema": "15.3\tLa sostenibilidad del edificio con las herramientas BIM."}, {"subtema": "15.4\tNecesidades de operaci\u00f3n y mantenimiento en fases tempranas."}, {"subtema": "15.5\tSoftwares de gesti\u00f3n y mantenimiento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15_LA GESTI\u00d3N DE LA OBRA A TRAV\u00c9S DE LA METODOLOG\u00cdA BIM."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1\tPlan de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales de la Empresa."}, {"subtema": "16.2\tLa Seguridad y Salud como prevenci\u00f3n y como calidad de obra."}, {"subtema": "16.3\tGesti\u00f3n del Plan de Seguridad y Salud (PSS)."}, {"subtema": "16.4\tLos Servicios de Prevenci\u00f3n, propios o contratados. Mutuas de accidentes. laborales."}, {"subtema": "16.5\tActuaci\u00f3n en caso de accidente."}, {"subtema": "16.6\tLa Autoridad Laboral y la Inspecci\u00f3n de Trabajo. Apertura del Centro de trabajo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16_LA GESTI\u00d3N DE LA SEGURIDAD Y SALUD."}, {"tema": "[Este Tema se tratar\u00e1 de forma transversal a lo largo del Curso, en clases interactivas, en actuaciones y tratamiento de casos espec\u00edficos]."}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.medin@udc.es", "nombre": "Medin Guyatt, Roberto Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "INTRODUCCI\u00d3N A LA ASIGNATURA. El objetivo de la asignatura de Direcci\u00f3n, Jefatura y Gesti\u00f3n de Obras es el aprendizaje de los conocimientos necesarios para el ejercicio responsable de la profesi\u00f3n regulada de arquitecto t\u00e9cnico, en los dos campos de mayor dedicaci\u00f3n, el de la Direcci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de la obra y el de la Jefatura de obra. La presente Gu\u00eda Docente, al igual que las de cursos anteriores, se basa en las especificaciones de la Memoria del T\u00edtulo para el aprendizaje del \"conocimiento de las funciones y responsabilidades de los agentes que intervienen en la edificaci\u00f3n y de su organizaci\u00f3n profesional o empresarial. Los procedimientos administrativos, de gesti\u00f3n y tramitaci\u00f3n\". Los alumnos adquieren los conocimientos necesarios sobre la Profesi\u00f3n, sus distintas formas de ejercicio, sobre Deontolog\u00eda profesional, sobre las Organizaciones profesionales propias y del sector, sobre la interrelaci\u00f3n con los distintos agentes intervinientes en el proceso edificatorio, as\u00ed como sobre el Aseguramiento necesario y las Responsabilidades civiles y penales que el ejercicio profesional conlleva. En cuanto a la Gesti\u00f3n de Obras, se formar\u00e1n en la nueva metodolog\u00eda BIM y otras herramientas en todo lo que implementa esta nueva herramienta en relaci\u00f3n con la gesti\u00f3n. Sabr\u00e1n resolver situaciones cotidianas y extraordinarias derivadas de los dos aspectos principales del ejercicio. Al mismo tiempo, la asignatura contempla tambi\u00e9n formaci\u00f3n sobre el \"saber ser y estar\" del profesional, a trav\u00e9s de la normativa deontol\u00f3gica mencionada, sobre conocimiento del trabajo en equipo y sobre mediaci\u00f3n y relaciones humanas. De forma complementaria, se desarrollar\u00e1n conocimientos sobre las otras formas de ejercicio, pues no pueden entenderse aquellas dos principales sin la coexistencia con las dem\u00e1s ni con las del resto de los agentes.", "nombre_asignatura": "Direci\u00f3n. Xefatura e Xesti\u00f3n de Obras", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "javier.rivadulla@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Rivadulla, Francisco Javier"}, {"email": "roberto.medin@udc.es", "nombre": "Medin Guyatt, Roberto Antonio"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701024"}}
{"codigo": "670G01024", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar e redactar estudos de ciclo de vida \u00fatil, avaliaci\u00f3n de eficiencia enerx\u00e9tica e sustentabilidade dos edificios."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais"}, {"subtema": "Reserva de prazas en aparcadoiros"}, {"subtema": "Accesos ao interior do edificio"}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n horizontal"}, {"subtema": "Mobilidade vertical"}, {"subtema": "Aseos, servizos e instalaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Reserva de espazos"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1.- Accesibilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos sobre a xesti\u00f3n de residuos"}, {"subtema": "Normativa t\u00e9cnica aplicable"}, {"subtema": "Partes constitu\u00edntes"}, {"subtema": "Dimensionado"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2.- Xesti\u00f3n e evacuaci\u00f3n de residuos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas de auga potable"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes da instalaci\u00f3n"}, {"subtema": "Control da calidade en materiais"}, {"subtema": "Dimensionado"}, {"subtema": "Control de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "Probas de servizo"}, {"subtema": "Mantemento e conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "Criterios para a legalizaci\u00f3n das instalaci\u00f3ns de suministro de auga"}, {"subtema": "Sostenibilidade nas instalaci\u00f3ns de suministro de auga"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3.- Instalaci\u00f3ns de suministro interior de auga en edificios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes da rede interior de evacuaci\u00f3n"}, {"subtema": "Criterios de dese\u00f1o e dimensionado"}, {"subtema": "Control da calidade en materiais"}, {"subtema": "Control de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "Probas de servizo"}, {"subtema": "Mantemento e conservaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4.- Instalaci\u00f3ns de evacuaci\u00f3n de auga en edificios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inspecci\u00f3n das instalaci\u00f3ns durante a execuci\u00f3n en obra"}, {"subtema": "Probas parciais"}, {"subtema": "Probas finais"}, {"subtema": "Recepci\u00f3n"}, {"subtema": "Visita a obra, dependendo da dispo\u00f1ibilidade de obras co profesor que imparte a materia"}], "temas": [{"tema": "Bloque 5. - Control de execuci\u00f3n en obra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O gas como fonte de enerx\u00eda"}, {"subtema": "Tipolox\u00eda de combustibles"}, {"subtema": "Normativa t\u00e9cnica"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes da instalaci\u00f3n"}, {"subtema": "Control de recepci\u00f3n e calidade"}, {"subtema": "Control de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "Probas de servizo"}, {"subtema": "Criterios para a legalizaci\u00f3n de instalaci\u00f3ns de gas"}], "temas": [{"tema": "Bloque 6.- Instalaci\u00f3ns de gas en edificios"}]}], "coordinadores": [{"email": "d.garciav@udc.es", "nombre": "Garcia Vidaurrazaga, Maria Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "d.garciav@udc.es", "nombre": "Garcia Vidaurrazaga, Maria Dolores"}, {"email": "juan.luis.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Ord\u00f3\u00f1ez, Juan Luis"}, {"email": "roberto.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvaro, Roberto"}, {"email": "gemma.rojo@udc.es", "nombre": "Rojo L\u00f3pez, Gemma"}, {"email": "gumersinda.spaz@udc.es", "nombre": "Seara Paz, Gumersinda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701023"}}
{"codigo": "670G01023", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Redactar proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de proxectos e de execuci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Ter a capacidade de xestionar tempos e recursos: desenvolver plans, priorizar actividades, identificar as cr\u00edticas, establecer prazos e cumprilos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenrolo da asignatura, duraci\u00f3n ,asistencia, valoraci\u00f3n e materiais."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n do proxecto, as partes da elaboraci\u00f3n dun proxecto, o proxecto de edificaci\u00f3n. Definici\u00f3n e partes do mesmo."}], "temas": [{"tema": "Proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O punto; L\u00ednea; \u00c1ngulos e figuras planas; Vol\u00famenes; Colores; A vertical e horizontal e o significado de todos estos elementos no plano simb\u00f3lico."}], "temas": [{"tema": "Ferramentas dun dise\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plano b\u00e1sico e disposici\u00f3n de puntos de m\u00e1xima e m\u00ednima tensi\u00f3n."}, {"subtema": "O dise\u00f1o gr\u00e1fico. Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo plano b\u00e1sico."}], "temas": [{"tema": "O plano b\u00e1sico e a importancia do manexo deste plano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Zonas, subzonas, \u00e1reas e interrelaci\u00f3n entre \u00e1reas e zonas. Co\u00f1ecemento do espacio e dos obxecto que o ocupan. Proxectar \u00e1reas do edificio, dormitorio, estar, coci\u00f1a, ba\u00f1o, etc."}], "temas": [{"tema": "Metodolox\u00eda de proxectar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenrolo dun proxecto de rehabilitaci\u00f3n para un cliente dun edificio catalogado da Coru\u00f1a. Caso pr\u00e1ctico."}], "temas": [{"tema": "Proxecto de viabilidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gsarceda@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sarceda, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "HA DE CONTAR COAS NOCI\u00d3NS B\u00c1SICAS CONCEPTUAIS ACERCA DO DISE\u00d1O, POLO QUE O ALUMNO FORMARASE EN METODOLOX\u00cdAS PARA PODER FACER FRONTE A DESE\u00d1OS DE EDIFICACI\u00d3N, TANTO DE REHABILITACI\u00d3N COMO DE NOVAS CONSTRUCI\u00d3NS, ADQUIRINDO A CAPACIDADE DE REDACTAR, ANALIZAR, CONTROLAR, XESTIONAR E DESENVOLVER PROXECTOS T\u00c9CNICOS NO \u00c1MBITO DA EDIFICACI\u00d3N. ESTUDIO DOS ANTECEDENTES E AS NECESIDADES DE PLANIFICACI\u00d3N DO DESE\u00d1O NA REHABILITACI\u00d3N. CO\u00d1ECEMENTOS RELATIVOS A TOMA DE DATOS E PLANIFICACI\u00d3N PREVIA. CAPACIDADE PARA O ESTABLECEMENTO DUN PROCESO METODOL\u00d3XICO NA REALIZACI\u00d3N DO PROXECTO. CO\u00d1ECEMENTO DOS ELEMENTOS B\u00c1SICOS DO DESE\u00d1O, A S\u00daA FORMA E A S\u00daA IMPORTANCIA NO ESPAZO F\u00cdSICO. CAPACIDADE PARA REALIZAR PROXECTOS DE REHABILITACI\u00d3N OU RESTAURACI\u00d3N ATENDENDO TANTO AO SEU ASPECTO FORMAL, FUNCIONAL OU \u00c1 S\u00daA EXECUCI\u00d3N. VALORACI\u00d3N DE TEMPOS E M\u00c9TODOS DE EXECUCI\u00d3N. CAPACIDADE PARA A REALIZACI\u00d3N DUN PROXECTO DE VIABILIDADE CON \u00d3PTIMO RESULTADO.", "nombre_asignatura": "Proxectos T\u00e9cnicos I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "manuel.gsarceda@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sarceda, Manuel"}, {"email": "c.losada@udc.es", "nombre": "Losada P\u00e9rez, Carlos"}, {"email": "luis.pdoval@udc.es", "nombre": "Perez Doval, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701021"}}
{"codigo": "670G01021", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas e procedementos de planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n e organizaci\u00f3n do proceso de construci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tOrganizaci\u00f3n: Conceptos generales y s\u00edntesis hist\u00f3rica"}, {"subtema": "2.\tProgramaci\u00f3n: Conceptos y Objetivos"}, {"subtema": "3.\tTeor\u00eda de grafos. Redes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos e Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.\tProgramaci\u00f3n de Obras: Antecedentes y conceptos generales"}, {"subtema": "5.\tProgramaci\u00f3n por Sistema de Redes"}, {"subtema": "6.\tDeterminaci\u00f3n de Precios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n de Obras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.\tEl presupuesto de costes seg\u00fan la Empresa Constructora"}, {"subtema": "8.\tOptimizaci\u00f3n de Costes seg\u00fan un Programa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de obra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.\tDocumentaci\u00f3n de las obras"}, {"subtema": "10.\tProyecto de ejecuci\u00f3n de obra"}, {"subtema": "11.\tControl de ejecuci\u00f3n de obra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n y cierre de obra"}]}], "coordinadores": [{"email": "eduardo.m.pinedo@udc.es", "nombre": "Pinedo Iglesias, Eduardo Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "La asignatura \u201cOrganizaci\u00f3n, Programaci\u00f3n y control de obras\u201d, es imprescindible para poder realizar las funciones b\u00e1sicas de la direcci\u00f3n de producci\u00f3n en la construcci\u00f3n, aplicando gr\u00e1ficos para la planificaci\u00f3n y control de las obras. Se intenta sintetizar en esta asignatura, mediante el temario que se expone, toda la materia necesaria para asegurar un completo y sistem\u00e1tico conocimiento de los aspectos fundamentales para organizar una obra de edificaci\u00f3n y programar detalladamente las actividades asignando los tiempos y recursos necesarios para su ejecuci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n. programaci\u00f3n e control", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "eduardo.m.pinedo@udc.es", "nombre": "Pinedo Iglesias, Eduardo Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701025"}}
{"codigo": "670G01025", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar estruturas de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Acciones"}, {"subtema": "Seguridad estructural"}, {"subtema": "Tipolog\u00edas estructurales"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n de estructuras"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N A LAS ESTRUCTURAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "Modelizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Comprobaci\u00f3n resistente de secciones."}, {"subtema": "Dimensionado de elementos estructurales"}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE ACERO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00edas"}, {"subtema": "La madera como material estructural"}, {"subtema": "Criterios de c\u00e1lculo. Resistencia"}, {"subtema": "Criterios de c\u00e1lculo. Deformaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE MADERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00edas"}, {"subtema": "Bases de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "Comprobaciones resistentes en f\u00e1brica sin armar"}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE F\u00c1BRICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "dolores.otero.chans@udc.es", "nombre": "Otero Chans, M. Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Introducci\u00f3n a las estructuras de edificaci\u00f3n. Acciones en la edificaci\u00f3n Seguridad estructural. Estructuras de acero. Estructuras de madera. Estructuras de f\u00e1brica.", "nombre_asignatura": "Estruturas II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "eloy.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Eloy Rafael"}, {"email": "emilio.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Rey, Emilio"}, {"email": "dolores.otero.chans@udc.es", "nombre": "Otero Chans, M. Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701020"}}
{"codigo": "670G01020", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas e equipos topogr\u00e1ficos para a toma de datos, procesamento, representaci\u00f3n, replanteo, levantamento gr\u00e1fico e restituci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sistema de referencia global. Coordenadas geogr\u00e1ficas. Superficie de referencia: esfera, elipsoide y geoide. Sistema de referencia local."}], "temas": [{"tema": "1 GEODESIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proyecciones perspectivas: ortogr\u00e1fica, escenogr\u00e1fica, estereogr\u00e1fica y gnom\u00f3nica. Proyecciones desarrollables: c\u00f3nica y cil\u00edndrica. Proyecci\u00f3n conforme de Lambert. Proyecci\u00f3n conforme de Mercator. Proyecci\u00f3n UTM. Cuadr\u00edcula UTM."}], "temas": [{"tema": "2 CARTOGRAF\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Entidades cartogr\u00e1ficas. Partes del mapa: margen, marco y cuerpo. Designaci\u00f3n y numeraci\u00f3n de hojas. Escala num\u00e9rica y gr\u00e1fica. V\u00e9rtices geod\u00e9sicos. Esquema de Nortes. Divisi\u00f3n administrativa. Designaci\u00f3n de un punto. Coordenadas UTM. Geograf\u00eda f\u00edsica: relieve, hidrograf\u00eda, vegetaci\u00f3n. Geograf\u00eda humana: poblaciones, v\u00edas de comunicaci\u00f3n. Accidentes del terreno."}], "temas": [{"tema": "3 EL MAPA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n planim\u00e9trica: coordenadas rectangulares, ortogonales, polares, bipolares angulares, bipolares lineales. Representaci\u00f3n altim\u00e9trica: planos acotados. Curvas de nivel y nube de puntos."}], "temas": [{"tema": "4 M\u00c9TODOS DE REPRESENTACI\u00d3N TOPOGR\u00c1FICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00edmites planim\u00e9tricos: error lineal y perif\u00e9rico. L\u00edmite altim\u00e9trico: error de esfericidad."}], "temas": [{"tema": "5 L\u00cdMITES TOPOGR\u00c1FICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de medida angular: sexagesimal, centesimal y lineal. Medidas angulares. M\u00e9todo de reiteraci\u00f3n. M\u00e9todo de repetici\u00f3n. Promedio Bessel. Medida de distancias. Distancia horizontal y geom\u00e9trica. Medida directa con cinta. Medida indirecta: estad\u00edmetros y distanci\u00f3metros."}], "temas": [{"tema": "6 SISTEMAS DE MEDIDA TOPOGR\u00c1FICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambio de coordenadas polares a cartesianas. Cambio de coordenadas cartesianas a polares. Cambio de sistema polar local a global. Desorientaci\u00f3n. Cambio de sistema cartesiano local a global."}], "temas": [{"tema": "7 CAMBIOS DE SISTEMAS DE COORDENADAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Origen de la red altim\u00e9trica. Superficie de referencia altim\u00e9trica. Error combinado de esfericidad y refracci\u00f3n. Nivelaciones cortas y largas. Nivelaci\u00f3n geom\u00e9trica y trigonom\u00e9trica. M\u00e9todo del punto medio. M\u00e9todo del punto extremo. Nivelaci\u00f3n geom\u00e9trica compuesta. M\u00e9todo de estaciones rec\u00edprocas. Itinerarios altim\u00e9tricos. Error de cierre y tolerancia."}], "temas": [{"tema": "8 ALTIMETR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de superficies: descomposici\u00f3n en tri\u00e1ngulos, por Radiaci\u00f3n, f\u00f3rmula de Heron, f\u00f3rmula del trapecio, f\u00f3rmula de B\u00e8zout, f\u00f3rmula de Simpson, m\u00e9todo anal\u00edtico, m\u00e9todo de la cuadr\u00edcula. El perfil longitudinal. Perfiles transversales. C\u00e1lculo de vol\u00famenes por superficies de nivel. C\u00e1lculo de vol\u00famenes por perfiles transversales: perfiles consecutivos en desmonte o terrapl\u00e9n, tr\u00e1nsito de desmonte a terrapl\u00e9n, perfiles a media ladera."}], "temas": [{"tema": "9 MEDICIONES DEL TERRENO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Red geod\u00e9sica. Red topogr\u00e1fica. Referencia de estaci\u00f3n. Enlace con la red, enlace entre estaciones. Desorientaci\u00f3n. M\u00e9todo de radiaci\u00f3n. M\u00e9todo de itinerario. Poligonaci\u00f3n. M\u00e9todo de intersecci\u00f3n. Errores topogr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "10 PLANIMETR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trazado de alineaciones. Trazado de perpendiculares: escuadra de carpintero, tri\u00e1ngulo egipcio, arcos de circunferencia, escuadra \u00f3ptica, teodolito."}, {"subtema": "Control horizontal: l\u00ednea base principal y auxiliares. Control vertical: bancos de nivel. Replanteo cl\u00e1sico. Se\u00f1ales de control. Miras auxiliares. Puentes de referencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11 REPLANTEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trazado de l\u00ednea de rasante:  rectas, curvas circulares y clotoides.  Acuerdos horizontales. Acuerdos verticales circulares y parab\u00f3licos. El peralte."}], "temas": [{"tema": "12 TRAZADO DE CARRETERAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema GPS, GLONASS y Galileo. Segmentos del sistema GPS: espacial, control y usuario. Esquema de funcionamiento. Medida de distancias. C\u00f3digos del sistema. Fuentes de error de medida. M\u00e9todo diferencial."}], "temas": [{"tema": "13 SISTEMAS GLOBALES DE NAVEGACI\u00d3N POR SAT\u00c9LITE (GNSS)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fotogrametr\u00eda a\u00e9rea. Fotogrametr\u00eda terrestre. Restituci\u00f3n fotogram\u00e9trica."}], "temas": [{"tema": "14 FOTOGRAMETR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de campo. Manejo del teodolito \u00f3ptico. Estacionamiento y Orientaci\u00f3n. Promedio bessel. M\u00e9todo de Repetici\u00f3n y reiteraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "PR1 TEODOLITO \u00d3PTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de campo: Nivelaci\u00f3n simple, m\u00e9todo del punto medio. Itinerario altim\u00e9trico."}], "temas": [{"tema": "PR2 NIVELACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de campo: Superficie horizontal del terreno. M\u00e9todo de radiaci\u00f3n y f\u00f3rmula de Her\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "PR3 AGRIMENSURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Practica de campo: levantamiento topogr\u00e1fico por radiaci\u00f3n. Curvado del terreno."}], "temas": [{"tema": "PR4 M\u00c9TODO DE RADIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de campo: Itinerario cerrado desorientado. Enlace con la red topogr\u00e1fica/ geod\u00e9sica. C\u00e1lculo de los v\u00e9rtices en coordenadas UTM."}], "temas": [{"tema": "PR 5 M\u00c9TODO DE POLIGONACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de campo: levantamiento topogr\u00e1fico mediante GPS topogr\u00e1fico diferencial."}], "temas": [{"tema": "PR 6 NAVEGACI\u00d3N POR SAT\u00c9LITE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de gabinete: restituci\u00f3n fotogram\u00e9trica por geometr\u00eda y/o nube de puntos."}], "temas": [{"tema": "PR 7 FOTOGRAMETR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de campo: replanteo con estacas por coordenadas polares o cartesianas."}], "temas": [{"tema": "PR 8 REPLANTEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de gabinete: perfil longitudinal, perfiles transfersales, planos acotados de movimiento de tierras, c\u00e1lculo de superficies y vol\u00famenes."}], "temas": [{"tema": "PR9 REPRESENTACI\u00d3N DEL TERRENO"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.losada@udc.es", "nombre": "Losada P\u00e9rez, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Introducci\u00f3n a la Topograf\u00eda. Manejo de instrumentos topogr\u00e1ficos. Comprensi\u00f3n de mapas y planos topogr\u00e1ficos. Encargo de trabajos topogr\u00e1ficos y supervisi\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Topograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "c.losada@udc.es", "nombre": "Losada P\u00e9rez, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701018"}}
{"codigo": "670G01018", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os distintos sistemas de representaci\u00f3n as\u00ed como as t\u00e9cnicas e procedementos de expresi\u00f3n gr\u00e1fica aplicados \u00e1 edificaci\u00f3n e \u00e1s construci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Axonometr\u00eda Ortogonal. Xeneralidades. Clases de axonometr\u00eda. Triedro trirrect\u00e1ngulo. Eixos axonom\u00e9tricos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. Escalas axonom\u00e9tricas. Teorema de Schl\u00f6milch-Waisbach."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. Representaci\u00f3n dos elementos xeom\u00e9tricos fundamentais: punto, recta e plano."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4. Problemas posicionales. Intersecciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5. Paralelismo y perpendicularidad."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. AXONOMETR\u00cdA ORTOGONAL. FUNDAMENTOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. Abatementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. Paso ao Sistema Di\u00e9drico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8. Representaci\u00f3n de figuras planas e corpos xeom\u00e9tricos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9. Teor\u00eda de sombras en Axonometr\u00eda Ortogonal."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. POSTA EN PR\u00c1CTICA DA AXONOMETR\u00cdA ORTOGONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10. Axonometr\u00eda Oblicua. Xeneralidades. Teorema de Pohlke. Perspectiva caballera e militar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11. Direcci\u00f3n de proxecci\u00f3n. Coeficientes de reduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12. Representaci\u00f3n dos elementos xeom\u00e9triocs fundamentais: punto, recta e plano."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13. Problemas posicionales. Intersecciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14. Paralelismo y perpendicularidad."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III. AXONOMETR\u00cdAS OBLICUAS: PERSPECTIVA CABALLERA E MILITAR. FUNDAMENTOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15. Abatementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 16. Paso do Sistema Di\u00e9drico \u00e1 Perspectiva Caballera e viceversa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17. Representaci\u00f3n de figuras planas e corpos xeom\u00e9tricos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 18. Teor\u00eda de sombras en Axonometr\u00eda Obl\u00edcua."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV. POSTA EN PR\u00c1CTICA DA AXONOMETR\u00cdA OBLICUA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 19. Xeneralidades e convenios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 20. Representaci\u00f3n dos elementos xeom\u00e9tricos fundamentais: punto, recta e plano."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 21. Problemas posicionales. Relaci\u00f3ns de pertenza. Intersecci\u00f3ns. Paralelismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 22. Perpendicularidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 23. Abatementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 24. Problemas m\u00e9tricos. Verdadeiras magnitudes."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE V. PERSPECTIVA C\u00d3NICA LINEAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 25. Percepci\u00f3n visual e representaci\u00f3n. Influencia da posici\u00f3n relativa dos elementos da perspectiva lineal. \u00c1ngulo de visi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 26. Clasificaci\u00f3n das perspectivas lineais segundo a posici\u00f3n do Punto de Vista e do Plano do Cadro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 27. Plano de cadro vertical. Perspectivas frontais e oblicuas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 28. Plano de cadro horizontal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 29. Plano de cadro inclinado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 30. Restituci\u00f3ns perspectivas e teor\u00eda de sombras"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE VIN. POSTA EN PR\u00c1CTICA DA PERSPECTIVA LINEAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.diaza@udc.es", "nombre": "Diaz Alonso, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "A Xeometr\u00eda da Representaci\u00f3n como continuaci\u00f3n do temario da materia de Xeometr\u00eda Descritiva ten como obxectivo a racionalizaci\u00f3n xeom\u00e9trica dos temas espaciais. No \u00e1mbito acad\u00e9mico achega o aparello b\u00e1sico sobre o que se apoian disciplinas gr\u00e1ficas m\u00e1is especializadas como Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica, Topograf\u00eda e Proxectos T\u00e9cnicos, as\u00ed como o emprego do Dese\u00f1o Asistido por Computador e a Inform\u00e1tica Gr\u00e1fica. Conv\u00e9rtese as\u00ed na GRAM\u00c1TICA da linguaxe gr\u00e1fica, sendo necesario o seu co\u00f1ecemento para poder expresarse con correcci\u00f3n e eficacia. Contrib\u00fae \u00e1 configuraci\u00f3n e racionalizaci\u00f3n dun modelo mental da realidade, o que comunmente se denomina VER NO ESPAZO, a\u00ednda que ser\u00eda m\u00e1is exacta a expresi\u00f3n IMAXINAR no espazo. No \u00e1mbito profesional a lectura e interpretaci\u00f3n de planos \u00e9 unha das tarefas necesarias \u00e1 hora de executar un proxecto de edificaci\u00f3n, tendo que extraer dos documentos gr\u00e1ficos toda a informaci\u00f3n necesaria para a correcta execuci\u00f3n da obra. No campo da redacci\u00f3n de proxectos t\u00e9cnicos a Xeometr\u00eda da Representaci\u00f3n achega a formaci\u00f3n da visi\u00f3n espacial necesaria para a x\u00e9nese da soluci\u00f3n final que ser\u00e1 tridimensional e dentro da funci\u00f3n comunicativa da linguaxe gr\u00e1fica a trav\u00e9s de planos e esbozos, achega o substrato te\u00f3rico b\u00e1sico dos distintos Sistemas de Representaci\u00f3n perspectivos: axonometr\u00eda ortogonal, axonometr\u00eda oblicua e perspectiva c\u00f3nica.", "nombre_asignatura": "Xeometr\u00eda da Representaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "jose.diaza@udc.es", "nombre": "Diaz Alonso, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701014"}}
{"codigo": "670G01014", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Redactar proxectos t\u00e9cnicos no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Dese\u00f1ar e redactar estudos de ciclo de vida \u00fatil, avaliaci\u00f3n de eficiencia enerx\u00e9tica e sustentabilidade dos edificios."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1 - Principios b\u00e1sicos"}, {"subtema": "0.2.- Tipolox\u00eda de instalaci\u00f3ns no edificio"}, {"subtema": "0.3.- Deficiencias m\u00e1is frecuentes e as s\u00faas consecuencias"}, {"subtema": "0.4.- Cadro de responsabilidades e garant\u00edas"}, {"subtema": "0.5.- Competencias do profesional no \u00e1mbito das Instalaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Bloque 0. - Introduci\u00f3n \u00e1s instalaci\u00f3ns no edificio e ordenaci\u00f3n da edificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Introduci\u00f3n \u00e1 termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "1.2.- Propiedades t\u00e9rmicas da materia"}, {"subtema": "1.3.- Transmisi\u00f3n de calor"}, {"subtema": "1.4.- Termodin\u00e1mica do aire e psicometr\u00eda"}, {"subtema": "1.5.- Fundamentos da calefacci\u00f3n e da climatizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. - Instalaci\u00f3ns t\u00e9rmicas nos edificios: Calorimetr\u00eda e termotecnia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Consumo e demanda enerx\u00e9tica do inmoble"}, {"subtema": "2.2.- Condensaci\u00f3ns producidas no interior do edificio"}, {"subtema": "2.3.- Permeabilidade ao aire"}, {"subtema": "2.4.- An\u00e1lise dun caso pr\u00e1ctico"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. - Aforro de enerx\u00eda nos edificios:Higrometr\u00eda e condensaci\u00f3ns nos cerramentos segundo o CTE DB HE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Principios b\u00e1sicos de electrotecnia"}, {"subtema": "3.2.- Partes integrantes da instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica e as s\u00faas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "3.3.- C\u00e1lculo da demanda el\u00e9ctrica nun edificio"}, {"subtema": "3.4.- C\u00e1lculo da intensidade el\u00e9ctrica e a secci\u00f3n dun condutor el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "3.5.- Posta en funcionamento e mantemento"}, {"subtema": "3.6.- Protecci\u00f3n el\u00e9ctrica (posta a terra e contra o raio)"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3.- Instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa tensi\u00f3n: estimaci\u00f3n de cargas e dimensionamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Principios b\u00e1sicos e compo\u00f1entes"}, {"subtema": "4.2.- Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos equipos"}, {"subtema": "4.3.- Caracter\u00edsticas dos recintos"}, {"subtema": "4.4.- Criterios para a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica"}, {"subtema": "4.5.- Posta en funcionamento e mantemento"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. - Aparatos elevadores: Compo\u00f1entes, caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos equipos e dos recintos segundo o RAE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Principios b\u00e1sicos de iluminaci\u00f3n e eficiencia enerx\u00e9tica."}, {"subtema": "5.2.- Requisitos lum\u00ednicos, UGR e rendemento da cor nos espacios interiores seg\u00fan"}, {"subtema": "o seu uso"}, {"subtema": "5.3.- Caracter\u00edsticas das l\u00e1mpadas e luminarias"}, {"subtema": "5.4.- Dimensionamento dun sistema de iluminaci\u00f3n e determinaci\u00f3n do VEEI"}], "temas": [{"tema": "Bloque 5. - Instalaci\u00f3ns de iluminaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.- Infraestruturas Com\u00fans de Telecomunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "6.3.- Medios de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "6.4.- Sistema de cableado estructurado"}, {"subtema": "6.5.- Dimensionamento dunha rede"}], "temas": [{"tema": "Bloque 6. - Instalaci\u00f3ns de Telecomunicaci\u00f3ns: Redes de voz e datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "d.garciav@udc.es", "nombre": "Garcia Vidaurrazaga, Maria Dolores"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Con esta materia o alumno adquire os co\u00f1ecementos sobre as instalaci\u00f3ns, o seu funcionamento e a s\u00faa relaci\u00f3n directa con requisitos b\u00e1sicos (normativas) que deben cumprir os edificios.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "d.garciav@udc.es", "nombre": "Garcia Vidaurrazaga, Maria Dolores"}, {"email": "juan.luis.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Ord\u00f3\u00f1ez, Juan Luis"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701012"}}
{"codigo": "670G01012", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "O formig\u00f3n actual: Definici\u00f3n, Tipos e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "A EHE 2008: Requisitos b\u00e1sicos: a resistencia e a durabilidad."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n ambiental e esixencias."}], "temas": [{"tema": "L-1: Introduci\u00f3n. Requisitos B\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Requisitos xerais: natureza e composici\u00f3n."}, {"subtema": "Designaci\u00f3n e tama\u00f1o. Limitaci\u00f3ns de uso."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns f\u00edsico-qu\u00edmicas, condici\u00f3ns f\u00edsico-mec\u00e1nicas. Granulometr\u00eda e forma do \u00e1rido."}], "temas": [{"tema": "L-2: Os materiais compo\u00f1entes I: Os \u00c1ridos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esixencias da EHE-08. A RC-16."}, {"subtema": "Recomendaci\u00f3ns para a s\u00faa utilizaci\u00f3n. Anexo 4 da EHE-08."}, {"subtema": "A auga:"}, {"subtema": "Requisitos da EHE-08."}, {"subtema": "A relaci\u00f3n a/c e a Instruci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "L-3: Os materiais compo\u00f1entes II: Cemento e Auga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os aditivos:"}, {"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns e efectos."}, {"subtema": "Requisitos da EHE-08."}, {"subtema": "As adici\u00f3ns:"}, {"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": "Esixencias e limitaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Influencia no c\u00e1lculo de dosificaciones."}], "temas": [{"tema": "L-4: Os materiais compo\u00f1entes III: Os Aditivos e As Adici\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Designaci\u00f3n e especificaci\u00f3n do formig\u00f3n."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de calidade do formig\u00f3n: a docilidade"}, {"subtema": "Dosificaciones de formig\u00f3n. Xeneralidades. Bases de c\u00e1lculo: M\u00e9todo de Fuller."}, {"subtema": "Amasado do formig\u00f3n."}, {"subtema": "Ensaios do formig\u00f3n fresco."}], "temas": [{"tema": "L-5: Propiedades do Formig\u00f3n Fresco I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades do formig\u00f3n fresco:"}, {"subtema": "Trabajabilidad e consistencia."}, {"subtema": "Homoxeneidade e uniformidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propiedades do formig\u00f3n endurecido:"}, {"subtema": "Peso espec\u00edfico."}, {"subtema": "Resistencia a compresi\u00f3n."}, {"subtema": "Durabilidad."}, {"subtema": "Permeabilidade."}, {"subtema": "A retracci\u00f3n durante o fraguado e endurecemento."}, {"subtema": "Ensaios do formig\u00f3n endurecido."}, {"subtema": "Hormigonado en tempo fr\u00edo. Hormigonado en tempo caloroso."}], "temas": [{"tema": "L-6: Propiedades do Formig\u00f3n Fresco II e Endurecido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control de Consistencia."}, {"subtema": "Control de Durabilidad."}, {"subtema": "Control de Resistencia."}, {"subtema": "Ensaios Previos e Caracter\u00edsticos."}, {"subtema": "Ensaios de Control: Xeneralidades e Criterios B\u00e1sicos."}, {"subtema": "Modalidades de Control: Control 100%, Indirecto e Estat\u00edstico."}, {"subtema": "Formig\u00f3ns con Distintivo de Calidade Oficialmente Reco\u00f1ecido."}], "temas": [{"tema": "L-7: Control de Calidade do Formig\u00f3n I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control Estat\u00edstico da resistencia do formig\u00f3n durante a subministraci\u00f3n."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n dos lotes de Control."}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n dos ensaios."}, {"subtema": "Criterios de Aceptaci\u00f3n ou Rexeitamento da resistencia do formig\u00f3n."}, {"subtema": "Decisi\u00f3ns derivadas do control."}, {"subtema": "Ensaios de Informaci\u00f3n complementaria."}], "temas": [{"tema": "L-8: Control de Calidade do Formig\u00f3n II: Control Estat\u00edstico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ensaios de Informaci\u00f3n Complementaria do Formig\u00f3n: Ensaio mediante Probetas Testemu\u00f1a. Usos e aplicaci\u00f3ns do escler\u00f3metro e ultras\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "L-9: Ensaios de Informaci\u00f3n Complementaria do Formig\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Requisitos na fabricaci\u00f3n e transporte do Formig\u00f3n."}, {"subtema": "Formig\u00f3n fabricado en Central. Formig\u00f3n preparado."}], "temas": [{"tema": "L-10: Fabricaci\u00f3n, Transporte e Posta en Obra do Formig\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formig\u00f3ns con Fibras."}, {"subtema": "Formig\u00f3ns Reciclados."}, {"subtema": "Formig\u00f3n Autocompactante."}, {"subtema": "Formig\u00f3n de Altas Prestaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "L-11: Formig\u00f3ns Especiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades."}, {"subtema": "Tipos e designaci\u00f3n das armaduras pasivas: Barras corrugadas, mallas electrosoldadas, armaduras b\u00e1sicas electrosoldadas en celos\u00eda."}], "temas": [{"tema": "L-12: Armaduras Pasivas I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control das armaduras pasivas. Caracter\u00edsticas xeom\u00e9tricas. Adherencia. Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas. Diagramas Tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n. Control Previo \u00e1 subministraci\u00f3n. Control durante a subministraci\u00f3n. Criterios de aceptaci\u00f3n e rexeitamento."}], "temas": [{"tema": "L-13: Armaduras Pasivas II."}]}], "coordinadores": [{"email": "cruz.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Maria Cruz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "A materia de Materias II est\u00e1 centrada no estudo do formig\u00f3n como material de construci\u00f3n. Tr\u00e1tase de introducir ao alumno naqueles conceptos que servir\u00e1n como base para o estudo do formig\u00f3n estrutural na materia de Construci\u00f3n III. Est\u00fadanse e analizan as propiedades, caracter\u00edsticas e esixencias aplicables ao formig\u00f3n e \u00e1s armaduras pasivas. Faise especial fincap\u00e9 no estudo do Control de Recepci\u00f3n das materias primas e do formig\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Materiais II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "guillermo.alonso.carro@udc.es", "nombre": "Alonso Carro, Guillermo Carlos"}, {"email": "cruz.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Maria Cruz"}, {"email": "eduardo.m.pinedo@udc.es", "nombre": "Pinedo Iglesias, Eduardo Miguel"}, {"email": "susana.robles@udc.es", "nombre": "Robles Sanchez, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701022"}}
{"codigo": "670G01022", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de control e xesti\u00f3n econ\u00f3mica da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Administrar e xestionar a adquisici\u00f3n dos materiais, sistemas e recursos propios do proceso construtivo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Implementar os planes de seguridade e o seu control en obra."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Desenvolver auditor\u00edas de proxectos e de execuci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.-\tLA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA ARQUITECTURA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Definiciones de arquitectura y construcci\u00f3n."}, {"subtema": "Explicaci\u00f3n del hecho arquitect\u00f3nico. Teor\u00eda funcionalista. Teor\u00eda formalista. Teor\u00eda Constructiva. S\u00edntesis."}, {"subtema": "La construcci\u00f3n como soporte f\u00edsico de la arquitectura"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n biun\u00edvoca entre arquitectura y construcci\u00f3n"}, {"subtema": "Del tipo constructivo al modelo arquitect\u00f3nico. Evoluci\u00f3n. La malversaci\u00f3n del tipo constructivo"}, {"subtema": "La interpretaci\u00f3n cr\u00edtica de la arquitectura con fundamento constructivo. La arquitectura \u201ctravestida\u201d. Esencia y apariencia. La belleza de la obra bien hecha."}, {"subtema": "La construcci\u00f3n de la arquitectura: una tarea de equipo. De la idea a la realidad tridimensional. La direcci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n material de la obra de construcci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "1.LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA ARQUITECTURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2.1-\tCERRAMIENTOS VERTICALES. FACHADAS. TIPOS. FUNCIONES. REQUERIMIENTOS Y CLASIFICACI\u00d3N CONSTRUCTIVA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1.1. Definici\u00f3n. Tipos."}, {"subtema": "2.1.2. Funciones de los cerramientos."}, {"subtema": "2.1.3. Requerimientos aplicables a los cerramientos"}, {"subtema": "2.1.4. Protecci\u00f3n contra incendios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1.5. Aislamiento t\u00e9rmico y comportamiento higrot\u00e9rmico"}, {"subtema": "2.1.6. Aislamiento hum\u00eddico"}, {"subtema": "2.1.7. Aislamiento ac\u00fastico"}, {"subtema": "2.1.8. Estabilidad e integridad"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.2.-\tCERRAMIENTOS MULTICAPA DE F\u00c1BRICA DE LADRILLO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.1. Descripci\u00f3n general del tipo constructivo. Variantes"}, {"subtema": "2.2.2. Ejecuci\u00f3n de f\u00e1bricas de ladrillo para cerramientos"}, {"subtema": "2.2.3. Ejecuci\u00f3n de cerramientos multicapa de f\u00e1brica de ladrillo"}, {"subtema": "2.2.4. Soluciones constructivas para puntos singulares de cerramientos de f\u00e1bricas de ladrillo"}, {"subtema": "2.2.5. Condiciones de seguridad y salud"}, {"subtema": "2.2.6. Controles de ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.3.-\tCERRAMIENTOS CON HOJAS DE F\u00c1BRICA DE BLOQUE TERMOARCILLA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3.1. Los bloques de termoarcilla. Material y formatos. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas"}, {"subtema": "2.3.2. Morteros utilizados para la ejecuci\u00f3n de las f\u00e1bricas"}, {"subtema": "2.3.3. Ejecuci\u00f3n de las f\u00e1bricas"}, {"subtema": "2.3.4. Soluciones constructivas para puntos singulares de f\u00e1bricas de bloque termoarcilla"}, {"subtema": "2.3.5. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.6. Medidas de seguridad y salud espec\u00edficas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.4.-\tFACHADAS TRASVENTILADAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4.1. Descripci\u00f3n del sistema constructivo. Elementos constituyentes. Comportamiento higrot\u00e9rmico. Comportamiento mec\u00e1nico"}, {"subtema": "2.4.2. La hoja exterior."}, {"subtema": "2.4.3. La c\u00e1mara de aire drenada y ventilada."}, {"subtema": "2.4.4. El aislamiento t\u00e9rmico."}, {"subtema": "2.4.5. Los anclajes."}, {"subtema": "2.4.6. La hoja interior."}, {"subtema": "2.4.7. Soluciones constructivas para puntos singulares"}, {"subtema": "2.4.8. Procedimientos de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4.9. Control de la Ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4.10. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.5.-\tPANELES PREFABRICADOS DE FACHADA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5.1. Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas generales"}, {"subtema": "2.5.2. Clasificaci\u00f3n. Tipos:"}, {"subtema": "2.5.3. Caracter\u00edsticas Generales de los paneles:"}, {"subtema": "2.5.4. Las juntas de paneles."}, {"subtema": "2.5.5. Tipos de anclaje:"}, {"subtema": "2.5.7. Control de la Ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5.8. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.6.-\tMUROS CORTINA. MUROS PANEL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.6.1. Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas generales. Elementos integrantes del sistema."}, {"subtema": "2.6.2. Anclajes. Tipos."}, {"subtema": "2.6.3. Montantes y Travesa\u00f1os."}, {"subtema": "2.6.4. Elementos de plementer\u00eda."}, {"subtema": "2.6.5. Aislamiento t\u00e9rmico."}, {"subtema": "2.6.6. Comportamiento ac\u00fastico"}, {"subtema": "2.6.7. Tipos constructivos."}, {"subtema": "2.6.8. Soluciones constructivas para puntos singulares:"}, {"subtema": "2.6.9. Control de la Ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6.10. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.7.-\tREVESTIMIENTOS CONT\u00cdNUOS: ENFOSCADO DE PARAMENTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.7.1. Definici\u00f3n. Aplicaciones"}, {"subtema": "2.7.2. Morteros utilizables."}, {"subtema": "2.7.2. Procedimientos de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "2.7.3. Tipos de enfoscados seg\u00fan su ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "2.7.4. Tipos de acabado superficial."}, {"subtema": "2.7.5. Puntos singulares"}, {"subtema": "2.7.6. Control de la Ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.7.7. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.8.-\tREVESTIMIENTOS CONT\u00cdNUOS: REVOCOS CON MORTEROS MONOCAPA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.8.1. Definici\u00f3n. Composici\u00f3n de los morteros."}, {"subtema": "2.8.2. Procedimiento de ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.8.3. Acabados superficiales. Raspado. \u00c1rido Proyectado. Condiciones de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "2.8.4. Resoluci\u00f3n de Puntos singulares."}, {"subtema": "2.8.5. Revestimientos multicapa. Hidr\u00f3fugos de superficie. Caracter\u00edsticas y funciones."}, {"subtema": "2.8.6. Revocos sobre aislamentos t\u00e9rmicos exteriores."}, {"subtema": "2.8.7. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "2.8.8. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.9.-\tAPLACADOS. CHAPADOS EXTERIORES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.9.1. Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas generales del sistema."}, {"subtema": "2.9.2. Chapas de piedra. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "2.9.5. Tipos de anclajes."}, {"subtema": "2.9.6. Morteros y adhesivos de agarre."}, {"subtema": "2.9.7. Procedimiento de Ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "2.9.8. Puntos singulares"}, {"subtema": "2.9.10. Control de la Ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.9.11. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}], "temas": [{"tema": "2: CERRAMIENTOS VERTICALES, FACHADAS Y REVESTIMIENTOS EXTERIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3.1.-\tCUBIERTAS. TIPOS. FUNCIONES. REQUERIMIENTOS Y CLASIFICACI\u00d3N CONSTRUCTIVA. SOPORTES DE CUBIERTA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1.1. Definici\u00f3n. Tipos. Morfolog\u00eda."}, {"subtema": "3.2.2. Requerimientos aplicables a las cubiertas."}, {"subtema": "3.2.3. Soportes continuos"}, {"subtema": "3.2.4. Cubiertas sobre tabiquillos."}, {"subtema": "3.2.5. Evacuaci\u00f3n de aguas pluviales."}, {"subtema": "3.2.6. Puntos singulares de una cubierta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.2.-CUBIERTAS DE FALDONES DE METAL CONFORMABLE. PLOMO, ZINC,  COBRE Y TITANIO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.1. Materiales. Metales conformables."}, {"subtema": "3.2.2. M\u00e9todos de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2.3. Ejecuci\u00f3n constructiva."}, {"subtema": "3.2.4. Puntos singulares de cubierta."}, {"subtema": "3.2.5. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2.6. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.3.-\tCUBIERTAS DE FALDONES DE PLANCHAS DE FIBROCEMENTO Y DE PANELES DE CHAPA MET\u00c1LICA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.1. Materiales, solapes, juntas."}, {"subtema": "3.3.2. Tipos de soportes."}, {"subtema": "3.3.3. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3.4. Puntos singulares de cubierta."}, {"subtema": "3.3.5. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3.6. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.4.-\tCUBIERTAS DE FALDONES DE TEJA CER\u00c1MICA Y DE HORMIG\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4.1. Materiales, formatos."}, {"subtema": "3.4.2. Requerimientos del soporte."}, {"subtema": "3.4.3. Procedimiento de Ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4.4. Puntos singulares de cubierta."}, {"subtema": "3.4.5. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4.6. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": "3.4.7. Criterios y condiciones de mantenimiento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.5.-\tCUBIERTAS DE FALDONES DE PIZARRA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5.1. Principios de colocaci\u00f3n de pizarra."}, {"subtema": "3.5.2. Modos de colocaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5.3. Sistemas de colocaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5.4. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5.5. Puntos singulares de cubierta."}, {"subtema": "3.5.6. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "3.5.7. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.6.-\tCUBIERTAS DECK"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.6.1. Definici\u00f3n. Elementos constituyentes."}, {"subtema": "3.6.2. Procedimiento de Ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.6.3. Puntos singulares de cubierta."}, {"subtema": "3.6.4. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.6.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.7.-\tCUBIERTAS. PLANAS TRANSITABLES Y NO TRANSITABLES. CUBIERTAS FR\u00cdAS Y CUBIERTAS INVERTIDAS. CUBIERTAS FILTRANTES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.7.1. Descripci\u00f3n del sistema."}, {"subtema": "3.7.2. Modalidades seg\u00fan comportamiento higrot\u00e9rmico."}, {"subtema": "3.7.3. Cubiertas filtrantes."}, {"subtema": "3.7.4. Procedimientos de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.7.5. Puntos singulares."}, {"subtema": "3.7.6. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "3.7.7. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.8.-\tCUBIERTAS AJARDINADAS. CUBIERTAS ECOL\u00d3GICAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.8.1.Descripci\u00f3n del sistema. Usos."}, {"subtema": "3.8.2. Requerimientos espec\u00edficos."}, {"subtema": "3.8.3. Componentes."}, {"subtema": "3.8.4. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.8.5. Puntos singulares."}, {"subtema": "3.8.6. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.8.7. Condiciones de Seguridad y Salud  en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3.9.-\tIMPERMEABILIZACIONES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.9.1. Descripci\u00f3n del sistema. Usos."}, {"subtema": "3.9.2. Cubiertas de parking."}, {"subtema": "3.9.3. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "3.9.4. Puntos singulares."}, {"subtema": "3.9.5. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "3.9.6. Condiciones de Seguridad y Salud  en el Trabajo"}], "temas": [{"tema": "3:CUBIERTAS INCLINADAS Y PLANAS.  IMPERMEABILIZACIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4.1.-\tCARPINTER\u00cdA DE VENTANAS: FUNCIONES. NOMENCLATURA. TIPOS. CLASIFICACI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1.1. Funciones y Prestaciones."}, {"subtema": "4.1.2. Nomenclatura de las partes y elementos del hueco de ventana. Funciones."}, {"subtema": "4.1.3. Nomenclatura de las partes y elementos de la carpinter\u00eda de ventanas y de los herrajes de cuelga y seguridad."}, {"subtema": "4.1.4. Denominaci\u00f3n de tipos de ventanas seg\u00fan su accionamiento."}, {"subtema": "4.1.5. Clasificaci\u00f3n de las ventanas."}, {"subtema": "4.1.6. Colocaci\u00f3n de las carpinter\u00edas en los cerramientos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.2.-\tCARPINTER\u00cdA DE VENTANAS DE MADERA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2.1. Materiales. Tipos y caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "4.2.2. Escuadr\u00edas y secciones caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "4.2.3. Condiciones de colocaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.4. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.3.-\tCARPINTER\u00cdA DE VENTANAS DE ALEACIONES LIGERAS Y DE ACERO INOX."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3.1. Materiales. Tipos y caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "4.3.2. Ejecuci\u00f3n de carpinter\u00edas."}, {"subtema": "4.3.3. Condiciones de colocaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3.4. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.4.-\tCARPINTER\u00cdA DE PL\u00c1STICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4.1. Materiales. Tipos y caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "4.4.2. Ejecuci\u00f3n de carpinter\u00edas."}, {"subtema": "4.4.3. Condiciones de colocaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4.4. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.5.-\tCARPINTER\u00cdA DE VENTANAS DE CUBIERTA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5.1. Definici\u00f3n. Aplicaciones."}, {"subtema": "4.5.2. Tipos seg\u00fan accionamientos de apertura y de ventilaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.5.3. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "4.5.4. Condiciones de ejecuci\u00f3n del soporte."}, {"subtema": "4.5.5. Condiciones de colocaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.5.6. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5.7. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.6.-\tPERSIANAS Y OSCURECEDORES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.6.1. Definici\u00f3n. Funciones."}, {"subtema": "4.6.2. Tipos."}, {"subtema": "4.6.3. Criterios de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "4.6.5. Capialzados."}, {"subtema": "4.6.6. Procedimiento constructivo de ejecuci\u00f3n y montaje."}, {"subtema": "4.6.7. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "4.6.8. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}], "temas": [{"tema": "4:\tCARPINTER\u00cdA EXTERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5.1.-\tPARTICIONES. TABIQUER\u00cdA. FUNCIONES. REQUERIMIENTOS TIPOS CONSTRUCTIVOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1.1. Definici\u00f3n. Generalidades."}, {"subtema": "5.1.2. Funciones."}, {"subtema": "5.1.3. Tipos."}, {"subtema": "5.1.4. Requerimientos."}, {"subtema": "5.1.5. Prestaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.2.-\tTABIQUES DE F\u00c1BRICA DE LADRILLO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2.1. Tipos de materiales."}, {"subtema": "5.2.2. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.3. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.4. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.3.- TABIQUER\u00cdA EN SECO. TABIQUES DE PLACAS DE CART\u00d3N YESO. TRASDOSADOS LIGEROS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3.1. Tipos de materiales."}, {"subtema": "5.3.2. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.3. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.4. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.4.-\tPARTICIONES. MAMPARAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4.1. Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas generales. \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4.2. Tipos y componentes."}, {"subtema": "5.4.3. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4.4. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.5.-\tREVESTIMIENTOS CONTINUOS DE PARAMENTOS INTERIORES ENFOSCADOS, GUARNECIDOS Y ENLUCIDOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.5.1. Funciones de los revestimientos continuos."}, {"subtema": "5.5.2. Tipos."}, {"subtema": "5.5.3. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5.4. Control de la Ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.6.-\tALICATADOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.6.1. Definici\u00f3n y funciones."}, {"subtema": "5.6.2. Materiales. Tipos. Formatos."}, {"subtema": "5.6.3. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.6.4. Control de la ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "5.6.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.7.-\tPANELADOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.7.1. Definici\u00f3n y Funciones."}, {"subtema": "5.7.2. Materiales utilizados."}, {"subtema": "5.7.3. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.7.4. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.7.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}], "temas": [{"tema": "5:PARTICIONES. REVESTIMIENTOS DE PARAMENTOS VERTICALES  INTERIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6.1.-\tCARPINTER\u00cdA DE PUERTAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1.1 Definici\u00f3n. Funciones. Elementos Integrantes."}, {"subtema": "6.1.2. Tipos de puertas."}, {"subtema": "6.1.3. Requerimientos."}, {"subtema": "6.1.6. Tipos constructivos."}, {"subtema": "6.1.7. Colocaci\u00f3n y Montaje de puertas."}, {"subtema": "6.1.8. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.9. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.\tCARPINTER\u00cdA INTERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7.1.-\tCONDUCTOS DE VENTILACI\u00d3N Y SALIDA DE HUMOS Y GASES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1.1. Necesidad de la ventilaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.1.2. Tipos de ventilaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.1.3. Conductos de ventilaci\u00f3n est\u00e1ticos."}, {"subtema": "7.1.4. Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"subtema": "7.1.5. Control de la Ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "7.1.6. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo"}], "temas": [{"tema": "7:VENTILACI\u00d3N Y SALIDA DE HUMOS Y GASES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8.1.-\tFUNCIONES. REQUERIMIENTOS. CLASIFICACI\u00d3N CONSTRUCTIVA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1.1. Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "8.1.2. Funciones y requerimientos."}, {"subtema": "8.1.3. Tipos de techos."}, {"subtema": "8.1.4. Puesta en obra."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8.2.-FALSOS TECHOS CONTINUOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2.1. Definici\u00f3n. Tipos. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "8.2.2. Techos de planchas de escayola."}, {"subtema": "8.2.3. Techos de placas de cart\u00f3n yeso."}, {"subtema": "8.2.4. Elementos y puntos singulares."}, {"subtema": "8.2.5. Control de la Ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.6. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8.3. FALSOS TECHOS MODULARES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3.1. Definici\u00f3n. Caracter\u00edsticas. Tipos."}, {"subtema": "8.3.2. Elementos del entramado de sustentaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.3. Tipos de techos. Procedimiento de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.4. Control de la Ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.5. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}], "temas": [{"tema": "8: TECHOS MODULARES Y CONTINUOS. REVESTIMIENTO DE PARAMENTOS HORIZONTALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9.1.- PAVIMENTOS. TIPOS. FUNCIONES. REQUERIMIENTOS. CLASIFICACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1.1. Definici\u00f3n. Generalidades. Funciones."}, {"subtema": "9.1.2. Requerimientos."}, {"subtema": "9.1.3. Clasificaci\u00f3n constructiva."}, {"subtema": "9.1.4. Elementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9.2.- PAVIMENTOS EXTERIORES. SOLERAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.2.1. Tipos. Procedimientos de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.2. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.3. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9.3.- PAVIMENTOS INTERIORES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.3.1. Tipos. Procedimientos de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "9.3.2. Control de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "9.3.3. Condiciones de Seguridad y Salud en el Trabajo."}], "temas": [{"tema": "9:\tSOLERAS Y PAVIMENTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "valentin.souto@udc.es", "nombre": "Souto Garcia, Valentin Balbino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "SISTEMAS CONSTRUCTIVOS NO ESTRUCTURALES", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n IV", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "santiago.lopezp@udc.es", "nombre": "Lopez Pi\u00f1eiro, Santiago"}, {"email": "roberto.medin@udc.es", "nombre": "Medin Guyatt, Roberto Antonio"}, {"email": "valentin.souto@udc.es", "nombre": "Souto Garcia, Valentin Balbino"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701016"}}
{"codigo": "670G01016", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As clases expositivas dedicaranse \u00e1 exposici\u00f3n xeral dos temas por parte do profesor. A asistencia \u00e9 obrigatoria e ter\u00e1 que ser superior ao 80% para que o traballo presencial do alumno poida ser obxecto de avaliaci\u00f3n. As clases expositivas ser\u00e1n obxecto de avaliaci\u00f3n en funci\u00f3n do traballo persoal realizado polo alumno previo e durante a clase."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "As clases interactivas ser\u00e1n clases participativas nas que se traballasen alg\u00fans dos temas de cada bloque, que se elegiran de acordo coas competencias que se queren alcanzar. A asistencia \u00e9 obrigatoria e ter\u00e1 que ser superior ao 80%. As clases interactivas ser\u00e1n obxecto de avaliaci\u00f3n en funci\u00f3n do traballo persoal realizado polo alumno previo e durante a clase."}, {"subtema": "Ser\u00e1 obrigatorio a realizaci\u00f3n e presentaci\u00f3n de todos os traballos propostos"}], "temas": [{"tema": "CUESTI\u00d3NS PREVIAS EN RELACI\u00d3N \u00c1S CLASES EXPOSITIVAS E INTERACTIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos e vocabulario."}, {"subtema": "Normativa. Clasificaci\u00f3n dos materiais: a reacci\u00f3n ao lume e a resistencia ao lume"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1: An\u00e1lise da normativa relativa ao comportamento ao lume dos materiais de construci\u00f3n e do vocabulario b\u00e1sico: RD 842; CORRENTE DB SE; Normas UNE"}], "temas": [{"tema": "COMPORTAMENTO AO LUME DOS MATERIAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": "OBXECTIVOS:"}, {"tema": ""}, {"tema": "0. Comprender o contexto actual: a deterioraci\u00f3n do medioambiente"}, {"tema": "1. Co\u00f1ecer os procedementos da protecci\u00f3n pasiva dos edificios fronte ao lume."}, {"tema": "2. Co\u00f1ecer e saber definir a trav\u00e9s de que propiedades se aval\u00eda o comportamento dos produtos e elementos construtivos fronte ao lume."}, {"tema": "3. Sinalar que elementos son necesarios para que se produza lume sobre un material."}, {"tema": "4. Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e aplicar os criterios de clasificaci\u00f3n dos produtos de construci\u00f3n segundo a s\u00faa reacci\u00f3n ao lume."}, {"tema": "5. Co\u00f1ecer, reco\u00f1ecer e aplicar os criterios de clasificaci\u00f3n dos produtos e elementos de construci\u00f3n segundo a s\u00faa resistencia ao lume."}, {"tema": "6. Co\u00f1ecer que sistemas se utilizan para ignifugar un produto de construci\u00f3n."}, {"tema": "7. Diferenza entre material ignifugar e material intumescente."}, {"tema": "8. Intumescencia: concepto e caracter\u00edsticas."}, {"tema": "9. Avaliar as caracter\u00edsticas do comportamento ao lume da madeira maciza, pl\u00e1sticos, morteiros, pinturas e dem\u00e1 smateriales de construci\u00f3n."}, {"tema": "10. Indicar o significado das letras s e d que poden acompa\u00f1ar \u00e1s clases de reacci\u00f3n."}, {"tema": "11. Indicar o significado dos sub\u00edndices l ou fl que poden acompa\u00f1ar \u00e1s clases de reacci\u00f3n"}, {"tema": "12. Definir e co\u00f1ecer o significado da terminolox\u00eda espec\u00edfica:"}, {"tema": "Lume. Reacci\u00f3n de combusti\u00f3n. Requisitos combusti\u00f3n. Material combustible. Material inflamable. Material ign\u00edfugo. Material intumescente. Ignifugaci\u00f3n. Ignici\u00f3n. Intumescencia. Comburente. Temperatura de inflamaci\u00f3n. Temperatura de combusti\u00f3n. Combusti\u00f3n xeneralizada. FLASH-OVER. Reacci\u00f3n ao lume. Resistencia ao lume. Aplicaci\u00f3n de uso final. Capacidade Portante. Integridade. Illamento t\u00e9rmico. Curva normalizada tempo/temperatura. Part\u00edculas e gotas inflamables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os problemas ambientais, causas e consecuencias: o cambio clim\u00e1tico, o esgotamento de recursos, o problema dos residuos e a contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Introduci\u00f3n. Principios para unha construci\u00f3n sostible"}, {"subtema": "- A sostibilidade dos materiais de construci\u00f3n: consumo de recursos naturais, de enerx\u00eda, emisi\u00f3ns, impacto ambiental, comportamento como residuo. O ciclo de vida"}, {"subtema": "- Os RCDs: definici\u00f3n, clasificaci\u00f3n, normativa e xesti\u00f3n. Reducir, reutilizar e reciclar. A valorizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1 An\u00e1lise dos par\u00e1metros que definen a sustentabilidade. A bioconstrucci\u00f3n. reco\u00f1ecemento de mostras de illamento t\u00e9rmico. Tutor\u00edas traballos."}, {"subtema": "INTERACTIVA 2: Titor\u00edas traballos. An\u00e1lise de normativa de RCD: lei 22/2011 e RD 105/2008."}, {"subtema": "An\u00e1lise de documentaci\u00f3n lida na casa."}, {"subtema": "INTERACTIVA 3: Presentaci\u00f3n de traballos sostibilidade"}], "temas": [{"tema": "A SOSTIBILIDADE DOS MATERIAIS DE CONSTRUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "OBXECTIVOS:"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Co\u00f1ecer os principios da arquitectura sostible. O concepto de passivhaus"}, {"tema": "2. Co\u00f1ecer e capacidade de aplicar os par\u00e1metros que se utilizan na avaliaci\u00f3n da sostibilidade dos materiais de construci\u00f3n"}, {"tema": "3. Saber o que \u00e9 o ciclo de vida e saber diferenciar o comportamento dos diferentes materiais"}, {"tema": "4. Co\u00f1ecer e saber aplicar a normativa dos residuos de construci\u00f3n e demolici\u00f3n. Co\u00f1ecer e definir os obxectivos. Obrigas do Produtor de RCDs, Posuidor de RCs e do Xestor"}, {"tema": "5. Definir en que consisten as pol\u00edticas de reduci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n, reciclado, valorizaci\u00f3n, eliminaci\u00f3n"}, {"tema": "6. Co\u00f1ecer e comprender o significado do vocabulario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. A compatibilidade co sistema construtivo. Os morteiros de xunta e de revestimento."}, {"subtema": "- As propiedades dos morteiros de albanelar\u00eda: as propiedades do morteiro fresco e endurecido. An\u00e1lise da normativa: UNE, CTE."}, {"subtema": "- Os morteiros de cal, os morteiros de cemento e os mixtos: propiedades e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "- As F\u00e1bricas Tradicionais: Avaliaci\u00f3n das propiedades dos morteiros de cal, cemento e mixtos."}, {"subtema": "- As F\u00e1bricas contempor\u00e1neas de Ladrillo Visto: Avaliaci\u00f3n das propiedades dos morteiros de cal, cemento e mixtos. Normativa."}, {"subtema": "- Os morteiros de agarre de materiais cer\u00e1micos. Normativa, clasificaci\u00f3n e especificaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1: Estudo de casos compatibilidade composici\u00f3n do morteiro- sistema construtivo."}, {"subtema": "An\u00e1lise de normativa: morteiros de albanelar\u00eda. UNE EN 413-1, 998-1 e 998-2"}, {"subtema": "INTERACTIVA 2. An\u00e1lise de normativa: morteiros de agarre. UNE EN 12004"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MORTEIROS DE ALBANELAR\u00cdA"}, {"tema": ""}, {"tema": "OBXECTIVOS:"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas e propiedades de cada un dos seguintes tipos de morteiros: morteiros de cemento, de cal e mixtos de cal e cemento, e barro, destacando as propiedades mec\u00e1nicas, comportamento fronte \u00e1 auga ou permeabilidade e composici\u00f3n qu\u00edmica (contido de sales solubles) de forma de poder comprender:"}, {"tema": ". os problemas de resistencia dos morteiros de cemento na s\u00faa aplicaci\u00f3n en albanelar\u00eda."}, {"tema": ". a aptitude da aplicaci\u00f3n de cada un dos tipos de morteiro segundo a s\u00faa aplicaci\u00f3n: F\u00e1bricas tradicionais e f\u00e1bricas contempor\u00e1neas"}, {"tema": "2. Comprender as caracter\u00edsticas dos diferentes sistemas construtivos de f\u00e1brica e as esixencias que demandan nos morteiros de albanelar\u00eda."}, {"tema": ". Comprender a importancia da capacidade de retenci\u00f3n de auga na estanquidade das f\u00e1bricas vistas."}, {"tema": ". Comprender a importancia da capacidade de deformaci\u00f3n, a permeabilidade e a ausencia de sales solubles nos morteiros a utilizar nas f\u00e1bricas tradicionais."}, {"tema": "3. Co\u00f1ecer a normativa actual e ser capaz de avaliala."}, {"tema": "4. Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n dos materiais de agarre de materiais cer\u00e1micos e a variaci\u00f3n das s\u00faas prestaci\u00f3ns en funci\u00f3n dela."}, {"tema": "5. Co\u00f1ecer as prestaci\u00f3ns b\u00e1sicas dos materiais de agarre: a importancia da capacidade de deformaci\u00f3n as\u00ed como co\u00f1ecer con que compo\u00f1entes se alcanza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Caracter\u00edsticas da s\u00faa natureza: higroscopicidad e anisotrop\u00eda"}, {"subtema": "- A degradaci\u00f3n da madeira: bi\u00f3tica e abi\u00f3tica. Clases de uso e durabilidade natural"}, {"subtema": "- Sistemas de protecci\u00f3n preventiva fronte a axente bi\u00f3ticos: produtos e m\u00e9todos. Impregnabilidade e niveis de penetraci\u00f3n."}, {"subtema": "- Taboleiros derivados da madeira. Caracter\u00edsticas, propiedades e aplicaciones:tableros aglomerados, de labras, de fibras, contrachapados, de madeira microlaminada. Madeira laminada: caracter\u00edsticas e propiedades. Elementos de madeira prefabricados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1, 2: Clases de uso da madeira serrada. Durabilidade natural."}, {"subtema": "Tratamentos preventivos: procedemento de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "A avaliaci\u00f3n da necesidade dun tratamento utilizando \u00daNEA EN 335-2"}, {"subtema": "Titor\u00edas traballos taboleiros. Designaci\u00f3n e normativa, c\u00f3digos de cor e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "INTERACTIVA 3: Presentaci\u00f3nde traballos de taboleiros de madeira y elementos de madeira prefabricados"}], "temas": [{"tema": "MADEIRAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "OBXECTIVOS:"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Diferenciar os procesos de deterioraci\u00f3n abi\u00f3tica e abi\u00f3tica as\u00ed como co\u00f1ecer os diferentes procedementos de prevenci\u00f3n."}, {"tema": "2. Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas dos diferentes procesos de degradaci\u00f3n bi\u00f3tica: fungos, insectos de ciclo larvario e t\u00e9rmites."}, {"tema": "3. Co\u00f1ecer e utilizar os conceptos de durabilidade natural e clases de uso: madeira serrada e taboleiros"}, {"tema": "4. Co\u00f1ecer os sistemas de protecci\u00f3n preventiva: produtos e m\u00e9todos. Impregnabilidade e niveis de penetraci\u00f3n."}, {"tema": "5. Taboleiros derivados da madeira. Caracter\u00edsticas, designaci\u00f3n e aplicaci\u00f3ns."}, {"tema": "6. Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da madeira laminada: estrutura e composici\u00f3n.Outros produtos derivados da madeira"}, {"tema": "7. A madeira modificada: a madeira termotratada, acetilada e furfurilada. caracter\u00edsticas e propiedades"}, {"tema": "8. -A recepci\u00f3n de obra da madeira"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3n e compo\u00f1entes. Impacto Ambiental: aglutinantes, disolventes, pigmentos e cargas, e aditivos. As emulsi\u00f3ns."}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n xeral das pinturas segundo a s\u00faa composici\u00f3n e aplicaci\u00f3n. As emulsi\u00f3ns. As pinturas intumescentes"}, {"subtema": "- Propiedades e patolox\u00edas: A compatibilidade co soporte e co sistema construtivo. Estudo de casos: madeira ao exterior, soporte de ferro ou aceiro, e cerramentos exteriores de ladrillo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1:An\u00e1lisis da adecuaci\u00f3n de pinturas, vernices e lasures ao exterior."}, {"subtema": "Pinturas sobre f\u00e1bricas ao exterior, soportes met\u00e1licos e madeira ao exterior. An\u00e1lise de fichas t\u00e9cnicas e an\u00e1lise das unidades de medida da permeabilidade."}, {"subtema": "INTERACTIVA 2: Recubrimientos decorativos exteriores para a madeira. Taller: caracter\u00edsticas e diferenzas de aplicaci\u00f3n entre lasures sint\u00e9ticos e lasures de aceite. A durabilidad"}, {"subtema": "INTERACTIVA 3: Exposici\u00f3n de traballos. Avaliaci\u00f3n de propiedades entre distintos tipos de pinturas"}], "temas": [{"tema": "-PINTURAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "OBXECTIVOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "1. 1. Co\u00f1ecer os diferentes compo\u00f1entes e funci\u00f3n de cada un: aglutinantes, disolventes, pigmentos e cargas, e aditivos. Os pigmentos antioxidantes."}, {"tema": "2. Co\u00f1ecer o Impacto Medio Ambiental de cada compo\u00f1ente: aglutinantes, disolventes, pigmentos e cargas, e aditivos. As emulsi\u00f3ns."}, {"tema": "3. Clasificaci\u00f3n xeral das pinturas segundo a s\u00faa composici\u00f3n. As emulsi\u00f3ns. As pinturas intumescentes"}, {"tema": "4. A compatibilidade co soporte e co sistema construtivo. Estudo de casos"}, {"tema": "5. Estudo de casos 1: madeira ao exterior. Avaliaci\u00f3n do uso de vernices, pinturas e lasures."}, {"tema": "6. Estudo de casos 2: soporte de ferro ou aceiro. Elementos que definen o sistema do recubrimento."}, {"tema": "7. Estudo de casos 3: cerramentos exteriores de ladrillo. Avaliaci\u00f3n do comportamento higrot\u00e9rmico. Unidades de medida: \u00edndice de permeabilidade de vapor de auga (v) e capa de aire equivalente (Sd). Avaliaci\u00f3n das emulsi\u00f3ns acr\u00edlicas, das pinturas de silicato e de polisiloxanos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n do uso dos pl\u00e1sticos na construci\u00f3n."}, {"subtema": "- Definici\u00f3ns e c aracter\u00edsticas da s\u00faa composici\u00f3n."}, {"subtema": "- Tipos e clasificaci\u00f3n: termopl\u00e1sticos, termofixos e elast\u00f3meros."}, {"subtema": "- Propiedades mec\u00e1nicas e propiedades f\u00edsicas. Comportamento ao lume."}, {"subtema": "- Procedementos de fabricaci\u00f3n e conformado. Procesos de extrusi\u00f3n, moldeo (compresi\u00f3n, soprado, inxecci\u00f3n e transferencia), prensados e conformado ao baleiro."}, {"subtema": "- Impacto MARTES: reciclabilidad e envellecemento."}, {"subtema": "- Termopl\u00e1sticos: propiedades e aplicaci\u00f3ns: exemplos"}, {"subtema": "- Termoestables ou temofijos: propiedades e aplicaci\u00f3ns: Exemplos"}, {"subtema": "- Elast\u00f3meros: propiedades e aplicaci\u00f3ns: Exemplos. Caucho e elast\u00f3meros termopl\u00e1sticos"}, {"subtema": "- Estudo de casos: canalizaci\u00f3ns, illamento t\u00e9rmico, l\u00e1minas impermeabilizantes e carpintar\u00edas."}, {"subtema": "-Procedemento de reciclado do pl\u00e1stico: reciclado mec\u00e1nico, qu\u00edmico e a valorizaci\u00f3n enerx\u00e9tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1: An\u00e1lise de particularidades dos pol\u00edmeros e materiais compostos. Composici\u00f3n, designaci\u00f3n, estrutura e propiedades. Reco\u00f1ecemento de materiais."}, {"subtema": "Tutor\u00eda de traballos. A partir dunha aplicaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n do uso de diferentes materiais: illamentos t\u00e9rmicos, tubaxes, l\u00e1minas impermeables."}, {"subtema": "INTERACTIVA 2: Taller: caracter\u00edsticas dos pl\u00e1sticos. O poliestireno expandio. Fabricaci\u00f3n dun poliuretano. Fabricaaci\u00f3n dun pol\u00edmero natural"}], "temas": [{"tema": "-POL\u00cdMEROS"}, {"tema": ""}, {"tema": "OBXECTIVOS:"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Saber definir e diferenzas entre pl\u00e1stico, macromol\u00e9cula, pol\u00edmero e granza"}, {"tema": "2. Co\u00f1ecer os criterios de clasificaci\u00f3n dos pl\u00e1sticos"}, {"tema": "3. Co\u00f1ecer as propiedades diferenciadoras dos termopl\u00e1sticos, termofixos e elast\u00f3meros."}, {"tema": "4. Co\u00f1ecer as propiedades b\u00e1sicas. Propiedades mec\u00e1nicas: comportamento tensi\u00f3n deformaci\u00f3n. Propiedades f\u00edsicas: temperatura de transici\u00f3n v\u00edtrea e temperatura de fusi\u00f3n. comportamento ao lume."}, {"tema": "5. Co\u00f1ecer exemplos e aplicaci\u00f3ns. C\u00f3digos de identificaci\u00f3n. Procesos de conformado."}, {"tema": "6. A durabilidade do pl\u00e1stico e os procesos de degradaci\u00f3n."}, {"tema": "7. Avaliar a adecuaci\u00f3n de uso dos diferentes pol\u00edmeros en elementos construtivos: canalizaci\u00f3ns, illamento t\u00e9rmico, e l\u00e1minas impermeables."}, {"tema": "8. O reciclado de pl\u00e1stico. Caracter\u00edsticas do reciclado mec\u00e1nico, qu\u00edmico e da valorizaci\u00f3n enerx\u00e9tica. Avaliaci\u00f3n da s\u00faa aplicaci\u00f3n aos diferentes pl\u00e1sticos e do seu impacto ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Definici\u00f3ns, compo\u00f1entes e tipos."}, {"subtema": "- A clasificaci\u00f3n dos materiais compostos (MC) segundo a s\u00faa estrutura. Os composites"}, {"subtema": "- Composici\u00f3n e caracter\u00edsticas dos composites. as matrices e as fibras. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Procedementos de fabricaci\u00f3n e conformado"}, {"subtema": "-Aplicaci\u00f3ns dos MC e reco\u00f1ecemento de mostras"}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns da nanotecnolox\u00eda."}, {"subtema": "- A reciclaxe dos materiais compostos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INTERACTIVA 1: Presentaci\u00f3n de traballos."}], "temas": [{"tema": "MATERIAIS COMPOSTOS E COMPOSITES"}, {"tema": ""}, {"tema": "OBXECTIVOS:"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Saber definir un Material Composto e un Composite, diferenzas e clasificaci\u00f3n xeral (composici\u00f3n e propiedades). Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n dos Materiais Compostos segundo a s\u00faa estrutura."}, {"tema": "2. Saber diferenciar un Material Composto dun pol\u00edmero, dun pl\u00e1stico e dun pl\u00e1stico reforzado tendo en conta as s\u00faas caracter\u00edsticas."}, {"tema": "3. Composites: Co\u00f1ecer os seus compo\u00f1entes, a funci\u00f3n de cada un e a s\u00faa influencia nas propiedades do composite."}, {"tema": "4. Composites: Tipos de matrices e caracter\u00edsticas principais. Tipos de fibras e caracter\u00edsticas principais"}, {"tema": "5. Definir interface, co\u00f1ecer os diferentes tipos e a s\u00faa influencia nas propiedades dos Composites."}, {"tema": "6. Aplicaci\u00f3ns dos materiais compostos. Identificar mostras de:"}, {"tema": "- Fibras de carbono, fibras de vidro; fibras de poli\u00e9ster"}, {"tema": "- MC de matriz polim\u00e9rica: perf\u00eds, tubos, l\u00e1minas impermeables, formig\u00f3ns polim\u00e9ricos,"}, {"tema": "- MC non sint\u00e9ticos reforzados por fibras, cargas minerais e celul\u00f3sicas: xeso armado, lin\u00f3leo, madeira mineralizada, paneis prefabricados de GRC"}, {"tema": "- MC laminados compactos, materiais laminados de alta presi\u00f3n (HPL)"}, {"tema": "- Paneis s\u00e1ndwich,"}, {"tema": "- MC illantes activos multicapa, tubos multicapa,"}, {"tema": "- Geotextiles non tecidos e tecidos."}, {"tema": "- L\u00e1minas impermeables bituminosas"}, {"tema": "- L\u00e1minas impermeables sint\u00e9ticas."}, {"tema": "7. Co\u00f1ecer o comportamento dos Materiais Compostos como residuos de construci\u00f3n."}, {"tema": "8. Co\u00f1ecer os procesos de fabricaci\u00f3n por extrusi\u00f3n, inxecci\u00f3n, moldeo, rotomoldeo, calandrado e pultrusi\u00f3n"}, {"tema": "9. Materiais bituminosos: definici\u00f3n, composici\u00f3n, caracter\u00edsticas e propiedades esenciais e aplicaci\u00f3ns."}, {"tema": "10. Materiais geotextiles: definici\u00f3n, composici\u00f3n, caracter\u00edsticas e propiedades esenciais e aplicaci\u00f3ns."}, {"tema": "11. Vocabulario b\u00e1sico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Regulamento (UE) n\u00ba 305/2011."}, {"subtema": "Que \u00e9 a marcado CE. Fases do proceso do marcado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Especificaci\u00f3ns e contido da documentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudos de casos: morteiros, pinturas, madeiras, taboleiros de madeira, tubaxes, geotextiles, l\u00e1minas impermeabilizantes."}], "temas": [{"tema": "O MARCADO CE NOS MATERIAIS DE CONSTRUCI\u00d3N."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cruz.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Maria Cruz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Dentro desta materia pret\u00e9ndense alcanzar uns obxectivos cognoscitivos e outros formativos. Os obxectivos cognoscitivos pretenden a comprensi\u00f3n dunha serie de cuesti\u00f3ns b\u00e1sicas referentes a cada un dos bloques tem\u00e1ticos que compo\u00f1en a materia, as\u00ed como a s\u00faa aplicaci\u00f3n, an\u00e1lise, s\u00edntese e avaliaci\u00f3n, destacando a capacidade de desenvolver procesos de razoamento acerca da adecuaci\u00f3n ou non dos diferentes materiais segundo as s\u00faas propiedades e tendo en conta as caracter\u00edsticas do sistema e elemento construtivo no que se aplique. Os obxectivos formativos son os que tratan de desenvolver actitudes activas e participativas dos alumnos con relaci\u00f3n \u00e1 s\u00faa propia formaci\u00f3n e con relaci\u00f3n ao traballo en grupo, especialmente importantes nas clases interactivas. Dar\u00e1selle a oportunidade aos alumnos de participar en clase e de realizar an\u00e1lise de casos, que se entregar\u00e1n de forma obrigatoria. Os devanditos traballos teranse en conta na avaliaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Materiais III", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "cruz.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Martinez, Maria Cruz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701017"}}
{"codigo": "670G01017", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Administrar e xestionar a adquisici\u00f3n dos materiais, sistemas e recursos propios do proceso construtivo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Antecedentes hist\u00f3ricos: Breve repaso de las caracter\u00edsticas y propiedades del hormig\u00f3n. Estado actual del conocimiento de la tecnolog\u00eda del hormig\u00f3n. Normativa. Instrucci\u00f3n EHE. El C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.- Conceptos b\u00e1sicos del hormig\u00f3n armado: La adherencia entre hormig\u00f3n y acero. Continuidad, monolitismo y encadenado de las estructuras de hormig\u00f3n armado. Protecci\u00f3n de las armaduras. Incompatibilidades. Durabilidad."}, {"subtema": "1.3.- Preparaci\u00f3n y puesta en obra del hormig\u00f3n: Amasado del hormig\u00f3n a pie de obra. El hormig\u00f3n preparado. Caracter\u00edsticas. Condiciones de recepci\u00f3n. Falso fraguado. Transporte del hormig\u00f3n. Puesta en obra del hormig\u00f3n. Vertido y compactado. Puesta en obra con bomba. Hormig\u00f3n proyectado (gunitado). Empleo de aditivos. Superfluidificantes. Hormigones autocompactables. Curado del hormig\u00f3n: Precauciones. Hormigonado en tiempo fr\u00edo. Hormigonado en tiempo caluroso. Juntas de hormigonado."}, {"subtema": "1.4.- Armaduras: Aceros empleados en la construcci\u00f3n. Identificaci\u00f3n de las barras de acero. Caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas, mec\u00e1nicas, adherentes, aptitud al soldeo, etc."}, {"subtema": "1.5.-Tipos de armadura: Di\u00e1metros. Distancias m\u00e1ximas y m\u00ednimas entre barras. Recubrimientos de protecci\u00f3n: distancia a los paramentos. Cuant\u00edas geom\u00e9tricas. Di\u00e1metros de mandril, patilla y doblado de las armaduras."}, {"subtema": "1.6.- Anclaje de armaduras: Tipos de anclaje. Empalmes: solapo, soldadura, manguito. Tipos de anclaje. Anclajes mec\u00e1nicos. Soldadura."}, {"subtema": "1.7.- Entramados de hormig\u00f3n: Sistemas porticados. Soportes. Vigas. Voladizos. Brochales. Arrostramientos y encadenados Conceptos generales. Disposici\u00f3n de las armaduras en funci\u00f3n de su trabajo mec\u00e1nico y de las condiciones de ejecuci\u00f3n. Piezas de trazado curvo. Piezas quebradas. Condiciones de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "1.8.- La discontinuidad en el hormig\u00f3n armado: Regiones discontinuas. Sistemas de bielas y tirantes. Cargas concentradas sobre macizos. Articulaciones: Concepto, utilidad y generalidades. Tipos de articulaciones. Articulaciones pl\u00e1sticas. Vigas de gran canto. M\u00e9nsulas cortas."}, {"subtema": "1.9.- Elementos de superficie: Losas y placas apoyadas/empotradas en dos o m\u00e1s lados. Sistemas de superficie apoyados sobre pilares: placas y forjados reticulares. Muros de carga. Muros de contenci\u00f3n: Tipolog\u00eda, criterios de dise\u00f1o. Muros pantalla. Condiciones de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "1.10.- Forjados: Concepto y misi\u00f3n resistente. Tipos de forjados. Forjados especiales: prelosas. Condiciones de ejecuci\u00f3n. Normativa de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.11.- Escaleras de hormig\u00f3n armado: Tipolog\u00eda. Zancas. Losas. Organizaci\u00f3n estructural. Condiciones de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "1.12.- Cimentaciones: Generalidades. Sondeos. Precauciones y condiciones de seguridad. Diferentes tipos de cimentaciones de hormig\u00f3n armado. Cimentaciones superficiales. Encepados y zapatas r\u00edgidas. Zapatas flexibles. Zapatas corridas, continuas y combinadas. Losas de cimentaci\u00f3n. Cimentaciones profundas: Pilotes. Tipolog\u00eda. Procedimientos de puesta en obra. Encepados. Muros pantalla. Apuntalamientos y anclajes. Condiciones de ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "1.13.- Patolog\u00eda y terap\u00e9utica del hormig\u00f3n estructural: Aspectos patol\u00f3gicos. Causas de las principales patolog\u00edas. Sintomatolog\u00eda. Reparaci\u00f3n de los da\u00f1os estructurales. Determinaci\u00f3n de la etiolog\u00eda del da\u00f1o."}, {"subtema": "1.14.- El hormig\u00f3n pretensado: Concepto de pretensado. Datos hist\u00f3ricos. Materiales empleados y caracter\u00edsticas de los mismos. Sistemas de pretensado. Dispositivos de tesado. Gatos y anclajes. Vainas. Empalme de armaduras. Inyecci\u00f3n y sellado. Normativa vigente y recomendaciones. Control de ejecuci\u00f3n del hormig\u00f3n pretensado. Tolerancias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- CONSTRUCCI\u00d3N HORMIG\u00d3N ESTRUCTURAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Ya\u00f1ez, Francisco Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "CONTENIDOS: La asignatura (materia) Construcci\u00f3n III consta de la siguiente unidad docente: Construcci\u00f3n Hormig\u00f3n Estructural. Estos contenidos se desarrollan en el programa correspondiente que forma parte de este documento. OBJETIVOS DE LA ASIGNATURA: El conocimiento de las bases te\u00f3ricas, tecnolog\u00eda y normativa de los oficios indicados en los contenidos, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de dichos conocimientos, que el alumno debe de ser capaz de dominar y demostrar la capacidad de expresar correctamente soluciones a problemas de construcci\u00f3n estructural. Desarrollar el esp\u00edritu cr\u00edtico y de an\u00e1lisis para desarrollar ordenadamente cualquier problema constructivo relacionado con el programa de la asignatura. Conocer y usar la terminolog\u00eda constructiva y poder expresar con rigor y precisi\u00f3n cualquier redacci\u00f3n t\u00e9cnica, facilitando as\u00ed la correcta comprensi\u00f3n y transmisi\u00f3n de las ideas. Desarrollar la capacidad de representar, de una forma \u00e1gil, por medio de croquis o dibujos claros (en sistema di\u00e9drico y acotados), ordenados y correctos, las distintas soluciones constructivas, con las especificaciones t\u00e9cnicas necesarias, entendiendo que es el medio de expresi\u00f3n m\u00e1s riguroso y preciso en el campo de conocimiento de la materia. NIVEL DE DIFICULTAD: Se trata de una asignatura de amplios contenidos. La amplitud de la materia y la continua referencia a normas de obligado cumplimiento, obligan al alumno a prestar una atenci\u00f3n minuciosa tanto en las clases expositivas como interactivas, as\u00ed como a la bibliograf\u00eda facilitada. Del mismo modo los trabajos y pr\u00e1cticas de curso deben expresar, con rigor conceptual y gr\u00e1fico, las soluciones adoptadas. Se exige, en suma, reflexionar mucho m\u00e1s que realizar un mero ejercicio de memoria, aunque este sea necesario. La mayor dificultad de la asignatura no est\u00e1 en aprender los conceptos generales que se asimilan f\u00e1cilmente (lo cual resulta sumamente enga\u00f1oso) sino dedicarle, intensamente, el tiempo programado necesario para interpretar correctamente todos los temas tratados y saber expresarlo posteriormente con precisi\u00f3n y rigor.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n III", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "francisco.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Ya\u00f1ez, Francisco Jose"}, {"email": "manuel.martin1@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn L\u00f3pez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701019"}}
{"codigo": "670G01019", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar estruturas de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Actitude vital positiva fronte \u00e1s innovaci\u00f3ns sociais e tecnol\u00f3xicas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1\tConcepto de tensi\u00f3n: Normal y tangencial"}, {"subtema": "2\tComponentes intr\u00ednsecas del vector tensi\u00f3n"}, {"subtema": "3\tLas tensiones en funci\u00f3n de la orientaci\u00f3n de la secci\u00f3n."}, {"subtema": "4\tComponentes intr\u00ednsecas. Represenaci\u00f3n gr\u00e1fica: c\u00edrculo de Mohr"}, {"subtema": "5\tTeorema de Cauchy"}, {"subtema": "6\tEstado tensional plano. Tensor de tensiones"}, {"subtema": "7\tTensiones y Direcciones principales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "01\tESTADO TENSIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Deformaciones espec\u00edficas"}, {"subtema": "2 Deformaciones angulares"}, {"subtema": "3 Estado deformacional plano. Tensor de deformaciones"}, {"subtema": "4 Componentes intr\u00ednsecas. Representaci\u00f3n. C\u00edrculo de Mohr"}, {"subtema": "5 Deformaciones y direcciones principales"}, {"subtema": "6 Deformaciones T\u00e9rmicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "02\tDEFORMACIONES Y DESPLAZAMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tConstantes el\u00e1sticas de los materiales"}, {"subtema": "2\tLey generalizada de Hooke"}, {"subtema": "3\tEcuaciones de Lam\u00e9"}], "temas": [{"tema": "03\tRESPUESTA MEC\u00c1NICA DE LOS MATERIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tConcepto de S\u00f3lido El\u00e1stico"}, {"subtema": "2\tHip\u00f3tesis del prisma mec\u00e1nico. Esfuerzos caracter\u00edsticos. M\u00e9todo de las secciones"}, {"subtema": "3\tEcuaciones de equivalencia"}, {"subtema": "4\tHip\u00f3tesis de la rigidez relativa y de Bernoulli"}, {"subtema": "5\tPrincipio de Saint-Venant y de superposici\u00f3n de efectos"}, {"subtema": "6\tDiagrama convencional tensi\u00f3n - deformaci\u00f3n del acero d\u00factil."}, {"subtema": "7\tCriterios de falla: Tensi\u00f3n normal m\u00e1xima y criterio de Von Mises"}], "temas": [{"tema": "04\tRESISTENCIA DE MATERIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tEstados tensional y deformacional uniaxiales"}, {"subtema": "2\tResistencia de las barras."}, {"subtema": "3\tResoluci\u00f3n de problemas monoaxiales hiperest\u00e1ticos"}, {"subtema": "4\tIntroducci\u00f3n al problema del pandeo. Carga cr\u00edtica de Euler."}, {"subtema": "5\tIntroducci\u00f3n a la plasticidad en axil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "05\tESFUERZO AXIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Teor\u00eda elemental"}, {"subtema": "2 Elementos de uni\u00f3n"}, {"subtema": "3 Uniones de un pasador. C\u00e1lculo."}, {"subtema": "4 Uniones de M\u00faltiples pasadores: Cargas centradas y exc\u00e9ntricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "06\tESFUERZO CORTANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2 Hip\u00f3tesis y resoluci\u00f3n general. Estado tensional."}, {"subtema": "3 Flexi\u00f3n pura sim\u00e9trica. Ley de Navier. M\u00f3dulo resistente"}, {"subtema": "4 Verificaci\u00f3n y Dimensionado de secciones"}, {"subtema": "5 Ecuaci\u00f3n diferencial de la l\u00ednea el\u00e1stica"}, {"subtema": "6 Introducci\u00f3n a la plasticidad en flexi\u00f3n pura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "07\tFLEXION PURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Tensiones rasantes. F\u00f3rmula de Colignon"}, {"subtema": "2 Tensiones Principales. Isost\u00e1ticas"}, {"subtema": "3 C\u00e1lculo de vigas."}, {"subtema": "4 Vigas armadas. Esfuerzo rasante"}, {"subtema": "5 Vigas compuestas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "08\tFLEXION SIMPLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTensiones normales y tangenciales."}, {"subtema": "2\tFibra neutra"}, {"subtema": "3\tAn\u00e1lisis de deformaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "09\tFLEXION ESVIADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTensiones normales y tangenciales. Eje neutro."}, {"subtema": "2\tCentro de presiones y eje neutro"}, {"subtema": "3\tN\u00facleo central. Concepto. Determinaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10\tFLEXION COMPUESTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTorsi\u00f3n simple y torsi\u00f3n pura"}, {"subtema": "2\tTorsi\u00f3n de barras cil\u00edndricas. Teor\u00eda de Coulomb."}, {"subtema": "3\tTorsi\u00f3n de prismas de secci\u00f3n transversal no circular."}, {"subtema": "4\tConsideraciones de dise\u00f1o en elementos sometidos a torsi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11\tTORSI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tLey de Clapeyron."}, {"subtema": "2\tTrabajo de deformaci\u00f3n en axil, flexi\u00f3n y corte."}, {"subtema": "3\tTeoremas de Castigliano."}, {"subtema": "4\tM\u00e9todo de la carga unitaria de Mohr-Maxwell."}, {"subtema": "5\tTeorema del trabajo m\u00ednimo de Menabrea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12\tM\u00c9TODOS ENERG\u00c9TICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tCoeficientes de influencia"}, {"subtema": "2\tEl m\u00e9todo de la Rigidez"}, {"subtema": "3\tM\u00e9todo de Rigidez: aplicaci\u00f3n a estructuras articuladas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13\tMETODOS NUM\u00c9RICOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "isaac.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez C\u00e9sar, Isaac"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Dentro da Enxe\u00f1ar\u00eda da Edificaci\u00f3n e da Arquitectura T\u00e9cnica, a asignatura sit\u00faase no eido das estructuras de edificaci\u00f3n. Tr\u00e1tase dun curso de introducci\u00f3n, que se centra na Resistencia de Materiais e na Teor\u00eda da Elasticidade.", "nombre_asignatura": "Estructuras I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "isaac.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez C\u00e9sar, Isaac"}, {"email": "emilio.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Rey, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701007"}}
{"codigo": "670G01007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Dese\u00f1ar sistemas de acondicionamento ac\u00fastico e verificar e avaliar o comportamento ac\u00fastico dos edificios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Propiedades f\u00edsicas dos fluidos: l\u00edquidos e gases."}, {"subtema": "1.2 Est\u00e1tica de fluidos."}, {"subtema": "1.3 Din\u00e1mica de fluidos."}, {"subtema": "1.4 Aplicaci\u00f3ns da Mec\u00e1nica de Fluidos e Hidr\u00e1ulica."}], "temas": [{"tema": "1. Mec\u00e1nica de Fluidos e Hidr\u00e1ulica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Corriente el\u00e9ctrica continua"}, {"subtema": "2.2 Corriente el\u00e9ctrica alterna"}, {"subtema": "2.3 Ondas electromagn\u00e9ticas: a luz como onda electromagn\u00e9tica."}, {"subtema": "2.4 Aplicaci\u00f3ns da Electricidade e o Electromagnetismo."}], "temas": [{"tema": "2. Electricidade e Electromagnetismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Calor e Temperatura."}, {"subtema": "3.2 Transferencia de Calor."}, {"subtema": "3.3 Higrometr\u00eda e transferencia de humedade."}, {"subtema": "3.4 Aplicaci\u00f3ns da Termodin\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "3. Termodin\u00e1mica:Calorimetr\u00eda e Higrotermia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introduci\u00f3n \u00e1 Ac\u00fastica aplicada \u00e1 Edificaci\u00f3n. Documento B\u00e1sico de Protecci\u00f3n fronte ao Ru\u00eddo DBHR do CTE."}], "temas": [{"tema": "4. Ac\u00fastica Aplicada."}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Lopez, Pedro Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "De acordo coa ORDE ECI/3855/2007, de 27 de decembro, pola que se establecen os requisitos para a verificaci\u00f3n dos t\u00edtulos universitarios oficiais que habiliten para o exercicio da profesi\u00f3n de Arquitecto T\u00e9cnico, o plan de estudos deber\u00e1 inclu\u00edr, como m\u00ednimo, un conxunto de m\u00f3dulos. Un deles \u00e9 un m\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica con 60 ECTS, no cal, entre outros, programaranse Fundamentos Cient\u00edficos para a adquisici\u00f3n das competencias propias do devandito m\u00f3dulo. Especificamente, coa F\u00edsica II pers\u00e9guese: O co\u00f1ecemento dos fundamentos te\u00f3ricos e principios b\u00e1sicos aplicados \u00e1 edificaci\u00f3n, da mec\u00e1nica de flu\u00eddos, a hidr\u00e1ulica, a electricidade e o electromagnetismo, a calorimetr\u00eda e higrotermia, e a ac\u00fastica.", "nombre_asignatura": "Fisica Aplicada II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "pedro.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Lopez, Pedro Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701006"}}
{"codigo": "670G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar estruturas de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1.- Espazos vectoriais. Definici\u00f3ns e propiedades b\u00e1sicas. Subespazos."}, {"subtema": "I.2.- Combinaci\u00f3n linear de vectores. Bases, dimensi\u00f3n."}, {"subtema": "I.3.- Ecuaci\u00f3ns dun subespazo. Intersecci\u00f3n e suma de subespazos."}, {"subtema": "I.4.- Aplicaci\u00f3ns lineares. Definici\u00f3ns e conceptos b\u00e1sicos. N\u00facleo, imaxe, propiedades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I.- CONCEPTOS B\u00c1SICOS DE \u00c1LXEBRA LINEAR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1.- Matrices. Definici\u00f3ns. Matriz asociada a unha aplicaci\u00f3n. Operaci\u00f3ns con matrices. Matriz de cambio de base."}, {"subtema": "II.2.- Determinantes. Definici\u00f3ns e propiedades b\u00e1sicas. C\u00e1lculo da inversa dunha matriz. Rango dunha matriz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II.- MATRICES E DETERMINANTES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1.- Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineares. Definici\u00f3ns e conceptos b\u00e1sicos. Condici\u00f3ns de compatibilidade. Teorema de Rouch\u00e9-Frobenius. Resoluci\u00f3n de sistemas: regra de Cramer. M\u00e9todo de Gauss."}, {"subtema": "III.2.- Soluci\u00f3n de sistemas, m\u00e9todos iterativos. M\u00e9todos de Jacobi e de Gauss-Seidel. Norma dunha matriz. Converxencia dos m\u00e9todos iterativos. Acoutamento do erro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III.- SISTEMAS DE ECUACI\u00d3NS LINEARES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1. Vectores propios e valores propios"}, {"subtema": "IV. 2. Diagonalizaci\u00f3n dunha matriz"}], "temas": [{"tema": "TEMA IV.- DIAGONALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1.- Xeometr\u00eda af\u00edn. Sistemas de referencia, coordenadas. Cambio de coordenadas no plano e no espazo."}, {"subtema": "V.2.- Ecuaci\u00f3ns da recta. Posici\u00f3ns relativas de rectas."}, {"subtema": "V.3.- Ecuaci\u00f3ns do plano. Posici\u00f3ns relativas de planos. Posici\u00f3ns relativas de rectas e planos. Feixes de rectas e de planos."}, {"subtema": "V.4.- Xeometr\u00eda euclidiana. Produto escalar. Ortonormalizaci\u00f3n. Produto vectorial. Produto mixto."}, {"subtema": "V.5.- Aplicaci\u00f3ns \u00e1 xeometr\u00eda. Distancias: entre puntos, dun punto a unha recta, dun punto a un plano. Entre rectas. Dunha recta a un plano. Entre planos."}], "temas": [{"tema": "TEMA V.-  XEOMETR\u00cdA AF\u00cdN E EUCL\u00cdDEANA NO ESPACIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VI.1.- Transformaci\u00f3ns ortogonais.Definici\u00f3ns e propiedades b\u00e1sicas."}, {"subtema": "VI.2.- Clasificaci\u00f3n de transformaci\u00f3ns en R2 e en R3."}, {"subtema": "VI.3.- Formas cuadr\u00e1ticas. Definici\u00f3ns e propiedades b\u00e1sicas. Variedades cuadr\u00e1ticas."}, {"subtema": "VI.4.- C\u00f3nicas. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "VI.5.- Cu\u00e1dricas. Ecuaci\u00f3n reducida. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI.- TRANSFORMACI\u00d3NS ORTOGONAIS E SIMETR\u00cdAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VII.1.- Curvas no espazo euclidiano. Recta tanxente, lonxitude dunha curva."}, {"subtema": "VII.2.- Triedro de Frenet, curvatura e torsion. Caracterizaci\u00f3n de curvas planas."}, {"subtema": "VII.3.- Noci\u00f3n de superficie. Plano tanxente. Primeira Forma Fundamental. \u00c1rea dunha superficie."}, {"subtema": "VII.4.- Segunda Forma Fundamental. Curvatura Total."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns multilineares. Tensores  nunha superficie"}], "temas": [{"tema": "TEMA VII.- XEOMETR\u00cdA DIFERENCIAL DE CURVAS E SUPERFICIES. TENSORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se existe dispo\u00f1ibilidade horaria e material faranse pr\u00e1cticas nalg\u00fans dos temas usando o programa Maxima"}], "temas": [{"tema": "Anexo:"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.dorotea.tarrio.tobar@udc.es", "nombre": "Tarrio Tobar, Ana Dorotea"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "marta.gabel@udc.es", "nombre": "Garcia Abel, Marta"}, {"email": "ana.dorotea.tarrio.tobar@udc.es", "nombre": "Tarrio Tobar, Ana Dorotea"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701015"}}
{"codigo": "670G01015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios sobre xesti\u00f3n urban\u00edstica e dereito aplicado \u00e1 edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e prevenci\u00f3n de riscos, dese\u00f1o de estudos e planes, as\u00ed como dos procesos de coordinaci\u00f3n da seguridade e sa\u00fade laboral na edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Redactar, analizar, controlar, xestionar e desenvolver proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Efectuar procesos de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control urban\u00edstico."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Analizar a viabilidade urban\u00edstica de solares e elaborar documentos relacionados co planeamento, xesti\u00f3n e control urban\u00edstico."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar asesoramentos inmobiliarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Derecho. Fuentes del Derecho. Derecho p\u00fablico y Derecho privado. El procedimiento administrativo. Las potestades administrativas. El r\u00e9gimen jur\u00eddico de la contrataci\u00f3n. El sistema jur\u00eddico del urbanismo. El sistema jur\u00eddico de la edificaci\u00f3n en el Ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol, especial referencia a Galicia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1 Introducci\u00f3n General al Derecho."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hecho social y respuesta jur\u00eddica en materia de urbanismo. El Derecho Urban\u00edstico espa\u00f1ol: origen y desarrollo. Ordenaci\u00f3n del territorio y urbanismo: su delimitaci\u00f3n. El urbanismo como funci\u00f3n p\u00fablica. Acci\u00f3n urban\u00edstica e iniciativa privada. Los principios informantes del sistema urban\u00edstico espa\u00f1ol. El ordenamiento jur\u00eddico en materia de urbanismo y ordenaci\u00f3n del territorio vigente en la Comunidad Aut\u00f3noma Gallega. El r\u00e9gimen competencial del urbanismo en Galicia: la concurrencia competencial de distintas Administraciones p\u00fablicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2 Derecho Urban\u00edstico. Introducci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El derecho de propiedad urbana. Su concepci\u00f3n estatutaria. Las situcaiones b\u00e1sicas de suelo.  Clasificaci\u00f3n y calificaci\u00f3n del suelo: su distinci\u00f3n.El suelo urbano: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo urbanizable: categor\u00eda y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo r\u00fastico: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. El suelo de n\u00fducleo rura: categor\u00edas y r\u00e9gimen jur\u00eddico. Las indemnizaciones urban\u00edsticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3 El r\u00e9gimen urban\u00edstico del suelo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La peculiar forma de producci\u00f3n del ordenamiento urban\u00edstico. Concepto y naturaleza de los planes. El sistema de planificaci\u00f3n urban\u00edstica en Galicia: clases de planes y normas urban\u00edsticas en la LOUPMRGal: planeamiento territorial, planeamiento general y planeamiento de desarrollo. Los est\u00e1ndares urban\u00edsticos y las normas de directa aplicaci\u00f3n . El procedimiento de tramitaci\u00f3n de lo planes. Vigencia, modificaci\u00f3n y revisi\u00f3n de los Planes."}], "temas": [{"tema": "4 El sistema de planeamiento urban\u00edstico y de ordenaci\u00f3n del territorio."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La ejecuci\u00f3n del planeamiento urban\u00edstico. Principios informantes y requisitos generales: el principio de equidistribuci\u00f3n de cargas y beneficios y el principio de participaci\u00f3n en las plusval\u00edas. Presupuestos jur\u00eddicos de la ejecuci\u00f3n. Sistemas de ejecuci\u00f3n urban\u00edstica en la LOUPMRGal: sistemas directos y sistemas indirectos. Los convenios urban\u00edsticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5 La Gesti\u00f3n Urban\u00edstica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los instrumentos para la obtenci\u00f3n de dotaciones urban\u00edsticas: La expropiaci\u00f3n forzosa, la ocupaci\u00f3n directa, la permuta forzosa. los convenios urban\u00edsticos. El patrimonio p\u00fablico del suelo. Los derechos de tanteo y de retracto."}], "temas": [{"tema": "6 Obtenci\u00f3n de dotaciones p\u00fablicas y patrimonios p\u00fablicos del suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El control de la edificaci\u00f3n y uso del suelo. El  r\u00e9gimen jur\u00eddico de las licencias urban\u00edsticas. El deber de conservaci\u00f3n y sus l\u00edmites. Declaraci\u00f3n de ruina y orden de demolici\u00f3n. Las medidas de reposici\u00f3n de la legalidad. La edificaci\u00f3n forzosa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7 La Intervenci\u00f3n en la edificaci\u00f3n y uso del suelo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La protecci\u00f3n de la legalidad urban\u00edstica. Infracciones urban\u00edsticas: concepto y clases. Personas responsables. Sanciones administrativas. Responsabilidad administrativa y responsabilidad penal: relaciones entre ambas. Responsabilidad civil. Sistema de garant\u00edas jur\u00eddicas. La acci\u00f3n p\u00fablica en materia de urbanismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8 La disciplina urban\u00edstica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anulaci\u00f3n de licencias, la modificaci\u00f3n de los t\u00edtulos habilitantes, limitaciones o vinculaciones singulares, alteraci\u00f3n del planeamiento."}], "temas": [{"tema": "9 Supuestos indemnizatorios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco jur\u00eddico.  El proceso de la edificaci\u00f3n. Fases del proceso. Requisitos de la Edificaci\u00f3n. El C\u00f3digo T\u00e8cnico de la Edificaci\u00f3n. Agentes que intervienen en el proceso. En especial, las competencias de los Ingenieros de la Edificaci\u00f3n. Sistema de responsabilidad y garant\u00edas."}], "temas": [{"tema": "10 Derecho de la Edificaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El urbanismo, medio ambiente y edificaci\u00f3n. su relaci\u00f3n. Derecho ambiental: concepto y \u00e1mbito. Ordenamiento jur\u00eddico ambiental: principios y caracteres. R\u00e9gimen org\u00e1nico y competencial. T\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n administrativa. Legislaci\u00f3n sectorial; en particular, la normativa de actividades clasificadas. Urbanismo y derecho del paisaje."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11 Introducci\u00f3n al Derecho ambiental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Dominio P\u00fablico. Clases de Dominio P\u00fablico. Usos: autorizaciones y concesiones. Protecci\u00f3n. La incidencia de la legislaci\u00f3n sectorial en el urganismo: Costas, aguas, carreteras, patrimonio."}], "temas": [{"tema": "12 Dominio p\u00fablico y urbanismo."}, {"tema": "."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El derecho a la vivienda. R\u00e9gimen jur\u00eddico. Normas de habitabilidad. Normativa de vivienda protegida"}], "temas": [{"tema": "13 Derecho de la vivienda."}, {"tema": "."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "almudena.fernandez.carballal@udc.es", "nombre": "Fernandez Carballal, Almudena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito P\u00fablico da Edificaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "almudena.fernandez.carballal@udc.es", "nombre": "Fernandez Carballal, Almudena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701008"}}
{"codigo": "670G01008", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os distintos sistemas de representaci\u00f3n as\u00ed como as t\u00e9cnicas e procedementos de expresi\u00f3n gr\u00e1fica aplicados \u00e1 edificaci\u00f3n e \u00e1s construci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Ter a capacidade de xestionar tempos e recursos: desenvolver plans, priorizar actividades, identificar as cr\u00edticas, establecer prazos e cumprilos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Analizar e aprender a percibir obxectos tridimensionales sinxelos e representalos, xa sexa polas s\u00faas vistas no sistema di\u00e9drico como en volume no axonom\u00e9trico. - Aprender a utilizar o sistema de representaci\u00f3n m\u00e1is adecuado para cada caso. - Capacitar ao alumno co fin de transmitir e definir obxectivamente a volumetr\u00eda dun obxecto, as\u00ed como a s\u00faa secuencia construtiva (despezamentos) mediante os sistemas perspectivos isom\u00e9trico, militar, caballera ou c\u00f3nico. - Co\u00f1ecer os procedementos para representar curvas nos distintos sistemas. - Aprender a utilizar o sistema de representaci\u00f3n adecuado para definir un detalle construtivo."}], "temas": [{"tema": "Sistemas de representaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a comunicar a trav\u00e9s da linguaxe gr\u00e1fica arquitect\u00f3nica - Aprender, practicando, os procesos de representaci\u00f3n gr\u00e1fica na arquitectura e a s\u00faa materializaci\u00f3n, tanto a nivel xeral como nos seus detalles - Aprender a interpretar mediante o pensamento e a sintaxe xeom\u00e9trico-construtiva. - Aprender os c\u00f3digos de representaci\u00f3n gr\u00e1fica arquitect\u00f3nica."}], "temas": [{"tema": "Concepto de debuxo arquitect\u00f3nico. Linguaxe gr\u00e1fica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conseguir que o alumno se desenvolva no manexo do instrumental e no co\u00f1ecemento e uso do material de apoio para a representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}], "temas": [{"tema": "Instrumentos de debuxo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecer, aprender e utilizar os diferentes formatos de papel normalizados e a elecci\u00f3n do m\u00e1is adecuado para o produto gr\u00e1fico a realizar. - Identificar o elemento representado, as\u00ed como o autor e demais datos de interese dun debuxo arquitect\u00f3nico mediante un cajet\u00edn normalizado."}], "temas": [{"tema": "Normalizaci\u00f3n. Formatos, cajet\u00edn."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecer e aprender a trazar e valorar as li\u00f1as con calidade, incidindo no ton e o peso segundo a intencionalidade."}, {"subtema": "- Co\u00f1ecer a clasificaci\u00f3n das li\u00f1as e a s\u00faa correcta utilizaci\u00f3n en cada caso."}, {"subtema": "- Adquirir habilidades e destrezas mediante unha sincronizaci\u00f3n psico-manual que concl\u00faa nunha precisi\u00f3n e un rigor no trazado."}, {"subtema": "- Co\u00f1ecer os s\u00edmbolos convencionais da representaci\u00f3n arquitect\u00f3nica."}, {"subtema": "- Adquirir unha disciplina e uns h\u00e1bitos mediante o trazado da forma das letras e co\u00f1ecer e utilizar a s\u00faa normalizaci\u00f3n. A rotulaci\u00f3n, letras e cifras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de presentaci\u00f3n: grafismo, rotulaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecer e aprender a trazar e valorar as ordes cl\u00e1sicas.   - Xeometr\u00eda e modulaci\u00f3n. - Precisi\u00f3n gr\u00e1fica e xeom\u00e9trica. - Estudo xeom\u00e9trico das formas. -    Construci\u00f3ns xeom\u00e9tricas dos molduras."}], "temas": [{"tema": "A xeometr\u00eda nas ordes cl\u00e1sicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a percibir o feito arquitect\u00f3nico mediante a an\u00e1lise xeom\u00e9trica"}, {"subtema": "- Aprender a percibir a forma e a proporci\u00f3n dos obxectos"}, {"subtema": "- Alcanzar unha r\u00e1pida percepci\u00f3n do volume do obxecto a representar."}, {"subtema": "- Aprender a ler o esquema de trazado dun feito arquitect\u00f3nico controlando o proceso de elaboraci\u00f3n."}, {"subtema": "- Aprender a descompor geom\u00e9tricamente cada unha das vistas di\u00e9dricas. Establecer m\u00f3dulos de comparaci\u00f3n para determinar as leis proporcionais que determinan unha vista di\u00e9drica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise da forma. An\u00e1lise xeom\u00e9trica. An\u00e1lise proporcional. Concepto de m\u00f3dulo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Establecer a completa definici\u00f3n dun obxecto mediante as s\u00faas vistas di\u00e9dricas. - Comprender e practicar a proxecci\u00f3n cil\u00edndrica ortogonal (a planta, o alzado e o perfil) e a oblicua - Aprender os c\u00f3digos de representaci\u00f3n gr\u00e1fica arquitect\u00f3nica. - Aprender a repartir as vistas no papel de forma que o debuxo mante\u00f1a o equilibrio entre espazos graficados e espazos en branco."}], "temas": [{"tema": "Concepto de esbozo. Metodolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a representar as partes ocultas nos obxectos con composici\u00f3n interna complexa realizando as secci\u00f3ns necesarias para definilas. - Diferenciar os m\u00faltiples tipos de secci\u00f3ns que se poden empregar na definici\u00f3n do obxecto. - Utilizar o n\u00famero de secci\u00f3ns necesarias para definir un obxecto situ\u00e1ndoas no lugar apropiado. - Representar correctamente as secci\u00f3ns diferenciando as li\u00f1as de secci\u00f3n das li\u00f1as de proxecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Concepto de secci\u00f3n. Tipos. Criterios de elecci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a percibir un obxecto en todos os seus detalles, transmitindo a forma exacta e as s\u00faas dimensi\u00f3ns - Aprender a clasificar os diferentes tipos de detalles e representalos correctamente. - Aprender a utilizar o sistema de representaci\u00f3n adecuado para definir un detalle construtivo."}], "temas": [{"tema": "Concepto de detalle. Criterios de selecci\u00f3n e vistas m\u00ednimas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a percibir as dimensi\u00f3ns do obxecto mediante a toma de datos"}, {"subtema": "- Diferenciar entre toma de medidas e anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Aprender a elixir as vistas m\u00e1is adecuadas para dispor as distintas cotas."}, {"subtema": "- Aprender a dispor as cotas nas distintas vistas, segundo estas at\u00f3pense ou non contidas nos planos paralelos aos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "- Aplicar os principios xerais da anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Aprender a elixir os elementos que definen a orixe para referenciar obxectos e partes a medir e acoutar."}, {"subtema": "- Aprender a dispor determinados tipos de cota que, por singularidade, requiren unha atenci\u00f3n especial."}, {"subtema": "- Aprender a situar puntos polos sistemas de coordenadas e triangulaci\u00f3n para determinar \u00e1ngulos e radios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Anotaci\u00f3n. Tipos. Normativa. Utensilios de medida. Toma de medidas. Metodolox\u00eda. Erros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a representar, trazar e valorar o debuxo de ideas   impl\u00edcitas na mente do autor. - O debuxo virtual como un medio para descubrir e expresar as intenci\u00f3ns creativas ou construtivas. - O debuxo como un elemento b\u00e1sico da representaci\u00f3n e a reinterpretaci\u00f3n da obra arquitect\u00f3nica-construtiva."}], "temas": [{"tema": "O debuxo de memoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a comprender e establecer a lonxitude do segmento debuxado e a lonxitude do obxecto representado."}, {"subtema": "- Aprender a decidir o tama\u00f1o do obxecto a representar, en funci\u00f3n das intenci\u00f3ns que rexen o trazado do debuxo: a contorna afastada (visi\u00f3n de conxunto) e a contorna inmediata (os detalles) coa completa definici\u00f3n da forma."}, {"subtema": "- Aprender a confeccionar escalas gr\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A posta a escala. Tipos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprender a percibir e caracterizar os diferentes materiais que interve\u00f1en na construci\u00f3n do obxecto"}, {"subtema": "- Aprender a valorar o rigor no procedemento e a exactitude no traballo de levantamento de planos."}, {"subtema": "- Analizar un conxunto arquitect\u00f3nico, partindo da globalidad e desenvolv\u00e9ndoo a trav\u00e9s do detalle."}, {"subtema": "- Aprender a descompor en espazos m\u00e1is reducidos un edificio de certa complexidade."}, {"subtema": "- Aprender a utilizar instrumentos avanzados de toma de datos baseados na restituci\u00f3n fotogr\u00e1fica."}, {"subtema": "- Aprender a establecer m\u00e9todos de traballo de acordo coa arquitectura que vai ser levantada gr\u00e1ficamente."}], "temas": [{"tema": "Concepto de levantamento de planos. A toma de datos. Metodolox\u00eda. Sistemas de medici\u00f3n. O debuxo de gabinete."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gsarceda@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sarceda, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "O debuxo de esbozo, como todos os debuxos t\u00e9cnicos, ha de cumprir con dous obxectivos fundamentais: A expresi\u00f3n e a comunicaci\u00f3n de ideas, condici\u00f3ns indispensables para o correcto seguimento do que esta capacitado para lelo ou interpretalo. O alumno adquire os co\u00f1ecementos necesarios para poder comunicarse con outros profesionais relacionados co proceso construtivo. \u00c9 a ferramenta ou instrumento mediante o cal van expresar os co\u00f1ecementos adquiridos no resto de disciplinas impartidas nesta titulaci\u00f3n. Doutra banda, a an\u00e1lise e o co\u00f1ecemento dos diferentes sistemas de representaci\u00f3n permitir\u00e1n seleccionar o m\u00e1is conveniente para resolver o problema do paso do tres dimensi\u00f3ns do espazo \u00e1s d\u00faas dimensi\u00f3ns do papel, e viceversa, profundando no pragmatismo representativo do arquitecto t\u00e9cnico. Ao ser unha materia eminentemente pr\u00e1ctica, fundamentada na adquisici\u00f3n de habilidades e destrezas, \u00e9 necesario que o alumno traballe de modo continuado ao longo do curso. Por iso, \u00e9 recomendable a realizaci\u00f3n de todos os traballos propostos polo profesor.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "manuel.gsarceda@udc.es", "nombre": "Gonzalez Sarceda, Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701013"}}
{"codigo": "670G01013", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os distintos sistemas de representaci\u00f3n as\u00ed como as t\u00e9cnicas e procedementos de expresi\u00f3n gr\u00e1fica aplicados \u00e1 edificaci\u00f3n e \u00e1s construci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aprender a representar as partes seccionadas dos edificios con partes ocultas destes con composici\u00f3n interna complexa. - Diferenciar os m\u00faltiples tipos de secci\u00f3ns que se poden empregar na definici\u00f3n do edificio, execut\u00e1ndoas no lugar apropiado. - Utilizar o n\u00famero de secci\u00f3ns necesarias para definir a construci\u00f3n dun edificio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Concepto de secci\u00f3n construtiva. Tipos. Criterios de elecci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Demolici\u00f3ns, explanaciones, desmontes, terraplenados, baleirados, gabias e pozos. Simbologia e representaci\u00f3n grafica."}, {"subtema": "Planos de conxunto e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Acondicionamento do Terreo. Desmontes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos de drenaxe, drenes superficiais e drenes lineais."}, {"subtema": "Arquetas, pozos, colectores, obras de drenaxe"}, {"subtema": "Tipos de drenaxe:"}, {"subtema": "-Drenaxe de muros de contenci\u00f3n"}, {"subtema": "-Drenaxes de cimentaci\u00f3ns"}, {"subtema": "-Drenaxes de soleiras, de trasd\u00f3s, etc"}, {"subtema": "Planos de conxunto e de detalles."}], "temas": [{"tema": "Saneamentos, drenaxes e avenamientos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contenci\u00f3ns:"}, {"subtema": "-Muros de gravidade"}, {"subtema": "-Muros resistentes"}, {"subtema": "-Pantallas"}, {"subtema": "-Pilotes"}, {"subtema": "-Superficiais: corridas, laxas, vigas centradoras, zapatas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cimentaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De aceiro, Espaciais, Forxados, Soportes, Vigas, Zancas, De f\u00e1brica, de Formig\u00f3n, de Ladrillo, de Pedra."}, {"subtema": "Planos xerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Estruturas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De aceiro, de Aliaxes Lixeiras, de Hormigon, de Madeira, de PVC,"}, {"subtema": "Planos xerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Carpinterias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Persianas: Tipos e Sistemas"}, {"subtema": "Varandas, Fixaci\u00f3ns,etc"}, {"subtema": "Plegables, extensibles, enrollables, etc"}, {"subtema": "Gu\u00edas, capialzados, tambor, motorizaci\u00f3n etc"}, {"subtema": "Planos xenerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Defensas, Varandas, Peches."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De bloque"}, {"subtema": "De ladrillo"}, {"subtema": "De vidro"}, {"subtema": "Prefabricados"}, {"subtema": "Etc"}, {"subtema": "Planos xenerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "F\u00e1bricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Audiovisuais"}, {"subtema": "Climatizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Electricidade"}, {"subtema": "Fontaneria"}, {"subtema": "Gas"}, {"subtema": "Salubridade"}, {"subtema": "Lixos"}, {"subtema": "Depuraci\u00f3n e vertido"}, {"subtema": "Fumes e gases"}, {"subtema": "saneamento"}, {"subtema": "Ventilaci\u00f3n"}, {"subtema": "De transporte"}, {"subtema": "Simbologia, planos xerais e de detalles."}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Biombos: Aceiro, Aliaxes Lixeiras, Madeira, etc"}, {"subtema": "Puertas"}, {"subtema": "Tabiques: Ladrillo, Prefabricados,"}, {"subtema": "Planos xerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Particiones."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Azoteas axardinadas"}, {"subtema": "Transitables"}, {"subtema": "Non transitables"}, {"subtema": "Lucernarios"}, {"subtema": "Tellados de fibrocemento"}, {"subtema": "Galvanizados"}, {"subtema": "Aliaxes lixeiras"}, {"subtema": "Lousa"}, {"subtema": "Sint\u00e9ticos"}, {"subtema": "De Tellas"}, {"subtema": "De Zinc"}, {"subtema": "Planos Xenerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Cubertas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De paramentos vertcales e horizontais:"}, {"subtema": "Alicatados, chapados, enfoscados,lixeiros, industriais, de madeira, laminados, moquetas,de teitos etc."}, {"subtema": "Planos Xenerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Revestimentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fachadas trasventiladas: Pedra, Marmol, fenolicos. Ceramicos, Aluminio Etc"}, {"subtema": "Paneis non portantes de recubrimiento da trama estrutural dun edificio."}, {"subtema": "Planos Xerais e de detalle."}], "temas": [{"tema": "Novos materiais e sistemas de ultima xeraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Traballo realizado por grupos de alumnos en lle cal se desenvolve un traballo que engloba toda a materia que se explico ao longo do curso."}], "temas": [{"tema": "Traballo Global Especifico."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.pdoval@udc.es", "nombre": "Perez Doval, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Ao iniciar o terceiro cuadrimestre, o alumno xa co\u00f1ece as regras da linguaxe arquitect\u00f3nica, superou, as\u00ed mesmo, outras materias paralelas, pero fundamentais para un progreso na comprensi\u00f3n do feito arquitect\u00f3nico e a s\u00faa expresi\u00f3n gr\u00e1fica. Prof\u00fandase nesa realidade chamada Arquitectura facilitando ao alumno, as regras e co\u00f1ecementos que lle permitan abarcar e solucionar cada problema arquitect\u00f3nico concreto, a partir dos seus fundamentos. para iso \u00e9 preciso un desmenuzamiento do feito construtivo, o chegar aos seus \u00faltimos detalles, \u00e1 s\u00faa expresi\u00f3n, ao co\u00f1ecemento das distintas soluci\u00f3ns construtivas, ao Debuxo de Detalles Construtivos, ao Debuxo en fin. Entender o debuxo como unha linguaxe, fac\u00e9ndolle ver ao alumno a universalidade e precisi\u00f3n que a Representaci\u00f3n Gr\u00e1fica representa como elemento de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como os fundamentos da representaci\u00f3n gr\u00e1fica e a s\u00faa necesidade.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "luis.pdoval@udc.es", "nombre": "Perez Doval, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701011"}}
{"codigo": "670G01011", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas e procesos de restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, acondicionamento, patolox\u00eda, mantemento e conservaci\u00f3n dos edificios en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos do patrimonio cultural constitu\u00eddo pola arquitectura popular e hist\u00f3rica galega."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Administrar e xestionar a adquisici\u00f3n dos materiais, sistemas e recursos propios do proceso construtivo."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Planificar e xestionar a conservaci\u00f3n, mantemento, explotaci\u00f3n e uso do edificio as\u00ed como a inspecci\u00f3n t\u00e9cnica do mesmo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Generalidades. Antecedentes hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "Grupos principales de los sistemas estructurales. Forma activa. Vector activo. Masa activa. Superficie activa. Estructuras verticales. H\u00edbridos. Nuevos campos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- ELEMENTOS PORTANTES EN LA CONSTRUCCI\u00d3N. SISTEMAS ESTRUCTURALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- La madera en la construcci\u00f3n. Estructura. Propiedades. Anisotrop\u00eda. Defectos. Enfermedades. Plagas. Tratamientos de protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n. Tipos de madera empleados en la construcci\u00f3n."}, {"subtema": "Extracci\u00f3n: Talado y apeo. Despieces. Escuadr\u00edas. Tableros estructurales."}, {"subtema": "Madera de sierra y madera laminada encolada."}, {"subtema": "El oficio del carpintero de armar. \u00datiles, m\u00e1quinas y herramientas."}, {"subtema": "Uniones de la madera. Tipolog\u00eda de las uniones. Estereotom\u00eda. Ensambles, empalmes, acoplamientos y su tipolog\u00eda. Elementos auxiliares de uni\u00f3n: colas, clavos, tornillos, pernos, conectores, pletinas y chapas. Nomenclatura."}, {"subtema": "2.2.- Cimentaciones con pilotes de madera. Elementos b\u00e1sicos. Hinca de pilotes. Zampeados. Soleras y durmientes."}, {"subtema": "Entramados verticales. Clasificaci\u00f3n. Entramados exentos y partes de que constan. Apoyos de soportes en cimentaci\u00f3n. Muros entramados, partes de que constan y soluciones de remate de fachadas. Uniones tradicionales. Entramados modernos y uniones actuales."}, {"subtema": "2.3.- Entramados horizontales. Organizaci\u00f3n constructiva de techos de madera. Elementos constructivos: j\u00e1cenas, brochales, voladizos, entrevigados, enzoquetados, artesonados. Cielorrasos de madera: funci\u00f3n constructiva y tipolog\u00eda. Apoyos de vigas en muros de f\u00e1brica."}, {"subtema": "Vigas de celos\u00eda. Tipos. Uniones. Entramados inclinados: cubiertas. Criterios generales de dise\u00f1o. Elementos constructivos y nomenclatura de los mismos."}, {"subtema": "2.4.- Organizaci\u00f3n constructiva de los faldones de cubierta."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de las cubiertas. Cubiertas de fald\u00f3n estructural. Tipos de cerchas. Cubiertas de tinglado. Cubiertas de pabell\u00f3n. Chapiteles. Uniones. Intersecciones de cubiertas. Arriostramientos. Nomenclatura."}, {"subtema": "Arcos y b\u00f3vedas de madera. Cubiertas espaciales."}, {"subtema": "2.5.- Escaleras de madera. Tipolog\u00eda. Organizaci\u00f3n constructiva. Uniones. Nomenclatura."}, {"subtema": "Condiciones que establece del C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n para las construcciones de madera estructural."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de la madera contra el fuego. Criterios de dise\u00f1o."}, {"subtema": "La rehabilitaci\u00f3n de estructuras de madera. Criterios generales de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "La carpinter\u00eda de armar en Galicia. Construcciones tradicionales en carpinter\u00eda de armar. Criterios generales de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6.- Estructuras de madera laminada \u2013 encolada. Elementos. Sistemas estructurales. Tipos de cola en funci\u00f3n del uso. Elementos de apoyo. Uniones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- CARPINTER\u00cdA DE ARMAR. MADERA ESTRUCTURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Estructuras de acero. Antecedentes. Generalidades. Caracter\u00edsticas y propiedades de la construcci\u00f3n met\u00e1lica. Tipos de acero. Tipos de perfiles y materiales."}, {"subtema": "Tipolog\u00eda estructural. Sistemas porticados. Tipolog\u00eda de vigas, soportes y p\u00f3rticos. Estructuras espaciales. Tipolog\u00eda de nudos."}, {"subtema": "3.2.- Sistemas de uni\u00f3n: Remaches, soldadura, tornillos. Tipolog\u00eda. S\u00edmbolos. Normativa."}, {"subtema": "Uniones soldadas. Definiciones previas. Garganta, cord\u00f3n de soldadura, secci\u00f3n eficaz del cord\u00f3n de soldadura, etc. Tipos de soldadura. Electrodos y recubrimientos. M\u00e9todos de soldeo. Condiciones de ejecuci\u00f3n. S\u00edmbolos. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Defectos de la soldadura. Sistemas de control. Normativa."}, {"subtema": "Uniones con tornillos. Tipos de tornillos. Elementos complementarios y auxiliares. Tipos de uniones Disposiciones. S\u00edmbolos. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "Uniones con remaches. Tipos de remaches. Elementos complementarios y auxiliares. Tipos de uniones Disposiciones. S\u00edmbolos. Representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "3.3.- Soportes. Tipolog\u00eda. Basas de cimentaci\u00f3n. Encuentro con vigas. Uniones en prolongaci\u00f3n. Cambios de secci\u00f3n. Apoyos de soportes sobre distintos elementos estructurales: muros, vigas, etc."}, {"subtema": "Elementos especiales: Vigas reforzadas, aligeradas, etc. Estructuras de celos\u00eda. Soportes. Vigas. Cerchas."}, {"subtema": "Articulaciones. Juntas de dilataci\u00f3n."}, {"subtema": "Forjados de acero. Tipolog\u00eda. Encuentros. Disposiciones constructivas. Normativa."}, {"subtema": "3.4.- Estructuras de cubierta. Conceptos generales. Definiciones. Tipolog\u00eda de cerchas met\u00e1licas. Tipos de cubiertas. Elementos constructivos: pares, correas, cartelas, apoyos. Lucernarios. Naves industriales. Dientes de sierra. Arriostramientos."}, {"subtema": "Cubiertas espaciales. Geometr\u00eda y caracter\u00edsticas. Tipos de nudos y elementos de uni\u00f3n. Disposiciones constructivas."}, {"subtema": "3.5.- Escaleras met\u00e1licas. Zancas. Pelda\u00f1os. Encuentros."}, {"subtema": "Control de calidad de las estructuras met\u00e1licas. Normativa y recomendaciones. Tolerancias."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n contra la corrosi\u00f3n. Protecci\u00f3n contra el fuego. Normativa."}, {"subtema": "3.6.- Estructuras mixtas de acero y hormig\u00f3n armado. Concepto y generalidades. Sistemas de conectores y detalles constructivos. Normativa y recomendaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- CONSTRUCCI\u00d3N ESTRUCTURAL MET\u00c1LICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Construcciones auxiliares para soporte y consolidaci\u00f3n estructural: cimbras, apeos, entibaciones, tablestacados."}, {"subtema": "Cimbras. Disposici\u00f3n geom\u00e9trica y constructiva. Elementos de que consta. Operaciones y medidas de seguridad en el cimbrado y descimbrado. Aplicaciones a la obra nueva y a la rehabilitaci\u00f3n o restauraci\u00f3n."}, {"subtema": "Encofrados y moldes para el hormig\u00f3n armado. Criterios generales. Elementos. Organizaci\u00f3n constructiva. Condiciones para el desapuntalamiento y desencofrado. Nomenclatura."}, {"subtema": "Encofrado y desencofrado. Condiciones que deben cumplir los encofrados. Estados de carga. Tolerancia dimensional. Desencofrados. Tiempos. Precauciones."}, {"subtema": "Recalces. Apeos. Apuntalamientos y acodalamientos."}], "temas": [{"tema": "4.- ESTRUCTURAS AUXILIARES. CONSTRUCCI\u00d3N DE CIMBRAS Y ENCOFRADOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Ya\u00f1ez, Francisco Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "CONTENIDOS: La asignatura (materia) Construcci\u00f3n II consta de las siguientes unidades docentes: Sistemas Estructurales, Carpinter\u00eda de Armar, Construcci\u00f3n Estructural Met\u00e1lica y Cimbras-Encofrados. Estos contenidos se desarrollan en el programa correspondiente que forma parte de este documento. OBJETIVOS DE LA ASIGNATURA: El conocimiento de las bases te\u00f3ricas, tecnolog\u00eda y normativa de los oficios indicados en los contenidos, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de dichos conocimientos, que el alumno debe de ser capaz de dominar y demostrar la capacidad de expresar correctamente soluciones a problemas de construcci\u00f3n estructural. Desarrollar el esp\u00edritu cr\u00edtico y de an\u00e1lisis para desarrollar ordenadamente cualquier problema constructivo relacionado con el programa de la asignatura. Conocer y usar la terminolog\u00eda constructiva y poder expresar con rigor y precisi\u00f3n cualquier redacci\u00f3n t\u00e9cnica, facilitando as\u00ed la correcta comprensi\u00f3n y transmisi\u00f3n de las ideas. Desarrollar la capacidad de representar, de una forma \u00e1gil, por medio de croquis o dibujos claros (en sistema di\u00e9drico y acotados), ordenados y correctos, las distintas soluciones constructivas, con las especificaciones t\u00e9cnicas necesarias, entendiendo que es el medio de expresi\u00f3n m\u00e1s riguroso y preciso en el campo de conocimiento de la materia. NIVEL DE DIFICULTAD: Se trata de una asignatura de amplios contenidos. La amplitud de la materia y la continua referencia a normas de obligado cumplimiento, obligan al alumno a prestar una atenci\u00f3n minuciosa tanto en las clases expositivas como interactivas, as\u00ed como a la bibliograf\u00eda facilitada. Del mismo modo los trabajos y pr\u00e1cticas de curso deben expresar, con rigor conceptual y gr\u00e1fico, las soluciones adoptadas. Se exige, en suma, reflexionar mucho m\u00e1s que realizar un mero ejercicio de memoria, aunque este sea necesario. La mayor dificultad de la asignatura no est\u00e1 en aprender los conceptos generales que se asimilan f\u00e1cilmente (lo cual resulta sumamente enga\u00f1oso) sino dedicarle, intensamente, el tiempo programado necesario para interpretar correctamente todos los temas tratados y saber expresarlo posteriormente con precisi\u00f3n y rigor.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "francisco.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Ya\u00f1ez, Francisco Jose"}, {"email": "ruben.fprado@udc.es", "nombre": "Fernandez Prado, Ruben"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701004"}}
{"codigo": "670G01004", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os distintos sistemas de representaci\u00f3n as\u00ed como as t\u00e9cnicas e procedementos de expresi\u00f3n gr\u00e1fica aplicados \u00e1 edificaci\u00f3n e \u00e1s construci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 01. Introduci\u00f3n. Xeneralidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 02. Fundamentos. Representaci\u00f3n de punto, recta e plano."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 03. Condici\u00f3ns de pertenza. Paralelismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 04. Intersecci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 05. Perpendicularidad"}], "temas": [{"tema": "Bloque I.- SISTEMA DI\u00c9DRICO:"}, {"tema": "FUNDAMENTOS E PROBLEMAS POSICIONALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 06. Procedementos xeom\u00e9tricos (I): Cambios de Plano"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 07. Procedementos xeom\u00e9tricos (II): Xiros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 08. Procedementos xeom\u00e9tricos (III): Abatementos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 09. Distancias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10. \u00c1ngulos"}], "temas": [{"tema": "Bloque II.- SISTEMA DI\u00c9DRICO:"}, {"tema": "M\u00c9TODOS GR\u00c1FICOS E PROBLEMAS M\u00c9TRICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11. Representaci\u00f3n de superficies"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12. Poliedros Regulares"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13. Radiais poli\u00e9dricas: Pir\u00e1mide e Prisma"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14. Cu\u00e1dricas radiadas: Cono e Cilindro"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 15. Representaci\u00f3n da Esfera"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III.- SISTEMA DI\u00c9DRICO:"}, {"tema": "AN\u00c1LISE E REPRESENTACI\u00d3N DE SUPERFICIES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 16. Intersecci\u00f3n de superficies. M\u00e9todos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17. Aplicaci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas: b\u00f3vedas, c\u00fapulas e lunetos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 18. Teor\u00eda de Sombras aplicada ao Sistema Di\u00e9drico."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV. SISTEMA DI\u00c9DRICO:"}, {"tema": "INTERSECCI\u00d3N DE SUPERFICIES E TEOR\u00cdA DE SOMBRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 19. Xeneralidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 20. Representaci\u00f3n do plano"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 21. Problemas posicionales: paralelismo, perpendicularidad, intersecci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 22. Abatementos. Problemas m\u00e9tricos: distancias e \u00e1ngulos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 23. Representaci\u00f3n de corpos xeom\u00e9tricos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE V.- SISTEMA DE PLANOS ACOUTADOS: FUNDAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 24. Resoluci\u00f3n gr\u00e1fica de cubertas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 25. Superficies topogr\u00e1ficas e intervenci\u00f3ns no terreo: explanaciones e trazado de viarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE VI.- SISTEMA DE PLANOS ACOUTADOS: APLICACI\u00d3NS EN EDIFICACI\u00d3N. CUBERTAS. TERREOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.fernandez.alvarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "A Xeometr\u00eda Descritiva ten como obxectivo a racionalizaci\u00f3n xeom\u00e9trica dos temas espaciais. No \u00e1mbito acad\u00e9mico achega o aparello b\u00e1sico sobre o que se apoiar\u00e1n disciplinas gr\u00e1ficas m\u00e1is especializadas como Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica, Topograf\u00eda e Proxectos T\u00e9cnicos, as\u00ed como o emprego do Dese\u00f1o Asistido por Computador e a Inform\u00e1tica Gr\u00e1fica. Conv\u00e9rtese as\u00ed na \"gram\u00e1tica\" da linguaxe gr\u00e1fica, sendo necesario o seu co\u00f1ecemento para poder expresarse con correcci\u00f3n e eficacia. Outra das achegas importantes \u00e1 formaci\u00f3n do Arquitecto T\u00e9cnico \u00e9 a s\u00faa contribuci\u00f3n \u00e1 configuraci\u00f3n e racionalizaci\u00f3n dun modelo mental da realidade, o que comunmente se denomina \"ver no espazo\", a\u00ednda que ser\u00eda m\u00e1is exacta a expresi\u00f3n \"imaxinar no espazo\". No \u00e1mbito profesional a lectura e interpretaci\u00f3n de planos \u00e9 unha das tarefas necesarias \u00e1 hora de executar un proxecto de edificaci\u00f3n, tendo que extraer dos documentos gr\u00e1ficos toda a informaci\u00f3n necesaria para a correcta execuci\u00f3n da obra. Iso comporta un co\u00f1ecemento da metodolox\u00eda da representaci\u00f3n, cuxa base \u00e9 a Xeometr\u00eda Descritiva. No campo da redacci\u00f3n de proxectos t\u00e9cnicos a Xeometr\u00eda Descritiva achega a formaci\u00f3n da visi\u00f3n espacial necesaria para a x\u00e9nese da soluci\u00f3n final que ser\u00e1 tridimensional e dentro da funci\u00f3n comunicativa da linguaxe gr\u00e1fica a trav\u00e9s de planos e esbozos, achega o substrato te\u00f3rico b\u00e1sico dos distintos Sistemas de Representaci\u00f3n. Como materia que utiliza como medio de expresi\u00f3n a s\u00faa base gr\u00e1fica e achega ao debuxo o rigor xeom\u00e9trico que precisa, fai que esta disciplina sexa imprescindible na titulaci\u00f3n de Grao en Arquitectura T\u00e9cnica, para fornecer ao alumno os co\u00f1ecementos necesarios que lle permitan desenvolver a s\u00faa capacidade creativa e imaxinativa, \u00e1 vez que est\u00e1 clara a s\u00faa achega \u00e1 pr\u00e1ctica profesional, en canto \u00e1 representaci\u00f3n, resoluci\u00f3n e restituci\u00f3n de calquera espazo ou elemento xeom\u00e9trico tridimensional propio do \u00e1mbito da edificaci\u00f3n. s", "nombre_asignatura": "Xeometr\u00eda Descritiva", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "jose.diaza@udc.es", "nombre": "Diaz Alonso, Jose Antonio"}, {"email": "angel.fernandez.alvarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez \u00c1lvarez, \u00c1ngel Jos\u00e9"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701010"}}
{"codigo": "670G01010", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n econ\u00f3mica e de xesti\u00f3n de empresas as\u00ed como da xesti\u00f3n e optimizaci\u00f3n dos recursos humanos e materiais necesarios."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Realizar medici\u00f3ns, presupostos e avaliaci\u00f3n de custos na edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de control e xesti\u00f3n econ\u00f3mica da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Analizar a viabilidade urban\u00edstica de solares e elaborar documentos relacionados co planeamento, xesti\u00f3n e control urban\u00edstico."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar asesoramentos inmobiliarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Orientaci\u00f3n ao cliente."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A Econom\u00eda e a s\u00faa segmentaci\u00f3n. Modelos Econ\u00f3micos. Tipos de bens. Factores de produci\u00f3n. Fronteira de posibilidades de produci\u00f3n. O concepto de custo de oportunidade. Mercado. 5 Forzas competitivas (Porter). Fallos de mercado."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCI\u00d3N. CONCEPTOS B\u00c1SICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A funci\u00f3n e a curva de demanda. Factores que infl\u00faen na demanda. A funci\u00f3n e a curva de oferta. Factores que infl\u00faen na oferta. O excedente do consumidor e o excedente do produtor. Equilibrio e desequilibrios de mercado. A elasticidade. Elasticidade prezo da demanda e elasticidade renda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: OFERTA, DEMANDA E ELASTICIDADE."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto de empresa, a s\u00faa caracterizaci\u00f3n e as s\u00faas unidades b\u00e1sicas. Clases de empresas. Datos estat\u00edsticos sobre empresa en Espa\u00f1a e Galicia. Empresa e IBEX-35. A retribuci\u00f3n aos accionistas. O dividendo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: ASPECTOS B\u00c1SICOS DA EMPRESA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A funci\u00f3n de produci\u00f3n. Eficiencia t\u00e9cnica. Curto / longo prazo (factores fixos / factores variables). Produto marxinal dun factor. Rendementos a escala. Factores fixos e factores variables. Produtividade total. Produtividade media. Produtividade marxinal. Custos. Curto / longo prazo (custos fixos / custos variables). Custo marxinal. Custo medio. Desenvolvemento gr\u00e1fico das curvas de custos. Optimizaci\u00f3n de custos: m\u00ednimo de explotaci\u00f3n e \u00f3ptimo de explotaci\u00f3n. Concepto de competencia perfecta. Desenvolvemento gr\u00e1fico das curvas de custos en Competencia perfecta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: PRODUCI\u00d3N E CUSTOS. COMPETENCIA PERFECTA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Investimento empresarial. Conceptos b\u00e1sicos. M\u00e9todos de investimento. M\u00e9todos de investimento est\u00e1ticos: M\u00e9todo de comparaci\u00f3n de custos, m\u00e9todo do payback, m\u00e9todo do fluxo de caixa total, m\u00e9todo da taxa de rendemento. M\u00e9todos de investimento din\u00e1micos: M\u00e9todo do Valor Actual Neto (VAN), m\u00e9todo da Taxa Interna de Rendemento (TIR), m\u00e9todo do payback descontado, m\u00e9todo da taxa de valor actual e m\u00e9todo custo-beneficio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: O INVESTIMENTO E OS SEUS M\u00c9TODOS DE C\u00c1LCULO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Diferenciaci\u00f3n entre M\u00e9todos de amortizaci\u00f3n sen intereses e con intereses. Clases de tipos de interese (interese simple e interese composto) TAE. M\u00e9todos de amortizaci\u00f3n sen intereses: M\u00e9todo lineal ou de cotas fixas, m\u00e9todo dos n\u00fameros d\u00edxitos. M\u00e9todos de amortizaci\u00f3n con intereses (pr\u00e9stamos): o m\u00e9todo franc\u00e9s e o m\u00e9todo americano. Instrumentos de financiamento a curto prazo (Li\u00f1as de cr\u00e9dito, diferenza entre li\u00f1a de cr\u00e9dito e pr\u00e9stamo, li\u00f1as de desconto). Instrumentos de financiamento a longo prazo (leasing, renting, pr\u00e9stamos hipotecarios (Euribor) e pr\u00e9stamo promotor). Medios de pagamento: cheque persoal, cheque bancario, obriga de pagamento, letra de cambio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: AMORTIZACI\u00d3N, PR\u00c9STAMOS E MEDIOS DE PAGAMENTO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos: Punto de equilibrio, marxe de contribuci\u00f3n, contribuci\u00f3n marxinal, ratio de contribuci\u00f3n marxinal, punto morto. Albor de rendibilidade. Apancamento operativo. Apancamento financeiro. Rendibilidade: ROE e ROI"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: APANCAMENTO E RENDIBILIDADE."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de sociedades. Sociedade An\u00f3nima versus Sociedade Limitada. O profesional aut\u00f3nomo, tipos de aut\u00f3nomos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: TIPOS DE SOCIEDADES E O PROFESIONAL AUT\u00d3NOMO."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Con esta asignatura el alumno, futuro aquitecto t\u00e9cnico, conocer\u00e1 y comprender\u00e1 el entorno econ\u00f3mico en el que desarrollar\u00e1 su actividad profesional, bien como profesional liberal independiente, como asalariado en empresa constructora o inmobiliaria, o como funcionario de las Administraciones P\u00fablicas. El contenido te\u00f3rico de la asignatura tiene un car\u00e1cter b\u00e1sico e introductorio, existiendo la posibilidad de ampliar y profundizar muchos de sus aspectos a trav\u00e9s de otras asignaturas del Plan de Estudios. El alumno alcanzar\u00e1 un conocimiento global de los conceptos b\u00e1sicos de Econom\u00eda general, Econom\u00eda de la Empresa, Gesti\u00f3n de recursos y An\u00e1lisis de inversiones. En la parte de Econom\u00eda general conocer\u00e1 el marco en el que se mueve la econom\u00eda actual, a nivel b\u00e1sico, desde una \u00f3ptica microecon\u00f3mica. En el bloque Econom\u00eda de la Empresa caracterizar\u00e1 a la empresa en general, identificar\u00e1 sus formas jur\u00eddicas y los requisitos legales para su constituci\u00f3n. Por \u00faltimo, aprender\u00e1 a realizar an\u00e1lisis de viabilidad de proyectos de construcci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda e Organizaci\u00f3n de empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "susana.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Roibal, Susana Maria"}, {"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701009"}}
{"codigo": "670G01009", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os distintos sistemas de representaci\u00f3n as\u00ed como as t\u00e9cnicas e procedementos de expresi\u00f3n gr\u00e1fica aplicados \u00e1 edificaci\u00f3n e \u00e1s construci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dirixir e xestionar o proceso de execuci\u00f3n da obra."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinario."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Orientaci\u00f3n a resultados."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Sensibilidade cara a temas relacionados coa protecci\u00f3n, conservaci\u00f3n e posta en valor do patrimonio cultural e arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01.01.-Conceptos generales y s\u00edntesis hist\u00f3rica."}, {"subtema": "01.02.-Definiciones."}, {"subtema": "01.03.-Antecedentes."}, {"subtema": "01.04.-Normas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 01.- LA CONSTRUCI\u00d3N DE EDIFICIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "02.01.-Definiciones."}, {"subtema": "02.02.-Operaciones."}, {"subtema": "02.03.-Construcciones de tierra."}], "temas": [{"tema": "TEMA 02.- EL SUELO Y EL MOVIMIENTO DE TIERRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "03.01.-Definiciones."}, {"subtema": "03.02.-Tipolog\u00edas."}, {"subtema": "03.03.-Normas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 03.- LA ESTRUTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "04.01.-La interacci\u00f3n  con el terreno."}, {"subtema": "04.02.-Definiciones."}, {"subtema": "04.03.-Clasificaciones."}, {"subtema": "04.04.-Tipolog\u00edas."}, {"subtema": "04.05.-Normativa"}], "temas": [{"tema": "TEMA 04.- LA CIMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "05.01.-La interacci\u00f3n  con el terreno."}, {"subtema": "05.02.-Definiciones."}, {"subtema": "05.03.-Clasificaciones."}, {"subtema": "05.04.-Tipolog\u00edas."}, {"subtema": "05.05.-Normativa."}], "temas": [{"tema": "TEMA 05.- LAS ESTRUTURAS DE CONTENCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "06.01.-Definiciones."}, {"subtema": "06.02.-Clasificaciones."}, {"subtema": "06.03.-Tipolog\u00edas."}, {"subtema": "06.04.-Normativa"}], "temas": [{"tema": "TEMA 06.- LAS F\u00c1BRICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "07.01.-Definiciones."}, {"subtema": "08.02.-Clasificaciones."}, {"subtema": "09.03.-Tipolog\u00edas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 07.- EL ARCO Y LA B\u00d3VEDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "08.01.-Definiciones."}, {"subtema": "08.02.-Clasificaciones."}, {"subtema": "09.03.-Tipolog\u00edas."}, {"subtema": "09.04.-Normativa"}], "temas": [{"tema": "TEMA 08.- LOS FORJADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "09.01.- Definiciones."}, {"subtema": "09.02.-Tipolog\u00edas."}, {"subtema": "09.03.-Normativa."}], "temas": [{"tema": "TEMA 09.- LA ESCALERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.01.-Definiciones."}, {"subtema": "10.02.-Clasificaciones."}, {"subtema": "10.03.-Tipolog\u00edas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- LA CUBERTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.01.-Definiciones."}, {"subtema": "11.02.-M\u00e9todos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- EL REPLANTEO"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.martin1@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn L\u00f3pez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Al tratarse de una asignatura del primer curso y una de las espec\u00edficas de la titulaci\u00f3n, el alumno debe revisar y prestar atenci\u00f3n a los conocimientos previos adquiridos durante la etapa anterior a su acceso; en especial a las materias de f\u00edsica, matem\u00e1ticas, geometr\u00eda y dibujo. En el desarrollo de la materia, se impartir\u00e1n los conocimientos b\u00e1sicos y generales, de los elementos fundamentales que forman parte de los procesos constructivos de los edificios. El aprendizaje completo de la asignatura, va ligado a otras materias del propio primer curso de la carrera como: materiales de construcci\u00f3n, f\u00edsica, geometr\u00eda descriptiva y dibujo.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "manuel.martin1@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn L\u00f3pez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701001"}}
{"codigo": "670G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre os sistemas e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas espec\u00edficos e xerais utilizados no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar estruturas de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Dese\u00f1ar, calcular e executar instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidade de razoamento, discusi\u00f3n e exposici\u00f3n de ideas propias."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- FUNCI\u00d3NS DUNHA VARIABLE REAL"}, {"subtema": "1.1.- Definici\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "1.2.- L\u00edmite dunha funci\u00f3n nun punto. Propiedades. Operaci\u00f3ns. L\u00edmites infinitos e no infinito. Infinit\u00e9simos"}, {"subtema": "1.3.- Continuidade. Discontinuidades. Propiedades das funci\u00f3ns continuas"}, {"subtema": "1.4.- Derivada. Propiedades. Interpretaci\u00f3n xeom\u00e9trica. Regra da cadea. Polinomio de Taylor"}, {"subtema": "1.5.- Interpolaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- FUNCI\u00d3NS DE VARIAS VARIABLES REAIS"}, {"subtema": "2.1.- Definici\u00f3ns e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "2.2.- L\u00edmites. Propiedades. Operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.3.- Continuidade."}, {"subtema": "2.4.- Diferenciaci\u00f3n. Derivadas parciais. Propiedades."}, {"subtema": "2.5.- Plano tanxente e recta normal"}, {"subtema": "2.6.- Regra da cadea"}, {"subtema": "2.7.- Extremos relativos, con e sen ligaduras. Multiplicadores de Lagrange"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE  01.- FUNCI\u00d3NS DUNHA E VARIAS VARIABLES  REAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3.- INTEGRACI\u00d3N DE FUNCI\u00d3NS DUNHA VARIABLE"}, {"subtema": "3.1.- Concepto de primitiva. Propiedades."}, {"subtema": "3.2.- M\u00e9todos de integraci\u00f3n. C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "3.3.- Integrais impropias"}, {"subtema": "34.- Aplicaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas. \u00c1reas, volumes, lonxitudes"}, {"subtema": "3.5.- Integraci\u00f3n num\u00e9rica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.- INTEGRAIS DOBRES E TRIPLAS"}, {"subtema": "4.1.- Integraci\u00f3n m\u00faltiple."}, {"subtema": "4.2.- Integrais iteradas. Integrais dobres. Cambio de variable:coordenadas polares."}, {"subtema": "4.3.- Integrais triplas. Cambio de variable: coordenadas cil\u00edndricas \u00e9 esf\u00e9ricas"}, {"subtema": "4.4.- Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 02.- INTEGRACI\u00d3N DE FUNCI\u00d3NS ."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5.- ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS."}, {"subtema": "5.1.- Definici\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "5.2.- Ecuaci\u00f3ns de primeira orde: variables separadas, homox\u00e9neas, exactas, lineares. Variaci\u00f3n de par\u00e1metros."}, {"subtema": "5.3.- M\u00e9todos num\u00e9ricos de resoluci\u00f3n: Euler, Runge-Kutta"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 03.- ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS. M\u00c9TODOS NUM\u00c9RICOS DE RESOLUCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6.- ESTAT\u00cdSTICA"}, {"subtema": "V.1.- Estat\u00edstica descritiva dunha variable."}, {"subtema": "V.2.- Conceptos previos. T\u00e1boas de frecuencias."}, {"subtema": "V.3.- Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas. Medidas caracter\u00edsticas, posici\u00f3n, dispersi\u00f3n"}, {"subtema": "V.4.- Estat\u00edstica descritiva de varias variables."}, {"subtema": "V.5.- Variable estat\u00edstica bidimensional. Distribuci\u00f3ns de frecuencias. Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas. Regresi\u00f3n e correlaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7.- PROBABILIDADE"}, {"subtema": "VI.1.- Probabilidade. Experimento aleatorio. Espazo dunha mostra. Sucesos. Definici\u00f3n de probabilidade."}, {"subtema": "VI.2.- Probabilidade condicionada. Independencia de sucesos. Regras do produto e das probabilidades totais. Teorema de Bayes"}, {"subtema": "VI.3.- Distribuci\u00f3ns de probabilidade. Variable aleatoria discreta e continua. Esperanza e varianza."}, {"subtema": "VI.4.- Distribuci\u00f3n binomial. Distribuci\u00f3n normal."}, {"subtema": "VI.5.- Introduci\u00f3n \u00e1 inferencia estat\u00edstica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 04.- ESTAT\u00cdSTICA E PROBABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1cticas co programa de software libre MAXIMA"}], "temas": [{"tema": "Anexo: Programa de c\u00e1lculo matem\u00e1tico MAXIMA"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.dorotea.tarrio.tobar@udc.es", "nombre": "Tarrio Tobar, Ana Dorotea"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia imp\u00e1rtese no primeiro cuadrimestre do primeiro curso da titulaci\u00f3n e forma parte dos 60 cr\u00e9ditos b\u00e1sicos do t\u00edtulo de Grao. \u00c9 por iso unha materia de tipo xeral, na que se trata de proporcionar ao alumnado uns co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de matem\u00e1ticas e da s\u00faa aplicaci\u00f3n en carreiras t\u00e9cnicas. \u00c9 validable en calquera outra carreira da rama cient\u00edfico-t\u00e9cnica.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "marta.gabel@udc.es", "nombre": "Garcia Abel, Marta"}, {"email": "ana.dorotea.tarrio.tobar@udc.es", "nombre": "Tarrio Tobar, Ana Dorotea"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701003"}}
{"codigo": "670G01003", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os materiais, tecnolox\u00edas, equipos, sistemas e procesos construtivos propios da edificaci\u00f3n en xeral e en particular aqueles espec\u00edficos de Galicia."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos materiais, tecnolox\u00edas, procedementos, m\u00e9todos, sistemas e elementos construtivos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas, interpretar resultados e tomar decisi\u00f3ns para o control da calidade da obra."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental e construci\u00f3n sustentable."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar estudos, certificados, ditames, documentos e informes t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade para a procura, an\u00e1lise, selecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Creatividade e innovaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Sensibilidade cara a temas de seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Generalidades, clasificaci\u00f3n y elecci\u00f3n de los materiales"}, {"subtema": "TEMA 2.- Rocas, formaci\u00f3n clasificaci\u00f3n general, estructuras"}, {"subtema": "EMA 3.- Rocas \u00edgneas: intrusivas, filoneanas, extrusivas"}, {"subtema": "EMA 4.- Rocas sedimentarias, de formaci\u00f3n mec\u00e1nica, disgregadas"}, {"subtema": "Coherentes, aplicaciones"}, {"subtema": "TEMA 5.- Sedimentarias de precipitaci\u00f3n qu\u00edmica, aplicaciones"}, {"subtema": "TEMA 6.- Rocas metam\u00f3rficas"}, {"subtema": "TEMA 7.- Rocas extracci\u00f3n: sistemas, obtenci\u00f3n de tableros, tratamientos superficiales."}, {"subtema": "TEMA 8.- Formas de las piedras utilizadas en construcci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. MATERIALES PETREOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9.- Cer\u00e1mica, materias primas propiedades"}, {"subtema": "TEMA 10.- Sistemas de elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 11.- Productos cer\u00e1micos: ladrillos, bloques, bovedillas."}, {"subtema": "TEMA 12.- Tejas, piezas especiales, arcilla expandida"}, {"subtema": "TEMA 13.- Baldosas cer\u00e1micas, fabricaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n. Definiciones."}, {"subtema": "TEMA 14.- Azulejos. Pavimentos ceramicos.Gres"}, {"subtema": "TEMA 15.- Vidrio, fabricaci\u00f3n, caracter\u00edsticas. Tipos, propiedades. Colocaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO 2. CERAMICA Y VIDRIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 16.- Conglomerantes, generalidades.  Cales, yesos: obtenci\u00f3n, tipos, propiedades, productos para la construcci\u00f3n, aplicaciones."}, {"subtema": "TEMA 17.- Cementos tipo portland: fabricaci\u00f3n, constituyentes. Hidrataci\u00f3n,"}, {"subtema": "TEMA 18.- Propiedades: fraguado, endurecimiento, calor de hidrataci\u00f3n. inestabilidad volum\u00e9trica. Propiedades f\u00edsicas y qu\u00edmicas. Carbonataci\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 19.- Cementos, cales y yesos: almacenamiento y conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 20.- RC-16. Definiciones. Tipos de cementos. Aplicaciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO 3. CONGLOMERANTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 21.- Materiales met\u00e1licos: propiedades."}, {"subtema": "TEMA 22.- Hierro fundido. Acero, obtenci\u00f3n. Productos para la construcci\u00f3n. Designaciones. Aplicaciones,"}, {"subtema": "TEMA 23.- Acero: Tratamientos. Operaciones. Acero inoxidable"}, {"subtema": "TEMA 24.- Aluminio,  Cobre, zinc: obtenci\u00f3n, propiedades, tratamientos, aleaciones, aplicaciones ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4. METALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 25.- Madera: generalidades, composici\u00f3n, clasificaciones."}, {"subtema": "TEMA 26.- Propiedades y enfermedades de la Maderas. Aplicaciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 5. MADERAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "GENERALIDADES"}, {"subtema": "1.- Conceptos de normalizaci\u00f3n, estandarizaci\u00f3n, calidad, normalizaci\u00f3n 1 H."}, {"subtema": "2.- Concepto de ensayo, tipos, muestras, probetas 1 H."}, {"subtema": "3.- Estructura de los materiales 1 H"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PROPIEDADES"}, {"subtema": "4.- F\u00edsicas B\u00e1sicas 1 H."}, {"subtema": "5.- Hidrof\u00edsicas 1 H."}, {"subtema": "6.-Ac\u00fasticas 1 H."}, {"subtema": "7.-T\u00e9rmicas 1 H."}, {"subtema": "8.-Mec\u00e1nicas 1 H."}, {"subtema": "9-Qu\u00edmicas 1 H."}, {"subtema": "10.- Reglas para expresi\u00f3n num\u00e9rica, aplicaciones 1 H."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ENSAYOS"}, {"subtema": "11.- Instrumentaci\u00f3n 1 H."}, {"subtema": "12.- Densidades, porosidades, compacidad, etc 1 H."}, {"subtema": "13.- Succi\u00f3n, tolerancias 1 H"}, {"subtema": "14.- Tiempos de trabajabilidad y principio y fin de fraguado 1 H."}, {"subtema": "15.- Desgastes 1 H"}, {"subtema": "16.- Medidores galvanizado, lacado etc 1 H."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "EJERCICIOS"}, {"subtema": "17.- Densidades, porosidades 1 H."}, {"subtema": "18.- Densidades 1 H"}, {"subtema": "19.- Granulometr\u00edas 1 H"}, {"subtema": "20.- Resistencias mec\u00e1nicas 1 H."}, {"subtema": "21.- Tolerancias 1 H."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "RECONOCIMIENTO"}, {"subtema": "22.- Materiales p\u00e9treos 2 H"}, {"subtema": "23.- Materiales cer\u00e1mico 2 H."}, {"subtema": "24.- Vidrio 1 H."}, {"subtema": "25.- Yesos, escayolas, cales, cementos 1 H."}, {"subtema": "26.- Materiales met\u00e1licos 2 H."}, {"subtema": "27.- Maderas 1 H."}, {"subtema": "28.- OTROS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.vazquez.fernandez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En esta materia se inicia al alumno en el aprendizaje sobre la naturaleza de los diversos materiales de construcci\u00f3n as\u00ed como su aproximaci\u00f3n al aspecto f\u00edsico y reconocimiento de los mismos.", "nombre_asignatura": "Materiais I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "ramon.vazquez.fernandez@udc.es", "nombre": "Vazquez Fernandez, Ramon"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701002"}}
{"codigo": "670G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos fundamentais sobre matem\u00e1ticas, estat\u00edstica, f\u00edsica, qu\u00edmica e ac\u00fastica como soporte para o desenvolvemento das habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 VECTORES DESLIZANTES"}, {"subtema": "- Vectores: Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "- Momento dun Vector (deslizante) con respecto a un Punto."}, {"subtema": "- Momento dun Vector con respecto a un Eixe."}, {"subtema": "- Momento dun Par."}, {"subtema": "- Sistema de Vectores Deslizantes (SVD)."}, {"subtema": "- Resultante e Momento Resultante dun SVD con respecto a un Centro de Reduci\u00f3n (CR)."}, {"subtema": "- Cambio de CR. Momento M\u00ednimo. Eixe Central. Torsor dun SVD."}, {"subtema": "- Casos Especiais: Vectores Coplanarios, Vectores Concorrentes e Vectores Paralelos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2 XEOMETR\u00cdA DE MASAS"}, {"subtema": "- Centro de Gravidade (G). Centro de Masas. Centroide."}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n de G por medio do C\u00e1lculo Integral."}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n de G por Descomposici\u00f3n en Figuras Simples."}, {"subtema": "- Teoremas de Pappus - Guldin."}, {"subtema": "- Regras de Arqu\u00edmedes."}, {"subtema": "- Momento de Inercia (I) con respecto a un Punto, Recta ou Plano."}, {"subtema": "- Produto de Inercia (P)."}, {"subtema": "- Teoremas de Steiner."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo de I e P por medio do C\u00e1lculo Integral."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo de I e P por Descomposici\u00f3n en Figuras Simples."}, {"subtema": "- Xiro de Eixes. Momentos Principais. C\u00edrculo de Mohr."}], "temas": [{"tema": "1. BLOQUE: Vectores Deslizantes e Xeometr\u00eda de Masas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 EST\u00c1TICA"}, {"subtema": "- Condici\u00f3ns de Equilibrio."}, {"subtema": "- Apoios e Reacci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Diagramas de Corpo Libre."}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n Anal\u00edtica das Reacci\u00f3ns nos Apoios."}, {"subtema": "- Grafost\u00e1tica: Pol\u00edgono de Forzas e Pol\u00edgono Funicular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2 ELASTICIDADE"}, {"subtema": "- Forzas Internas en Materiais. Noci\u00f3n de Elasticidade."}, {"subtema": "- Principio de Hooke."}, {"subtema": "- Deformaci\u00f3n Axial: M\u00f3dulo de Young."}, {"subtema": "- Contracci\u00f3n Lateral: Coeficiente de Poisson."}, {"subtema": "- Variaci\u00f3n de Volume."}, {"subtema": "- Dilataci\u00f3n C\u00fabica. Coeficiente de Compresibilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3 ESTRUTURAS ARTICULADAS"}, {"subtema": "- Estruturas Articuladas con Cargas nos Extremos."}, {"subtema": "- Tracci\u00f3n e Compresi\u00f3n."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo das Reacci\u00f3ns nos Apoios dunha Estrutura Articulada."}, {"subtema": "- M\u00e9todos de C\u00e1lculo de Esforzos nas Estruturas Articuladas:"}, {"subtema": "a) M\u00e9todo dos N\u00f3s"}, {"subtema": "b) M\u00e9todo das Secci\u00f3ns"}, {"subtema": "c) M\u00e9todo gr\u00e1fico de Maxwell-Cremona"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4 VIGAS E ESTRUTURAS DE N\u00d3S RIXIDOS"}, {"subtema": "- Tipos de Cargas sobre unha Viga: puntuais e distribu\u00eddas (w)."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo das Reacci\u00f3ns nos Apoios dunha Viga."}, {"subtema": "- Esforzos Caracter\u00edsticos: Normal (N), Cortante (V) e Momento Flexional (M)."}, {"subtema": "- Convenio de Signos."}, {"subtema": "- Equilibrio dun Elemento Diferencial de Viga."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns Diferenciais entre w, V e M."}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n Anal\u00edtica de N, V e M en todos os Puntos da Viga."}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n dos Diagrama de Esforzos Caracter\u00edsticos."}, {"subtema": "- Resoluci\u00f3n de Vigas Isost\u00e1ticas: vigas con cargas puntuais, vigas con cargas distribu\u00eddas, vigas Gerber, p\u00f3rticos, p\u00f3rticos triarticulados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5 CABLES"}, {"subtema": "- Cables sometidos a Cargas Puntuais."}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n de \u00c1ngulos e Tensi\u00f3ns."}, {"subtema": "- Reacci\u00f3ns nos Soportes."}, {"subtema": "- Cables sometidos a cargas distribu\u00eddas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. BLOQUE: Est\u00e1tica de Sistemas Estruturais e Principios de Elasticidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "maite.rico@udc.es", "nombre": "Rico Varela, Maite"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A disciplina da F\u00edsica dentro da titulaci\u00f3n de Grao en Arquitectura T\u00e9cnica desempe\u00f1a un papel de formaci\u00f3n b\u00e1sica que permite ao alumno afrontar a aprendizaxe doutras materias inclu\u00eddas no plan de estudos. As\u00ed mesmo, a adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos f\u00edsicos b\u00e1sicos capac\u00edtao para unha mellor adaptaci\u00f3n aos novos desenvolvementos tecnol\u00f3xicos aplicables no seu \u00e1mbito profesional, e que son consecuencia dos avances cient\u00edficos. En particular, o obxectivo principal da materia F\u00edsica Aplicada I \u00e9 que o alumno adquira o co\u00f1ecemento aplicado da est\u00e1tica de sistemas estruturais, a xeometr\u00eda de masas e os fundamentos do comportamento el\u00e1stico do s\u00f3lido, como soporte para afrontar a aprendizaxe de materias posteriores que \u00e1 s\u00faa vez lles permita a adquisici\u00f3n de habilidades e destrezas propias da titulaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Fisica Aplicada I", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "oscar.cabeza@udc.es", "nombre": "Cabeza Gras, Oscar"}, {"email": "maite.rico@udc.es", "nombre": "Rico Varela, Maite"}, {"email": "luisa.segade@udc.es", "nombre": "Segade Zas, Luisa Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670701005"}}
{"codigo": "670G01005", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios sobre xesti\u00f3n urban\u00edstica e dereito aplicado \u00e1 edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e prevenci\u00f3n de riscos, dese\u00f1o de estudos e planes, as\u00ed como dos procesos de coordinaci\u00f3n da seguridade e sa\u00fade laboral na edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar asesoramentos inmobiliarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de traballo en equipo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B25", "competencia": "H\u00e1bito de estudo e m\u00e9todo de traballo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s da palabra e da imaxe."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Capacidade de improvisaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n para enfrontarse a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "PARTE I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O Dereito privado da construcci\u00f3n como un sector do Dereito civil patrimonial. Delimitaci\u00f3n co Dereito p\u00fablico da construcci\u00f3n. Referencia a normativa de seguridade e sa\u00fade."}, {"subtema": "II. As fontes do Dereito privado da construcci\u00f3n."}, {"subtema": "III. O suxeito do Dereito privado da construcci\u00f3n: Definici\u00f3n e caracteres distintivos da persoa f\u00edsica e da persoa xur\u00eddica."}, {"subtema": "IV. O dereito de propiedade privada e a facultade de construir do propietario."}, {"subtema": "A. A propiedade e a categor\u00eda dos dereitos reais."}, {"subtema": "B. Panorama das facultades que compo\u00f1en o dereito de propiedade."}, {"subtema": "C. A comunidade de bens"}, {"subtema": "D. A segregaci\u00f3n de facultades do propietario e os dereitos reais sobre cousa allea."}, {"subtema": "V. O contrato. Trascendencia no sector da construcci\u00f3n."}, {"subtema": "A. Concepto e elementos integrantes dun contrato."}, {"subtema": "B. Validez e eficacia do contrato: os dereitos de cr\u00e9dito."}, {"subtema": "C. Cumprimento, incumprimento e resoluci\u00f3n dos contratos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 1\u00aa.- INTRODUCCI\u00d3N AO DEREITO DA CONSTRUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "OS DEREITOS REAIS QUE INCL\u00daEN A FACULTADE DE CONSTRUIR B\u00c9NS INMOBLES"}], "temas": [{"tema": "PARTE II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. A evoluci\u00f3n do dereito de propiedade privada e dos seus l\u00edmites ao longo do s\u00e9culo XX"}, {"subtema": "II. A configuraci\u00f3n actual do contido da facultade de construir do propietario. Os l\u00edmites derivados da ordenaci\u00f3n do territorio e da ordenaci\u00f3n urban\u00edstica."}, {"subtema": "a) A noci\u00f3n de edificabilidade."}, {"subtema": "b) A declaraci\u00f3n de obra nova."}, {"subtema": "c) As licenzas de obras"}, {"subtema": "III. O Rexistro da propiedade"}, {"subtema": "A. Finalidade e modo de funcionamento do Registro"}, {"subtema": "B. Actos relativos ao exercicio da facultade de construir con reflexo rexistral."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 2\u00aa.- A CONFIGURACI\u00d3N XUR\u00cdDICA DO DEREITO DE PROPIEDADE E OS L\u00cdMITES DA FACULTADE DE CONSTRUIR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O dereito de superficie"}, {"subtema": "II. O dereito de v\u00f3 e de sobreelevaci\u00f3n."}, {"subtema": "III. O dereito de subedificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 3\u00aa.- OUTROS DEREITOS REAIS DIRECTAMENTE RELACIONADOS CO SECTOR DA CONSTRUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A ARTICULACI\u00d3N XUR\u00cdDICO-PRIVADA DO PROCESO CONSTRUCTIVO"}], "temas": [{"tema": "PARTE III"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O contrato de obra: a diferencia entre as obrigas de medios a as de resultado"}, {"subtema": "II. As normas que regulan o contrato de obra no Dereito espa\u00f1ol"}, {"subtema": "III. Os suxeitos do contrato de obra: o dono da obra e o contratista"}, {"subtema": "IV. Auxiliares dos suxeitos do contrato de obra"}, {"subtema": "V. A cesi\u00f3n do contrato de obra."}, {"subtema": "VI. A subcontrataci\u00f3n no contrato de obra."}, {"subtema": "VII. Os axentes da edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "A. O promotor"}, {"subtema": "B. O constructor"}, {"subtema": "C. O Arquitecto proyectista"}, {"subtema": "D. O Arquitecto director das obras."}, {"subtema": "E. O Arquitecto director da execuci\u00f3n da obra"}, {"subtema": "F. O encargado de obra e o resto de persoal que interv\u00e9n na realizaci\u00f3n da mesma."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4\u00aa.- CONTRATO DE OBRA INMOBILIARIA (I): CONCEPTO E OS SUXEITOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. A fase de formaci\u00f3n do contrato de obra: relevancia e efectos."}, {"subtema": "II. A forma do contrato de obra."}, {"subtema": "III. A perfecci\u00f3n do contrato de obra."}, {"subtema": "IV. Os riscos no contrato de obra."}, {"subtema": "V. Especial referencia \u00f3s contratos de obra p\u00fablica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 5\u00aa.- CONTRATO DE OBRA INMOBILIARIA (II): A FORMACI\u00d3N, PERFECCI\u00d3N E RISCOS NO CONTRATO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. A cargo do contratista:"}, {"subtema": "A. A realizaci\u00f3n da obra pactada"}, {"subtema": "a) A definici\u00f3n da obra no contrato: Relevancia do Proxecto e da Licencia de Obras."}, {"subtema": "b) Os materiais a empregar na obra"}, {"subtema": "c) As modificaci\u00f3ns de obra."}, {"subtema": "B. O inicio dos traballos e a posta da obra a disposici\u00f3n do comitente no prazo acordado"}, {"subtema": "a) O inicio da execuci\u00f3n da obra: o significado da Acta de Replanteo"}, {"subtema": "b) O remate da obra de edificaci\u00f3n: o certificado de fin de obra e a s\u00faa relevancia."}, {"subtema": "c) O retraso na entrega do resultado. Cl\u00e1usulas penais e as condici\u00f3ns resolutorias incluidas no contrato."}, {"subtema": "II. A cargo dos t\u00e9cnicos:"}, {"subtema": "A. Do Arquitecto proxectista"}, {"subtema": "B. Do Arquitecto director da obra"}, {"subtema": "C. Do Arquitecto director da execuci\u00f3n da obra."}, {"subtema": "D. A relevancia do Libro de \u00d3rdenes."}, {"subtema": "III. A cargo do dono da obra:"}, {"subtema": "A. O pago do prezo"}, {"subtema": "a) Formas de fixaci\u00f3n dos prezos e cl\u00e1usulas de revisi\u00f3n."}, {"subtema": "b) O pago mediante certificaci\u00f3ns de obra: o papel dos t\u00e9cnicos nas certificaci\u00f3ns"}, {"subtema": "c) Consecuencias do impago das certificaci\u00f3ns de obra ou do prezo final da obra realizada."}, {"subtema": "B. A recepci\u00f3n da obra."}, {"subtema": "a) Concepto, forma e consecuencias da recepci\u00f3n da obra."}, {"subtema": "b) Recepci\u00f3n provisional e recepci\u00f3n definitiva."}, {"subtema": "c) Recepci\u00f3n da obra e vicios constructivos."}, {"subtema": "d) Recepci\u00f3n da obra e vicios de legalidade urban\u00edstica."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6\u00aa.- CONTRATO DE OBRA INMOBILIARIA (III): AS OBRIGAS PRINCIPAIS DERIVADAS DO CONTRATO DE OBRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os l\u00edmites derivados das relaci\u00f3ns de veci\u00f1anza con outros fundos."}, {"subtema": "a) L\u00edmites que impo\u00f1en distancias m\u00ednimas entre construcci\u00f3ns."}, {"subtema": "b) A medianer\u00eda."}, {"subtema": "c) Mecanismos jur\u00eddicos do propietario para defenderse frente ao incumprimento das normas sobre l\u00edmites dispostos en inter\u00e9s privado."}, {"subtema": "C. Servidumes legais en materia de montes, carreteras, etc."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8\u00aa. SERVIDUMES CIVIS E LEGAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. Calificaci\u00f3n xur\u00eddica do contrato de servizos profesionais dos t\u00e9cnicos da construcci\u00f3n"}, {"subtema": "II. As partes do contrato de servizos profesionais."}, {"subtema": "III. A forma do contrato: as follas de encargo do COAAT."}, {"subtema": "IV. Os honorarios profesionais"}, {"subtema": "A. Cuant\u00eda e forma de pago: a funci\u00f3n das t\u00e1boas de honorarios do COAAT"}, {"subtema": "B. Os remedios a disposici\u00f3n do Arquitecto t\u00e9cnico en caso de impago"}, {"subtema": "a) Remedios xerais"}, {"subtema": "b) A intervenci\u00f3n do COAAT"}, {"subtema": "c) A acci\u00f3n directa contra o dono da obra."}, {"subtema": "V. As obrigas contractuais do Arquitecto t\u00e9cnico"}, {"subtema": "A. O contido da funci\u00f3n de direcci\u00f3n da execuci\u00f3n da obra na LOE e no C\u00f3digo T\u00e9cnico."}, {"subtema": "B. A aprobaci\u00f3n das certificaci\u00f3ns de obra"}, {"subtema": "C. A certificaci\u00f3n do fin da obra."}, {"subtema": "VI. A extinci\u00f3n do contrato de servizos profesionais: o desistimento libre das partes."}, {"subtema": "VII. Outros contratos relacionados co fen\u00f3meno edificatorio: a xesti\u00f3n de proxectos."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7\u00aa.- O CONTRATO DE SERVIZOS PROFESIONAIS DOS ARQUITECTOS T\u00c9CNICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A PROPIEDADE SOBRE AS CONSTRUCCI\u00d3NS E AS RESPONSABILIDADES DOS AXENTES DA EDIFICACI\u00d3N FRENTE AOS TITULARES DAS MESMAS"}], "temas": [{"tema": "PARTE IV"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O contrato de compraventa dun inmoble de natureza urb\u00e1n"}, {"subtema": "II. A opci\u00f3n de compra e o contrato de reserva"}, {"subtema": "III. O contrato de permuta de solar por edificaci\u00f3n futura"}, {"subtema": "IV. O dereito de aproveitamento por quendas."}, {"subtema": "V. O contrato de arrendamento urb\u00e1n"}, {"subtema": "VI. Referencia \u00e1 contrataci\u00f3n p\u00fablica"}, {"subtema": "VII. An\u00e1lise da Lei de vivenda de Galicia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 9\u00aa.- CONTRATOS DE ADQUISICI\u00d3N DA PROPIEDADE E DOUTROS DEREITOS SOBRE OS EDIFICIOS E CONSTRUCCI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. Natureza jur\u00eddica da propiedade horizontal"}, {"subtema": "II. Elementos com\u00fans, privativos e \u00abprocomunais\u00bb"}, {"subtema": "III. R\u00e9xime xur\u00eddico"}, {"subtema": "A. A constituci\u00f3n do r\u00e9xime de propiedade horizontal: o t\u00edtulo constitutivo"}, {"subtema": "B. Dereitos e obrigas de cada propietario"}, {"subtema": "C. R\u00e9xime de administraci\u00f3n e de representaci\u00f3n: A xunta de propietarios"}, {"subtema": "IV. A extinci\u00f3n do r\u00e9xime de propiedade horizontal."}, {"subtema": "V. As urbanizaci\u00f3ns privadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 10\u00aa.- A PROPIEDADE DOS EDIFICIOS DIVIDIDOS EN PISOS E LOCAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I. O r\u00e9xime de responsabilidade do C\u00f3digo Civil"}, {"subtema": "A. Reclamaci\u00f3ns dos adquirentes dos inmobles frente ao promotor"}, {"subtema": "a) A responsabilidade pola entrega dun inmoble con defectos de cabida: a doctrina dos corpos certos."}, {"subtema": "b) A responsabilidade pola existencia de cargas ou grav\u00e1menes ocultos."}, {"subtema": "c) A responsabilidade pola presencia de irregularidades urban\u00edsticas no inmoble."}, {"subtema": "d) A acci\u00f3n de regreso do promotor frente aos t\u00e9cnicos e subcontratistas."}, {"subtema": "e) Os supostos de autopromoci\u00f3n."}, {"subtema": "B. Reclamaci\u00f3ns frente a vendedores non profesionais"}, {"subtema": "II. O r\u00e9xime de responsabilidade por vicios constructivos contido na LOE"}, {"subtema": "A. Clases de vicios constructivos e prazos de garant\u00eda"}, {"subtema": "B. Natureza e reparto da responsabilidade entre os axentes da edificaci\u00f3n."}, {"subtema": "C. Intereses e danos resarcibles."}, {"subtema": "D. A acci\u00f3n para esixir a responsabilidade."}, {"subtema": "III. Os seguros de responsabilidade civil."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 11\u00aa.- A RESPONSABILIDADE DOS AXENTES DA EDIFICACI\u00d3N FRENTE AOS SUCESIVOS ADQUIRENTES E TITULARES DE DEREITOS SOBRE AS CONSTRUCCI\u00d3NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito Privado", "descripcion": "Nesta asignatura tr\u00e1tase de acadar que os alumnos sexan capaces de desenvolverse con soltura no mundo das normas que regulan as relaci\u00f3ns e conflictos entre as persoas privadas que interact\u00faan o mercado da construcci\u00f3n, no que ter\u00e1n que desenvolver a s\u00faa actividade t\u00e9cnica cando rematen os seus estudos.", "nombre_asignatura": "Dereito Privado da Edificaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura T\u00e9cnica", "profesores": [{"email": "juan.raposo.arceo@udc.es", "nombre": "Raposo Arceo, Juan Jesus"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670G01&assignatura=670G01005&any_academic=2018_19"}
