{"index": {"_id": "670471108"}}
{"codigo": "670471108", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n dos riscos do proxecto"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n das adquisiciones do proxecto"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para gestionar a obtenci\u00f3n do resultado acorde aos criterios de prazo, custo e calidade, e do cliente"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Asumir a importancia fundamental da seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente na planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema I. Introducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema I. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *II. *Planificaci\u00f3n da xesti\u00f3n de riscos"}], "temas": [{"tema": "Tema *II. *Planificaci\u00f3n da xesti\u00f3n de riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *III. Identificaci\u00f3n dos riscos"}], "temas": [{"tema": "Tema *III. Identificaci\u00f3n dos riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *IV. An\u00e1lise *cualitativo dos *riscos"}], "temas": [{"tema": "Tema *IV. An\u00e1lise *cualitativo dos riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *V. An\u00e1lise cuantitativo dos riscos"}], "temas": [{"tema": "Tema *V. An\u00e1lise cuantitativo dos riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema VI. *Planificaci\u00f3n da resposta a os"}, {"subtema": "riscos"}], "temas": [{"tema": "Tema VI. *Planificaci\u00f3n da resposta a os"}, {"tema": "riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *VII *Seguimiento e control dos"}, {"subtema": "*riscos"}], "temas": [{"tema": "Tema *VII *Seguimiento e control dos"}, {"tema": "*riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *VIII Exercicios e casos *pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Tema *VIII Exercicios e casos *pr\u00e1cticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *IX. *Antecedentes:*Adquisiciones"}], "temas": [{"tema": "Tema *IX. *Antecedentes:*Adquisiciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *X. *Planificaci\u00f3n das *compras"}], "temas": [{"tema": "Tema *X. *Planificaci\u00f3n das *compras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *XI. An\u00e1lise das ofertas"}], "temas": [{"tema": "Tema *XI. An\u00e1lise das ofertas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *XII. Procedementos e contratos"}], "temas": [{"tema": "Tema *XII. Procedementos e contratos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *XIII. T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema *XIII. T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *XIV. *Seguimiento, control e peche"}], "temas": [{"tema": "Tema *XIV. *Seguimiento, control e peche"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema *XV. Peche das adquisicions"}], "temas": [{"tema": "Tema *XV. Peche das adquisicions"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Analisis de los riesgos vinculados al desarrollo del proyecto y de la planificaci\u00f3n de adquisiciones.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dos riscos do proxecto e das adquisici\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "santiago.lopezp@udc.es", "nombre": "Lopez Pi\u00f1eiro, Santiago"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471206"}}
{"codigo": "670471206", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dun proxecto TIC", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471105"}}
{"codigo": "670471105", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n do custo do proxecto"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para gestionar a obtenci\u00f3n do resultado acorde aos criterios de prazo, custo e calidade, e do cliente"}, {"codigo": "A22", "competencia": "H\u00e1bitos de excelencia y compromiso \u00e9tico en el ejercicio profesional del Project Manager."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional"}, {"codigo": "B16", "competencia": "CB10\tQue os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CB7\tQue os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B19", "competencia": "CB8\tQue os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complejidad de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B20", "competencia": "CB9\tQue os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema II.\tLa preparaci\u00f3n del Presupuesto de Costes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema II. La preparaci\u00f3n del Presupuesto de Costes"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema III.\tLa calendarizaci\u00f3n de pagos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema III. La calendarizaci\u00f3n de pagos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema IV.\tEl control de los Costes del proyecto"}], "temas": [{"tema": "Tema IV. El control de los Costes del proyecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema I.\tEl plan del proyecto. Estimaci\u00f3n de Costes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema I.\tEl plan del proyecto. Estimaci\u00f3n de Costes."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Titulaci\u00f3n Master Interuniversitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos M\u00f3dulo Com\u00fan Materia Gesti\u00f3n de los Costes del Proyecto C\u00f3digo 471105 Car\u00e1cter (Formaci\u00f3n b\u00e1sica, obligatoria, optativa) Formaci\u00f3n Obligatoria Curso Primero Cuatrimestre (especificar 1\u00ba/2\u00ba) 1\u00ba Profesor/es que imparte/n la materia Arturo Nieto de Almeida; Prof. Invitados Profesor/a coordinador/a Arturo Nieto de Almeida", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dos custos do proyecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471113"}}
{"codigo": "670471113", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da integraci\u00f3n e alcance do proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471113&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471117"}}
{"codigo": "670471117", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Identificar e comprender a interacci\u00f3n entre os grupos de procesos que se levan a cabo na contorna do Project Manager."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Saber as normas que rexen a direcci\u00f3n integrada dun proxecto"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n as diferentes fases dun proxecto."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n dos recursos humanos do proxecto"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n das comunicaci\u00f3ns do proxecto"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n dos interesados do proxecto"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Asumir a importancia fundamental da seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente na planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenvolver o plan de Recursos Humanos"}, {"subtema": "Adquirir o equipo de proxecto"}, {"subtema": "Desenvolver o equipo do proxecto"}, {"subtema": "Dirixir o equipo do proxecto"}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n de los Recursos Humanos del proyecto"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Estratexias da comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n das comunicaci\u00f3ns do proxecto"}, {"subtema": "Estudio de casos sobre comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n de las comunicaciones del proyecto."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.gambau@udc.es", "nombre": "Gambau i Pinasa, Vicente"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dos RR HH do proxecto e das comunic.", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "susana.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Roibal, Susana Maria"}, {"email": "vicente.gambau@udc.es", "nombre": "Gambau i Pinasa, Vicente"}, {"email": "mercedes.teijeiro@udc.es", "nombre": "Teijeiro \u00c1lvarez, Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471117&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471104"}}
{"codigo": "670471104", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial na especialidade de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Lecer e Deporte na especialidade de Lecer e deporte"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Sistemas de Informaci\u00f3n na especialidade de Sistemas de Informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n do tempo do proxecto"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para gestionar a obtenci\u00f3n do resultado acorde aos criterios de prazo, custo e calidade, e do cliente"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Desenvolver o compromiso e motivaci\u00f3n para o aseguramiento da calidade na direcci\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Asumir a importancia fundamental da seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente na planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n de los aspectos generales de la gesti\u00f3n del tiempo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: LA GESTI\u00d3N DEL TIEMPO Y SU IMPORTANCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relevancia de la gesti\u00f3n del tiempo como recurso principal en el proyecto"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: LA GESTI\u00d3N DEL TIEMPO EN EL PROYECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis del grupo de procesos vinculados a la gesti\u00f3n del tiempo de acuerdo con el PMBOK"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: LA GESTI\u00d3N DEL TIEMPO EN LA METODOLOG\u00cdA PMBOK"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n de las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de actividades en el proyecto"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: LA PLANIFICACI\u00d3N DE LAS ACTIVIDADES DEL PROYECTO Y SUS TIEMPOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Establecimiento de las t\u00e9cnicas de asignaci\u00f3n de recursos a las actividades del proyecto y su vinculaci\u00f3n con los tiempos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: LA ASIGNACI\u00d3N DE RECURSOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de programaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: LA GESTI\u00d3N DEL PROYECTO (TIEMPOS Y COSTES)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n de Herramientas y Software para la Gesti\u00f3n de Proyectos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: LA HERRAMIENTAS PARA LA GESTI\u00d3N DE PROYECTOS: MS PROJECT Y OPEN PROJECT"}]}], "coordinadores": [{"email": "eduardo.guillen@udc.es", "nombre": "Guillen Solorzano, Eduardo"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n do tempo do proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "eduardo.guillen@udc.es", "nombre": "Guillen Solorzano, Eduardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471106"}}
{"codigo": "670471106", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial na especialidade de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Lecer e Deporte na especialidade de Lecer e deporte"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Sistemas de Informaci\u00f3n na especialidade de Sistemas de Informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade de planificar, executar e controlar a xesti\u00f3n da calidade do proxecto"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para gestionar a obtenci\u00f3n do resultado acorde aos criterios de prazo, custo e calidade, e do cliente"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Desenvolver o compromiso e motivaci\u00f3n para o aseguramiento da calidade na direcci\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Consulte la gu\u00eda docente en la pesta\u00f1a del idioma CASTELLANO.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da calidade do proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471203"}}
{"codigo": "670471203", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Xefatura e xesti\u00f3n do proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471110"}}
{"codigo": "670471110", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial na especialidade de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial"}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n do proxecto as\u00ed como para a s\u00faa comunicaci\u00f3n de forma convincente, clara, concisa e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para gestionar a obtenci\u00f3n do resultado acorde aos criterios de prazo, custo e calidade, e do cliente"}, {"codigo": "A22", "competencia": "H\u00e1bitos de excelencia y compromiso \u00e9tico en el ejercicio profesional del Project Manager."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Desenvolver o compromiso e motivaci\u00f3n para o aseguramiento da calidade na direcci\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Asumir a importancia fundamental da seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente na planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Introducci\u00f3n. Gesti\u00f3n de la ejecuci\u00f3n. Gestor de recursos."}, {"subtema": "2.- Proyecto. Tipos. Agentes."}, {"subtema": "3.- Contrato. Su cumplimiento. Nuevos tipos de contratos. Colaboraci\u00f3n p\u00fablico \u2013 privado."}, {"subtema": "4.- Plazo. Su valor. Estimaci\u00f3n r\u00e1pida."}, {"subtema": "5.- Distribuci\u00f3n temporal de las necesidades econ\u00f3micas. Estimaci\u00f3n r\u00e1pida."}, {"subtema": "6.- Revisi\u00f3n del contrato (proyecto), su importancia, documento de trabajo."}, {"subtema": "7.- Introducci\u00f3n a la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n."}, {"subtema": "8.- Proceso constructivo; actividades, medios, costes."}, {"subtema": "9.- Herramientas de programaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n del proyecto."}, {"subtema": "10.- Planificaci\u00f3n de las contrataci\u00f3nes, compras y suministros."}, {"subtema": "11.- Petici\u00f3n de ofertas. Negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.- Control de la ejecuci\u00f3n. Productividad (basico). Control del plazo. Control del coste."}, {"subtema": "13.- Archivo de obra: Importancia, Sistemas de calidad, operatividad."}, {"subtema": "14.- Entrega de obra. Dificultad. Documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.- Atenci\u00f3n al cliente. Mantenimiento, planes de emergencia, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n. Gesti\u00f3n de la ejecuci\u00f3n. Gestor de recursos."}, {"tema": "2.- Proyecto. Tipos. Agentes."}, {"tema": "3.- Contrato. Su cumplimiento. Nuevos tipos de contratos. Colaboraci\u00f3n p\u00fablico \u2013 privado."}, {"tema": "4.- Plazo. Su valor. Estimaci\u00f3n r\u00e1pida."}, {"tema": "5.- Distribuci\u00f3n temporal de las necesidades econ\u00f3micas. Estimaci\u00f3n r\u00e1pida."}, {"tema": "6.- Revisi\u00f3n del contrato (proyecto), su importancia, documento de trabajo."}, {"tema": "7.- Introducci\u00f3n a la planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n."}, {"tema": "8.- Proceso constructivo; actividades, medios, costes."}, {"tema": "9.- Herramientas de programaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n del proyecto."}, {"tema": "10.- Planificaci\u00f3n de las contrataci\u00f3nes, compras y suministros."}, {"tema": "11.- Petici\u00f3n de ofertas. Negociaci\u00f3n."}, {"tema": "12.- Control de la ejecuci\u00f3n. Productividad (basico). Control del plazo. Control del coste."}, {"tema": "13.- Archivo de obra: Importancia, Sistemas de calidad, operatividad."}, {"tema": "14.- Entrega de obra. Dificultad. Documentaci\u00f3n."}, {"tema": "15.- Atenci\u00f3n al cliente. Mantenimiento, planes de emergencia, etc."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Capacidad para desenvolver la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la ejecuci\u00f3n de un proyecto.", "nombre_asignatura": "Xefatura e xesti\u00f3n de execuci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "santiago.lopezp@udc.es", "nombre": "Lopez Pi\u00f1eiro, Santiago"}, {"email": "m.porta@udc.es", "nombre": "Porta Rodriguez, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471110&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471209"}}
{"codigo": "670471209", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial na especialidade de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Lecer e Deporte na especialidade de Lecer e deporte"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Sistemas de Informaci\u00f3n na especialidade de Sistemas de Informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n as diferentes fases dun proxecto."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n do proxecto as\u00ed como para a s\u00faa comunicaci\u00f3n de forma convincente, clara, concisa e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos ao campo profesional no que desenvolve a s\u00faa actividade o Project Manager."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Desenvolver o compromiso e motivaci\u00f3n para o aseguramiento da calidade na direcci\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Asumir a importancia fundamental da seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente na planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B16", "competencia": "CB10\tQue os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "3.\tASIGNACI\u00d3N DE TEMA E DIRECTOR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.\tO Coordinador do Master solicitar\u00e1 aos profesores propostas de li\u00f1as de traballo para o TFM. O n\u00famero total de traballos ser\u00e1 igual ou superior ao n\u00famero de alumnos matriculados."}, {"subtema": "2.\tAlternativamente, o alumno pode propor un tema que resulte de interese ao director que desexa que lle oriente."}, {"subtema": "3.\tA elecci\u00f3n do director e do tema deber\u00e1 producirse cando menos tres meses antes da finalizaci\u00f3n do prazo de presentaci\u00f3n do TFM."}, {"subtema": "4.\tUnha vez elixido o tema o alumno cubrir\u00e1 un documento ao efecto que presentar\u00e1 na Secretar\u00eda do Centro dirixido ao Coordinador do M\u00e1ster, solicitando a autorizaci\u00f3n do proxecto do TFM, que incluir\u00e1 o informe do proxecto e a conformidade do director."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tASIGNACI\u00d3N DE TEMA E DIRECTOR"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.\tO Coordinador do Master solicitar\u00e1 aos profesores propostas de li\u00f1as de traballo para o TFM. O n\u00famero total de traballos ser\u00e1 igual ou superior ao n\u00famero de alumnos matriculados."}, {"tema": "2.\tAlternativamente, o alumno pode propor un tema que resulte de interese ao director que desexa que lle oriente."}, {"tema": "3.\tA elecci\u00f3n do director e do tema deber\u00e1 producirse cando menos tres meses antes da finalizaci\u00f3n do prazo de presentaci\u00f3n do TFM."}, {"tema": "4.\tUnha vez elixido o tema o alumno cubrir\u00e1 un documento ao efecto que presentar\u00e1 na Secretar\u00eda do Centro dirixido ao Coordinador do M\u00e1ster, solicitando a autorizaci\u00f3n do proxecto do TFM, que incluir\u00e1 o informe do proxecto e a conformidade do director."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.\tCada unha das partes mencionadas deber\u00e1 recoller a seguinte informaci\u00f3n:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "a)\tPortada. Ser\u00e1 de dese\u00f1o libre, pero incluir\u00e1: escudo e nome da Universidade; nome da Facultade; nome do M\u00e1ster; t\u00edtulo do TFM en Galego, Castel\u00e1n e Ingl\u00e9s e nomes do autor e do director; ano de presentaci\u00f3n."}, {"subtema": "b)\tResumo: recolle un breve resumo do contido do traballo. (recomendase a realizaci\u00f3n do resumo tam\u00e9n en ingl\u00e9s)"}, {"subtema": "c)\tXustificaci\u00f3n e Contextualizaci\u00f3n: recolle a intenci\u00f3n do autor e presenta o problema ou tema espec\u00edfico de estudo (os obxectivos ou as hip\u00f3teses). Descr\u00edbense as principais caracter\u00edsticas do traballo, unha breve discusi\u00f3n sobre os antecedentes te\u00f3ricos e emp\u00edricos e def\u00ednense os conceptos principais que ser\u00e1n utilizados no estudo."}, {"subtema": "d)\tDesenvolvemento do Plan para a Direcci\u00f3n do Proxecto: Aplicaci\u00f3n e integraci\u00f3n adecuada dos 5 grupos de procesos da direcci\u00f3n de proxectos e manexo das interdependencias entre as \u00e1reas de co\u00f1ecemento da direcci\u00f3n de proxectos. O plan para a direcci\u00f3n do proxecto debe integrar e consolidar todos os plans de xesti\u00f3n subsidiarios: alcance do proxecto, requisitos, cronograma, custos, calidade, melloras do proceso, recursos humanos, comunicaci\u00f3ns, riscos, e adquisici\u00f3ns."}, {"subtema": "e)\tBibliograf\u00eda: Ao final do informe aparece a secci\u00f3n de referencias a obras e fontes consultadas, de acordo con a norma de estilo APA."}, {"subtema": "f)\tAnexos: o ap\u00e9ndice ou anexo achega unha informaci\u00f3n detallada que doutro xeito distraer\u00eda a lectura no corpo do informe. Esta secci\u00f3n do traballo pode inclu\u00edr t\u00e1boas, gr\u00e1ficos, unha mostra do/s cuestionario/s empregado/s etc. No texto do traballo farase referencia aos contidos do anexo. Un traballo pode inclu\u00edr m\u00e1is dun anexo."}, {"subtema": "3.\tO proxecto, que deber\u00e1 realizarse en lingua galega ou castel\u00e1, non superar\u00e1 as 100 p\u00e1xinas a espazo 1, tipo de letra calibri ou arial, tama\u00f1o de letra 11, e parrafos xustificados. A maiores, tam\u00e9n poder\u00e1 ser presentada unha copia en outro idioma da U.E."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.\tESTRUTURA DO TRABALLO."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.\tO TFM deber\u00e1 constar das seguintes partes:"}, {"tema": "a)\tPortada."}, {"tema": "b)\t\u00cdndice Paxinado."}, {"tema": "c)\tResumo."}, {"tema": "d)\tContextualizaci\u00f3n e Xustificaci\u00f3n."}, {"tema": "e)\tDesenvolvemento do Plan para a Direcci\u00f3n do Proxecto."}, {"tema": "f)\tReflexi\u00f3ns e Conclusi\u00f3ns Finais."}, {"tema": "g)\tBibliograf\u00eda."}, {"tema": "h)\tAnexos, no seu caso."}, {"tema": "i)\tNo caso de Proxectos de investigaci\u00f3n, deber\u00e1 inclu\u00edr, en vez do Desenvolvemento do Plan para a Direcci\u00f3n do Proxecto os seguintes apartados:"}, {"tema": "j)\tRevisi\u00f3n do Estado da Arte,"}, {"tema": "k)\tDesenrolo del Modelo/hip\u00f3teses,"}, {"tema": "l)\tContraste de Modelo/Hip\u00f3teses"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasDereito PrivadoEconom\u00edaEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "1. O TFM sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante, de forma individual, dun proxecto, memoria ou estudo concreto, \u00e9 un traballo de especializaci\u00f3n, que integra os co\u00f1ecementos asimilados nas diversas disciplinas impartidas durante o mestrado, centrado no desenvolvemento dunha aplicaci\u00f3n de tipo pr\u00e1ctico. 2. O TFM facilitar\u00e1 o desenvolvemento das habilidades cr\u00edticas, anal\u00edticas e creativas do alumnado ao adaptar soluci\u00f3ns e m\u00e9todos estudados na teor\u00eda a problemas reais. Excepcionalmente poder\u00e1 ser un traballo de investigaci\u00f3n sobre alg\u00fan dos temas fundamentais na Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos, neste caso requerirase a presentaci\u00f3n con car\u00e1cter previo, de unha memoria de investigaci\u00f3n razoada e que inclua referencias \u00e0 bibliograf\u00eda existente sobre o tema concreto proposto. A devandita memoria deber\u00e1 estar avalada por un director, docente do Master. 3. O TFM ser\u00e1 realizado de forma individual baixo a supervisi\u00f3n dun ou m\u00e1is directores. 4. O TFM s\u00f3 poder\u00e1 ser defendido e avaliado unha vez que se te\u00f1a constancia de que o alumnado ten superado todos os cr\u00e9ditos necesarios ag\u00e1s os correspondentes aos propios do TFM para a obtenci\u00f3n do t\u00edtulo de M\u00e1ster 5. O TFM ser\u00e1 defendido polo alumnado ante o Tribunal designado pola Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica do M\u00e1ster, de forma publica e presencialmente. 6. A primeira oportunidade de defensa e avaliaci\u00f3n dos TFM realizarase nos meses de maio/xu\u00f1o/xullo. A segunda oportunidade realizarase nos meses de xullo/setembro. 7. A carga do TFM def\u00ednese no plano de estudos do M\u00e1ster. A Gu\u00eda Docente especificar\u00e1, alomenos, a planificaci\u00f3n e a metodolox\u00eda de traballo, o contido m\u00ednimo do traballo, o/s formato/s da documentaci\u00f3n a presentar para a defensa do TFM (exemplar en versi\u00f3n escrita, exemplar en versi\u00f3n electr\u00f3nica, n\u00famero de copias, etc), as condici\u00f3ns de defensa do TFM (tempo m\u00e1ximo de exposici\u00f3n, medios a utilizar, material de soporte, etc), e os criterios de avaliaci\u00f3n. Ver Reglamento Trabajos Fin de MAster: http://mdip.es/documentos/16-reglamento-trabajo-de-fin-de-master", "nombre_asignatura": "T\u00e9sis master", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "jose.antonio.alvarezd@udc.es", "nombre": "Alvarez Diaz, Jose Antonio"}, {"email": "eduardo.guillen@udc.es", "nombre": "Guillen Solorzano, Eduardo"}, {"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}, {"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471204"}}
{"codigo": "670471204", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Seguimento, control e peche do proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471208"}}
{"codigo": "670471208", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial na especialidade de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Lecer e Deporte na especialidade de Lecer e deporte"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Sistemas de Informaci\u00f3n na especialidade de Sistemas de Informaci\u00f3n"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n as diferentes fases dun proxecto."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidade para aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos ao campo profesional no que desenvolve a s\u00faa actividade o Project Manager."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para traballar nun contexto internacional"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Desenvolver o compromiso e motivaci\u00f3n para o aseguramiento da calidade na direcci\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Asumir a importancia fundamental da seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente na planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "realizacion de practicas en empresas, desenvolvendo labores ligadas a Proxectos"}], "temas": [{"tema": "realizacion de practicas en empresas, desenvolvendo labores ligadas a Proxectos"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEconom\u00edaEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaEmpresa", "descripcion": "Realizar una actividad en una Fase de PM dirigida por un Tutor y con un m\u00ednimo equivalente a 130 horas de trabajo en empresa y en m\u00e1ximo de 150 horas computables. Presentaci\u00f3n de una Memoria final de la actividad. Ver Reglamento de Pr\u00e1cticas en : http://mdip.es/images/CURSO_2015-2016/Reglamento_practicas_empresa_Master_DIP_V5_2015_2016.pdf", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1ctica na empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "manuel.martinez.carballo@udc.es", "nombre": "Martinez Carballo, Manuel"}, {"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471111"}}
{"codigo": "670471111", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial na especialidade de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial"}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n do proxecto as\u00ed como para a s\u00faa comunicaci\u00f3n de forma convincente, clara, concisa e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para gestionar a obtenci\u00f3n do resultado acorde aos criterios de prazo, custo e calidade, e do cliente"}, {"codigo": "A22", "competencia": "H\u00e1bitos de excelencia y compromiso \u00e9tico en el ejercicio profesional del Project Manager."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para traballar nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Desenvolver o compromiso e motivaci\u00f3n para o aseguramiento da calidade na direcci\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Asumir a importancia fundamental da seguridade laboral, accesibilidade, sustentabilidade e medioambiente na planificaci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.\tINTRODUCCI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.\tC\u00d3DIGO CIVIL: LOS DERECHOS REALES LIMITADOS. CONCEPTO Y CLASES. LAS SERVIDUMBRES. CONCEPTO Y CLASES. R\u00c9GIMEN JUR\u00cdDICO: SVD. DE AGUAS, PASO, MEDIANERIA, LUCES Y VISTAS, CUBIERTAS Y TEJADOS, PLANTACIONES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.\tLIMITACIONES SECTORIALES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. 1.- AGRICULTURA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.- AGUAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.- CARRETERAS."}, {"subtema": "3.3.1.\tEstatal."}, {"subtema": "3.3.2.\tAuton\u00f3mica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4.- COSTAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5.- DEFENSA NACIONAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.6.- ENERG\u00cdA EL\u00c9CTRICA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.7.- FERROCARRILES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.8.- MINAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.9.- MONTES."}, {"subtema": "3.9.1. Estatal."}, {"subtema": "3.9.2. Auton\u00f3mica."}, {"subtema": "3.9.2.1. Forestal."}, {"subtema": "3.9.2.2. Incendios."}, {"subtema": "3.9.2.3. Montes vecinales en mano com\u00fan."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.10.- PATRIMONIO NATURAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.11.- PATRIMONIO HIST\u00d3RICO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.12.- TELECOMUNICACIONES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.15.- ENERG\u00cdA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV.\tURBANISMO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. NORMATIVA ESTATAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. NORMATIVA AUTON\u00d3MICA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LIMITACIONES A LAS POSIBILIDADES CONSTRUCTIVAS EN LA LEGISLACION SECTORIAL."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoEconom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Seguimento e control. Manuais de proced.", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "a.nietouria@udc.es", "nombre": "Nieto Uria Ribeiro De Almeida, Arturo J."}, {"email": "p.sande.garcia@udc.es", "nombre": "Sande Garc\u00eda, Pablo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471111&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471207"}}
{"codigo": "670471207", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Est\u00e1ndares para la xesti\u00f3n de proxectos TIC", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471101"}}
{"codigo": "670471101", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Marco conceptual da DIP", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471102"}}
{"codigo": "670471102", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Ciclo de vida e normas do proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471205"}}
{"codigo": "670471205", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Necesidades e tecnolox\u00edas dos SI", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471109"}}
{"codigo": "670471109", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber actuar como representantes do promotor do proxecto en t\u00f3dolos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do Director de Proxecto ou Project Manager."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber iniciar, planificar, dirixir, controlar e pechar Proxectos de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial na especialidade de Edificaci\u00f3n e Desenvolvemento Territorial"}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n do proxecto as\u00ed como para a s\u00faa comunicaci\u00f3n de forma convincente, clara, concisa e sen ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "A22", "competencia": "H\u00e1bitos de excelencia y compromiso \u00e9tico en el ejercicio profesional del Project Manager."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de Organizaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de procura, an\u00e1lise e selecci\u00f3n de informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade de utilizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para actuar con velocidade e sentido de urxencia para concretar resultados con altos niveis de calidade e rendemento a fin de atender as necesidades do cliente."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de enfocar os esforzos en xerar valor para o cliente, buscando a s\u00faa satisfacci\u00f3n e a s\u00faa fidelizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n e motivaci\u00f3n"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de liderado, di\u00e1logo e negociaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Procedemento para a an\u00e1lise do contorno"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica"}, {"subtema": "- An\u00e1lise dun caso pr\u00e1ctico: Promoci\u00f3n inmobiliaria"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise do contorno econ\u00f3mico dun proxecto inmobiliario e planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Contido e alcance dun estudo de viabilidade"}, {"subtema": "- Metodolox\u00eda e fases dun estudo de viabilidade"}, {"subtema": "- An\u00e1lise de casos pr\u00e1cticos: promoci\u00f3n inmobiliaria"}], "temas": [{"tema": "Estudo de viabilidade dun proxecto inmobiliario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proceso de busca de proxectos"}, {"subtema": "- Criterios para a selecci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Inicio do proxecto (creaci\u00f3n de empresa)"}, {"subtema": "- Reuni\u00f3n de lanzamento"}, {"subtema": "- Preparaci\u00f3n para a contrataci\u00f3n"}, {"subtema": "- An\u00e1lise dun ou varios casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Inicio do proxecto"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.antonio.alvarezd@udc.es", "nombre": "Alvarez Diaz, Jose Antonio"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Contorna econ\u00f3mica e procedem. Inicio proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [{"email": "jose.antonio.alvarezd@udc.es", "nombre": "Alvarez Diaz, Jose Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471109&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "670471202"}}
{"codigo": "670471202", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "El M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Integrada de Proyectos (DIP) es una titulaci\u00f3n interuniversitaria y esta materia es impartida por la Universidad de Vigo. Su gu\u00eda docente se puede consultar en: https://secretaria.uvigo.gal/docnet-nuevo/guia_docent/index.php?centre=202&ensenyament=P02M163V01&consulta=assignatures&any_academic=2018_19", "nombre_asignatura": "Contorna econ\u00f3mica e procedem. Inicio Proxecto", "nombre_centro": "Escola Universitaria de Arquitectura T\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Direcci\u00f3n Integrada de Proxectos (Plan 2017)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=670&ensenyament=670471&assignatura=670471202&any_academic=2018_19"}
