{"index": {"_id": "730211512"}}
{"codigo": "730211512", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Actitude orientada ao traballo persoal intenso."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de integrarse en grupo de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Manexo de sistemas asistidos por ordenador."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Concepci\u00f3n espacial."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos elementais de Xeodesia"}, {"subtema": "Conceptos elementais de Cartograf\u00eda"}, {"subtema": "Conceptos elementais de Topograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Conceptos previos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Partes dun instrumento topogr\u00e1fico."}, {"subtema": "Manexo de instrumentos topogr\u00e1ficos."}, {"subtema": "M\u00e9todos topogr\u00e1ficos planim\u00e9tricos e altim\u00e9tricos"}], "temas": [{"tema": "Instrumentos Topogr\u00e1ficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de superficies agrarias"}, {"subtema": "Cubicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculos de superficies e cubicaci\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Topograf\u00eda e Fotogrametr\u00eda", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211512&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211515"}}
{"codigo": "730211515", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos multidisciplinares de enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Energ\u00eda primaria, energ\u00eda secundaria y cadenas energ\u00e9ticas."}, {"subtema": "1.3. Recursos y reservas."}, {"subtema": "1.4. Las fuentes de recursos energ\u00e9ticos y la cuesti\u00f3n de las unidades."}, {"subtema": "1.5. Contabilidad energ\u00e9tica: La base de datos y el balance energ\u00e9tico."}, {"subtema": "1.6. El balance energ\u00e9tico."}, {"subtema": "1.6.1. El balance de energ\u00eda primaria."}, {"subtema": "1.6.2. El balance de energ\u00eda final."}, {"subtema": "1.6.3. El balance de energ\u00eda \u00fatil."}, {"subtema": "1.6.4. Particularidades del balance energ\u00e9tico."}, {"subtema": "1.7. Contabilidad energ\u00e9tica aplicada."}, {"subtema": "1.8. Planificaci\u00f3n energ\u00e9tica."}, {"subtema": "1.9. Costes energ\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n y conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aspectos particulares de la econom\u00eda energ\u00e9tica."}, {"subtema": "2.2. Elasticidad de la demanda."}, {"subtema": "2.3. El an\u00e1lisis coste-beneficio."}, {"subtema": "2.3.1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del an\u00e1lisis coste-beneficio."}, {"subtema": "2.3.2. Fundamentos econ\u00f3micos del an\u00e1lisis coste-beneficio."}, {"subtema": "2.3.3. Criterios de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.4. Criterios cuantitativos de economicidad."}, {"subtema": "2.3.5. Estructura de los problemas de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.6. Aplicabilidad del an\u00e1lisis coste-beneficio."}, {"subtema": "2.4. La energ\u00eda y el desarrollo econ\u00f3mico."}, {"subtema": "2.5. Evoluci\u00f3n de la demanda y procesos de sustituci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6. Distribuci\u00f3n espacial de la producci\u00f3n y el consumo energ\u00e9ticos."}, {"subtema": "2.7. La crisis energ\u00e9tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Energ\u00eda y econom\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.2. El petr\u00f3leo."}, {"subtema": "3.1. El carb\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. El gas natural."}, {"subtema": "3.4. La energ\u00eda nuclear."}, {"subtema": "3.5. La energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica."}, {"subtema": "3.6. Otras fuentes energ\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Las fuentes energ\u00e9ticas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Aspectos generales."}, {"subtema": "4.2. El carb\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. El petr\u00f3leo."}, {"subtema": "4.4. El gas natural."}, {"subtema": "4.5. La energ\u00eda nuclear."}, {"subtema": "4.6. El sector el\u00e9ctrico."}, {"subtema": "4.7. Los recursos renovables."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. La energ\u00eda en Espa\u00f1a."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. La planificaci\u00f3n energ\u00e9tica en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "5.2. Las l\u00edneas estrat\u00e9gicas de la planificaci\u00f3n energ\u00e9tica a escala regional."}, {"subtema": "5.3. Programas de investigaci\u00f3n y desarrollo energ\u00e9tico."}, {"subtema": "5.4. Planes de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica."}, {"subtema": "5.5. Optimizaci\u00f3n y control ambiental en la utilizaci\u00f3n de la energ\u00eda."}, {"subtema": "5.6. El contexto europeo."}, {"subtema": "5.7. M\u00e9todos de planificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. La planificaci\u00f3n energ\u00e9tica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Generalidades."}, {"subtema": "6.2. La interrelaci\u00f3n entre los usos de la energ\u00eda y la contaminaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3. Energ\u00eda y ambiente en la Uni\u00f3n Europea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Energ\u00eda y control ambiental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Tarifaci\u00f3n y precio de la energ\u00eda."}, {"subtema": "7.2. Demanda y facturaci\u00f3n de electricidad y gas."}, {"subtema": "7.3. Producci\u00f3n de electricidad en r\u00e9gimen especial."}, {"subtema": "7.4. Plan de fomento de energ\u00edas renovables."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Aspectos particulares."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos aspectos econ\u00f3micos da enerx\u00eda e realizaci\u00f3n de balances enerx\u00e9ticos. Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e l\u00ed\u00f1as estrat\u00e9xicas na planificaci\u00f3n enerx\u00e9tica. Optimizaci\u00f3n e control ambiental na utilizaci\u00f3n da enerx\u00eda. Co\u00f1ecemento da normativa e lexislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n Enerx\u00e9tica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211515&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211519"}}
{"codigo": "730211519", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Modelar matematicamente sistemas e procesos complexos de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Actitude orientada ao traballo persoal intenso."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Deformaci\u00f3n el\u00e1stica."}, {"subtema": "Constantes el\u00e1sticas."}, {"subtema": "Lei de Hooke en tres dimensi\u00f3ns."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns hidrost\u00e1ticas e deformaci\u00f3ns volum\u00e9tricas."}, {"subtema": "Deformaci\u00f3ns t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns no comportamento pl\u00e1stico."}, {"subtema": "Modelos reol\u00f3xicos para a deformaci\u00f3n pl\u00e1stica."}], "temas": [{"tema": "DEFORMACI\u00d3N EL\u00c1STICA E PL\u00c1STICA. MODELOS E ECUACI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lei de Hooke en materiais anis\u00f3tropos."}, {"subtema": "Lei de Hooke en materiais ortotr\u00f3picos e c\u00fabicos. M\u00f3dulo de elasticidade en materiais compostos reforzados con fibras."}, {"subtema": "M\u00f3dulo de elasticidade na direcci\u00f3n paralela \u00e1s fibras."}, {"subtema": "M\u00f3dulo de elasticidade na direcci\u00f3n transversal \u00e1s fibras"}], "temas": [{"tema": "DEFORMACI\u00d3N EN MATERIAIS NON IS\u00d3TROPOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3ns planas."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns principais."}, {"subtema": "O c\u00edrculo de Mohr."}, {"subtema": "Estado de tensi\u00f3ns tridimensional."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns normais principais."}, {"subtema": "Esforzos cortantes principais."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns en planos octa\u00e9dricos."}, {"subtema": "Estados complexos de deformaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "ESTADOS DE TENSI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forma xeral dos criterios de fallo: criterios de fallo por fractura e criterios de fallo por deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "Criterio do m\u00e1ximo esforzo normal."}, {"subtema": "Criterio da m\u00e1xima tensi\u00f3n cizallante ou de Tresca."}, {"subtema": "Criterio da tensi\u00f3n octa\u00e9drica ou de Von Mises."}, {"subtema": "Criterios de fallo par materiais ortotr\u00f3picos. Criterio de fractura de Mohr-Coulomb."}, {"subtema": "Criterio de fractura de Mohr modificado"}], "temas": [{"tema": "CRITERIOS DE FALLO DOS MATERIAIS BAIXO TENSI\u00d3NS COMBINADAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gretas e concentraci\u00f3n de esforzos."}, {"subtema": "Modelo da resistencia te\u00f3rica cohesiva."}, {"subtema": "Criterio de Griffith."}, {"subtema": "Modificaci\u00f3ns de Orowan e Inglis ao criterio de Griffith."}, {"subtema": "Criterio de Irwing: velocidade de liberaci\u00f3n da enerx\u00eda de deformaci\u00f3n (G)."}, {"subtema": "Factor de intensidade de tensi\u00f3ns (K) e tenacidade da fractura (Kc)."}, {"subtema": "Lonxitude da greta de transici\u00f3n (at)."}, {"subtema": "Modos de aplicar a carga a un material agretado."}, {"subtema": "Gretas tridimensionais."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do K en tensi\u00f3ns combinadas."}, {"subtema": "Fractura de modo mixto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MEC\u00c1NICA DA FRACTURA LINEAL EL\u00c1STICA (LEFM). FACTORES DE INTENSIDADE DE TENSI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variaci\u00f3n de Kc co tipo de material."}, {"subtema": "Influencia da temperatura e a velocidade de carga sobre Kc."}, {"subtema": "Influencia da microestrutura sobre Kc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INFLUENCIA DE DIVERSAS VARIABLES SOBRE A TENACIDADE \u00c1 FRACTURA (Kc)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tama\u00f1o da zona pl\u00e1stica para estados de tensi\u00f3n planos."}, {"subtema": "Tama\u00f1o da zona pl\u00e1stica para estados deformaci\u00f3ns planos."}, {"subtema": "L\u00edmites de plasticidade para poder aplicarse a LEFM."}, {"subtema": "O ensaio da tenacidade \u00e1 fractura."}, {"subtema": "A curva R."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LIMITACI\u00d3NS DA MEC\u00c1NICA DA FRACTURA EL\u00c1STICA LINEAL. O ENSAIO DE TENACIDADE \u00c1 FRACTURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cargas totalmente pl\u00e1sticas."}, {"subtema": "M\u00e9todo do axuste da zona pl\u00e1stica."}, {"subtema": "A integral J."}, {"subtema": "Desprazamento da abertura do extremo da greta (CTOD)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MEC\u00c1NICA DA FRACTURA ELASTO-PL\u00c1STICA (EPFM)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns e conceptos."}, {"subtema": "Curvas S-N."}, {"subtema": "Ensaio de fatiga: tipos de m\u00e1quinas para o ensaio de fatiga."}, {"subtema": "Aspectos macrogr\u00e1ficos e microgr\u00e1ficos da fractura por fatiga."}, {"subtema": "Influencia de diversas variables nas curvas S-N."}, {"subtema": "A tensi\u00f3n est\u00e1tica: diagrama de vida constante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FATIGA. ASPECTOS XERAIS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fen\u00f3menos de fatiga debidos a tensi\u00f3ns multiaxiais."}, {"subtema": "Ciclos de cargas de amplitude variable: regra de Palmgrem-Miner."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n do n\u00famero de ciclos en fen\u00f3menos de fatiga con historia irregular (diagramas Rain-Flow)."}], "temas": [{"tema": "FEN\u00d3MENOS DE FATIGA BAIXO ESTADOS E CICLOS DE TENSI\u00d3N COMPLEXOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidade de crecemento das gretas por fatiga: ecuaci\u00f3n de Paris-Endorgan."}, {"subtema": "Ensaios para determinar a velocidade de crecemento das gretas por fatiga."}, {"subtema": "Efecto da relaci\u00f3n esforzos (R) sobre o crecemento das gretas por fatiga: ecuaci\u00f3nes de Walker e Forman"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CRECEMENTO DE GRETAS EN FEN\u00d3MENOS DE FATIGA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3ns para amplitude de cargas constante."}, {"subtema": "Lonxitude da greta na fractura: soluci\u00f3ns por integraci\u00f3n num\u00e9rica."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3ns para amplitude de cargas variable."}, {"subtema": "Limitaci\u00f3ns da mec\u00e1nica da fractura el\u00e1stica lineal (LEFM) \u00e1s estimaci\u00f3ns dos fen\u00f3menos de fatiga."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3ns en fen\u00f3menos de fatiga con corrosi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTIMACI\u00d3N DA VIDA DE PEZAS SOMETIDAS A FEN\u00d3MENOS DE FATIGA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curva tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n na fluencia."}, {"subtema": "O ensaio de fluencia."}, {"subtema": "Mecanismo f\u00edsico da fluencia."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n da vida de pezas sometidas a fluencia. Fractura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FLUENCIA (CREEP)."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 o co\u00f1ecemento das ferramentas matem\u00e1ticas para predicir o fallo dos materiais por fractura tanto por cargas est\u00e1ticas como din\u00e1micas.", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica da Fractura", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211519&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211508"}}
{"codigo": "730211508", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Modelar matematicamente sistemas e procesos complexos de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Modelizaci\u00f3n matem\u00e1tica e computaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Analizar e descompo\u00f1er procesos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais dos SEE"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes b\u00e1sicos dos SEE"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n dos SEE pola s\u00faa tensi\u00f3n. Representaci\u00f3n dos SEE"}, {"subtema": "Normalizaci\u00f3n das unidadess"}], "temas": [{"tema": "Generalidades dos Sistemas de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica (SEE)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1metros de li\u00f1as a\u00e9reas. Resistencias dos condutores"}, {"subtema": "Par\u00e1metros de li\u00f1as a\u00e9reas. Inductancia"}, {"subtema": "Par\u00e1metros de li\u00f1as a\u00e9reas. Capacidade"}, {"subtema": "Par\u00e1metros de li\u00f1as a\u00e9reas. Conductancia"}, {"subtema": "Modelos el\u00e9ctricos das li\u00f1as de transporte equilibradas"}], "temas": [{"tema": "Par\u00e1metros e Modelos El\u00e9ctricos das Li\u00f1as de Transporte de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos"}, {"subtema": "Esquema equivalente"}, {"subtema": "Diagrama fasorial"}, {"subtema": "Excitaci\u00f3n dunha m\u00e1quina s\u00edncrona"}, {"subtema": "Control de carga mediante un xerador s\u00edncrono"}], "temas": [{"tema": "M\u00e1quina S\u00edncrona"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esquema equivalente"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n de transformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Factor de regulaci\u00f3n de tensi\u00f3n"}, {"subtema": "Ensaio en cortocircuito e ensaio en baleiro"}, {"subtema": "Valores por unidade"}, {"subtema": "Tipos de transformadores e conexi\u00f3ns"}, {"subtema": "\u00edndice horario"}, {"subtema": "Transformadores reguladores"}], "temas": [{"tema": "Transformador de Potencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo de admitancias"}, {"subtema": "Modelo de impedancias"}, {"subtema": "Fluxo de carga ou de potencia"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise dos Sistemas de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica en R\u00e9xime Estacionario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cortocircuitos trif\u00e1sicos ou sim\u00e9tricos"}, {"subtema": "Redes de secuencia"}, {"subtema": "Cortocircuitos asim\u00e9tricos"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de Sistemas de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica en Condici\u00f3ns de Falta"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estabilidad est\u00e1tica"}, {"subtema": "Estabilidad din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "Estabilidad en Sistemas de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Descr\u00edbense e analizan as redes el\u00e9ctricas de transporte en alta tensi\u00f3n, tanto en r\u00e9xime estacionario como en r\u00e9xime din\u00e1mico.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda El\u00e9ctrica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211508&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211518"}}
{"codigo": "730211518", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica de sistemas de calidade, de sistemas de produci\u00f3n e de xesti\u00f3n medioambiental."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia"}, {"subtema": "Por qu\u00e9 dos sistemas prefabricados"}, {"subtema": "Racionalizaci\u00f3n, industrializaci\u00f3n y prefabricaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1.Xeneralidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formig\u00f3n lixeiro."}, {"subtema": "Formig\u00f3n polim\u00e9rico, con fibras e de alta resistencia."}, {"subtema": "Formig\u00f3n alta resistencia"}], "temas": [{"tema": "2.O formig\u00f3n como material estrutural e tipos de formig\u00f3n especial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00f3dulos tridimensionales"}, {"subtema": "Grandes paneis"}, {"subtema": "Encofrado t\u00fanel"}], "temas": [{"tema": "3.O m\u00e9todo dos modelos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cimentaciones"}, {"subtema": "Elementos lineais: alicerces, vigas e p\u00f3rticos"}, {"subtema": "Forxados"}, {"subtema": "Cerramentos"}, {"subtema": "Tabiquer\u00eda interior"}, {"subtema": "Sistemas industrializados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.Industrializaci\u00f3n aberta ou m\u00e9todo dos elementos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "5.Leis da ordenaci\u00f3n da edificaci\u00f3n e das disposici\u00f3ns m\u00ednimas de seguridade e sa\u00fade nas obras de construci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Materia optativa obrigatoria para os alumnos da especialidade de materiais, e recomendable para os alumnos da especialidade de construci\u00f3n. Sistemas de prefabricaci\u00f3n para a edificaci\u00f3n, en xeral, e para a construci\u00f3n industrial, en particular. Tipologia, fabricaci\u00f3n, construci\u00f3n e campos de utilizaci\u00f3n do produto prefabricado. Fiabilidade, durabilidad, versatilidade, rapidez, econom\u00eda e criterios a ter en conta \u00e1 hora de seleccionar a tipolox\u00eda e o modo de execuci\u00f3n da obra.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Prefabricaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211518&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211505"}}
{"codigo": "730211505", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos multidisciplinares de enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Proxecto e c\u00e1lculo de produtos, procesos, instalaci\u00f3ns e plantas en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en produtos, procesos e m\u00e9todos industriais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de integrarse en grupo de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Actitude creativa."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Manexo de sistemas asistidos por ordenador."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Concepci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao CAD 3D e aos paquetes comerciais."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 materia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao CAD 3D e aos paquetes comerciais 3D- CAD/CAE/CAM."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n al interfaz y entornos de Solid Edge v20."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comandos b\u00e1sicos de esbozo."}, {"subtema": "Parametrizaci\u00f3n de esbozos mediante cotas e restrici\u00f3ns."}, {"subtema": "Esbozos restrinxidos e infrarrestringidos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Esbozos (layouts 2D)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Operaci\u00f3ns de base."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de tratamento e especializadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelado xeneral de pezas 3D."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Operaci\u00f3ns base."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de tratamento e especializadas."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de deformaci\u00f3n de chapa."}, {"subtema": "Desenvolvemento de pezas de chapa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelado de pezas de chapa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Engadindo elementos da contorna peza/chapa (Bottom up)."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de pezas na contorna conxunta (Top down)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de conxuntos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asociatividad gr\u00e1fica."}, {"subtema": "Asociatividad mediante variables."}, {"subtema": "Administraci\u00f3n de asociaci\u00f3ns entre pezas."}], "temas": [{"tema": "Asociatividad entre pezas e conxuntos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de masas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de volumes."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de centros de masas"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de tensores de inercia."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de propiedades f\u00edsicas de pezas e conxuntos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vistas 2D."}, {"subtema": "Anotaci\u00f3n e s\u00edmbolos."}, {"subtema": "Lista de pezas."}, {"subtema": "Persoais."}], "temas": [{"tema": "Xeraci\u00f3n de planos a partir de pezas e conxuntos 3D."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comandos de superficie."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao modelado de superficies tridimensionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FEMAP Express, FEMAP NX NASTRAN ou an\u00e1lise con outros paquetes de EF."}, {"subtema": "An\u00e1lise est\u00e1tica lineal e an\u00e1lise modal."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise de pezas por elementos finitos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise cinem\u00e1tico de mecanismos complexos."}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mica de mecanismos complexos."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de mecanismos con Dynamic Designer Professional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos te\u00f3ricos."}, {"subtema": "Administrar revisi\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Administraci\u00f3n de documentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cada ano distrib\u00faese aos alumnos en equipos de traballo e enc\u00e1rgase o dese\u00f1o dunha m\u00e1quina ou produto complexo."}], "temas": [{"tema": "Traballo de final de curso: proxecto de dese\u00f1o dun produto complexo."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia ten por obxectivo estudar as t\u00e9cnicas e ferramentas orientadas ao dese\u00f1o de produtos de \u00e1mbito industrial asistido por computador. En concreto a materia c\u00e9ntrase no dese\u00f1o e an\u00e1lise de detalle asistidos por computador: \u2022Dese\u00f1o (orientado ao PRODUTO): \u00e9 preciso plasmar as ideas sobre novos produtos ou as modificaci\u00f3ns dos existentes de forma gr\u00e1fica concretando esas ideas nun dese\u00f1o de detalle (CAD) para realizar as an\u00e1lises e num\u00e9ricos que aseguren a validez do produto (CAE). \u2022 O dese\u00f1o asistido por computador comprende moitas disciplinas da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial: mec\u00e1nica de s\u00f3lidos, termodin\u00e1mica, mec\u00e1nica de flu\u00eddos, elasticidade e resistencia de materiais, electricidade e electr\u00f3nica, hidr\u00e1ulica, etc. Nesta materia centr\u00e1monos sobre todo en todo o relacionado coa enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica: especialmente no dese\u00f1o de m\u00e1quinas, cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de m\u00e1quinas, elasticidade e resistencia de materiais. Por tanto, a materia de dese\u00f1o asistido por computador pode considerarse o culmen do dese\u00f1o en enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica, xa que comprende e usa co\u00f1ecementos impartidos noutras disciplinas como teor\u00eda de m\u00e1quinas, tecnolox\u00eda de m\u00e1quinas e resistencia de materiais e elasticidade entre outras. -O obxectivo da materia \u00e9 que o alumno adquira os co\u00f1ecementos e habilidades que lle permitan levar a cabo o dese\u00f1o de detalle dun produto complexo facendo uso das ferramentas CAD/CAE de nivel medio, as\u00ed como desenvolver os planos, despezamentos e toda a informaci\u00f3n necesaria para definir o dese\u00f1o, todo iso no contexto da enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica industrial. Isto implica o co\u00f1ecemento de: a) As t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n. b) Os elementos mec\u00e1nicos: eixos, rodamientos, resortes, engrenaxes, etc. c) Os procesos de fabricaci\u00f3n. d) Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de mec\u00e1nica, elasticidade e resistencia de materiais, termodin\u00e1mica, electricidade e todas aquelas disciplinas b\u00e1sicas que interve\u00f1en no dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Asistido por Ordenador", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211505&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211501"}}
{"codigo": "730211501", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos multidisciplinares de enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en produtos, procesos e m\u00e9todos industriais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica de sistemas de calidade, de sistemas de produci\u00f3n e de xesti\u00f3n medioambiental."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Direcci\u00f3n xeral, direcci\u00f3n t\u00e9cnica, direcci\u00f3n de proxectos de I+D+I en plantas e empresas industriais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Direcci\u00f3n, planificaci\u00f3n e supervisi\u00f3n de equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con inciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportase con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Actitude orientada ao traballo persoal intenso."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de integrarse en grupo de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Actitude creativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Manexo de sistemas asistidos por ordenador."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Concepci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Analizar e descompo\u00f1er procesos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Motivar ao grupo de traballo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Capacidade de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Abertos ao cambio."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Vontade de mellora continua."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Positivos fronte a problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n xeral da materia, obxectivos e contexto."}], "temas": [{"tema": "0. Introduci\u00f3n: Evoluci\u00f3n da ideolox\u00eda empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A vantaxe competitiva. 2.2. A estratexia competitiva. 2.3. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "1. Repaso de conceptos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. \u00c1mbito de produto. Diversificaci\u00f3n. 3.2. \u00c1mbito de empresa. A integraci\u00f3n vertical. 3.3. \u00c1mbito xeogr\u00e1fico. A internacionalizaci\u00f3n. 3.4. Cooperaci\u00f3n e Franqu\u00eda. 3.5. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "2. O \"Marco Competitivo\"."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. \u00c1mbito de produto. Diversificaci\u00f3n. 3.2. \u00c1mbito de empresa. A integraci\u00f3n vertical. 3.3. \u00c1mbito xeogr\u00e1fico. A internacionalizaci\u00f3n. 3.4. Cooperaci\u00f3n e Franqu\u00eda. 3.5. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "3. A Configuraci\u00f3n Corporativa da Empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Sectores moi competitivos. 4.2. Novos negocios. 4.3. A Xesti\u00f3n da Innovaci\u00f3n. 4.4. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "4. A Estratexia Empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Os estilos de direcci\u00f3n. 5.2. Estilos de direcci\u00f3n e participaci\u00f3n do grupo. 5.3. Integraci\u00f3n e participaci\u00f3n do persoal na empresa. 5.4. Dificultades para fomentar a integraci\u00f3n do persoal. 5.5. Necesidades de participaci\u00f3n. 5.6. Dificultades para fomentar a participaci\u00f3n do persoal. 5.7. Estilos de Liderado. 5.8. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "4. Direcci\u00f3n e Liderado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Selecci\u00f3n de persoal. 6.2. Direcci\u00f3n de reuni\u00f3ns. 6.3. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "6. Recursos Humanos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Contas anuais, balance, pyg efe, ecpn. 7.2. Fondo de manobra. 7.3. An\u00e1lise econ\u00f3mica financeira 7.4. Estados financeiros previsionales. Balance, pyg, presuposto de tesourar\u00eda 7.5. Punto de equilibrio. 7.6 Avaliaci\u00f3n e selecci\u00f3n de investimentos. 7.7. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "7. O Sistema Econ\u00f3mico Financeiro."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura pretende que el alumno desarrolle una visi\u00f3n global de la actividad de la empresa, que sepa aplicar los conocimientos adquiridos a lo largo de la carrera dentro del \u00e1rea de organizaci\u00f3n de empresas; que sea capaz de detectar, analizar y dar soluciones a problemas reales de las empresas, comprendiendo las implicaciones y consecuencias de las decisiones en el \u00e1mbito empresarial.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Empresas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211501&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211513"}}
{"codigo": "730211513", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Modelar matematicamente sistemas e procesos complexos de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Desenvolver, programar e aplicar m\u00e9todos anal\u00edticos e num\u00e9ricos para a an\u00e1lise de modelos lineais e non lineais de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos multidisciplinares de enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Proxecto e c\u00e1lculo de produtos, procesos, instalaci\u00f3ns e plantas en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con inciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportase con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Actitude orientada ao traballo persoal intenso."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de integrarse en grupo de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Actitude creativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Manexo de sistemas asistidos por ordenador."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Concepci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Abertos ao cambio."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Positivos fronte a problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00eda; ventajas, inconvenientes y campos de aplicaci\u00f3n de los diferentes tipos. Complementos de dise\u00f1o de instalaciones de abastecimiento y evacuaci\u00f3n de agua."}], "temas": [{"tema": "1.El dise\u00f1o del edificio: complementos de instalaciones de abastecimiento y evacuaci\u00f3n de agua."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00eda; ventajas, inconvenientes y campos de aplicaci\u00f3n de los diferentes tipos. Complementos de dise\u00f1o de instalaciones de ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n y aire acondicionado."}], "temas": [{"tema": "2.\tEl dise\u00f1o del edificio: complementos de instalaciones de ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n y aire acondicionado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Complementos de dise\u00f1o de instalaciones el\u00e9ctricas."}], "temas": [{"tema": "3.\tEl dise\u00f1o del edificio: complementos de instalaciones el\u00e9ctricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Complementos de dise\u00f1o de sistemas protecci\u00f3n contra incendios."}], "temas": [{"tema": "4.\tEl dise\u00f1o del edificio: complementos de sistemas de protecci\u00f3n contra incendios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calculo y dimensionamiento de una sencilla instalaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "- Abastecimiento de agua."}, {"subtema": "- Calefacci\u00f3n hidr\u00f3nica."}, {"subtema": "- Aire acondicionado."}, {"subtema": "- Electricidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tTaller de trabajo de c\u00e1lculo y dimensionamiento de instalaciones edificatorias de baja complejidad."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Ampliaci\u00f3n de conocimientos correspondientes a la asignatura Construcci\u00f3n y Arquitectura Industrial. Profundizaci\u00f3n en los aspectos relativos a la concepci\u00f3n y proyecto de instalaciones edificatorias de abastecimiento y evacuaci\u00f3n de aguas, protecci\u00f3n contra incendios, ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n, climatizaci\u00f3n y electricidad.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n e Arquitectura Industrial II", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211513&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211509"}}
{"codigo": "730211509", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos multidisciplinares de enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Proxecto e c\u00e1lculo de produtos, procesos, instalaci\u00f3ns e plantas en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en produtos, procesos e m\u00e9todos industriais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica de sistemas de calidade, de sistemas de produci\u00f3n e de xesti\u00f3n medioambiental."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Direcci\u00f3n xeral, direcci\u00f3n t\u00e9cnica, direcci\u00f3n de proxectos de I+D+I en plantas e empresas industriais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Direcci\u00f3n, planificaci\u00f3n e supervisi\u00f3n de equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con inciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportase con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de integrarse en grupo de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Actitude creativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Manexo de sistemas asistidos por ordenador."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Abertos ao cambio."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Vontade de mellora continua."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Positivos fronte a problemas."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 1.  A producci\u00f3n de fr\u00edo."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 2.  An\u00e1lisis  termodin\u00e1mico dos ciclos frigor\u00edficos."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA  I. FUNDAMENTOS DA PRODUCCI\u00d3N DE FR\u00cdO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 3.  Compresi\u00f3n mec\u00e1nica simple."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 4.  Compresi\u00f3n mec\u00e1nica m\u00faltiple."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA II. SISTEMAS DE PRODUCCI\u00d3N DE FR\u00cdO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 5. Compresores."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 6.  Dimensionamiento e rendemiento dun compresor."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 7.  Evaporadores."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 8.  Expansores."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 9. Condensadores."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 10. Tuber\u00edas e accesorios."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA III. COMPO\u00d1ENTES DUN SISTEMA DE PRODUCCI\u00d3N DE FR\u00cdO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 11. Fundamentos da psicrometr\u00eda."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA IV. ESTUDO DO AIRE ATMOSF\u00c9RICO. PSICROMETR\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 12.  Fluidos frigor\u00edxenos."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 13.   Fluidos frigor\u00edxenos: sua influencia no medio ambiente."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA V. ESTUDO DOS FLUIDOS FRIGOR\u00cdXENOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 14. Fundamentos de acondicionamiento do aire."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 15. C\u00e1lculo das cargas de calefacci\u00f3n e refrixeraci\u00f3n dun edificio"}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 16. Circulaci\u00f3n do fluido nos sistemas de aire acondicionado."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 17.  Dise\u00f1o de sistemas de aire acondicionado."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 18.  Dise\u00f1o dos conductos de aire."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 19.  Sistemas de control autom\u00e1tico do aire acondicionado."}, {"subtema": "CAP\u00cdTULO 20.  Instalacions de aire acondicionado."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA VI. ESTUDO DO ACONDICIONAMIENTO DO AIRE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n e visualizaci\u00f3n sobre o diagrama P-H dun ciclo de refrixeraci\u00f3n. C\u00e1lculo de poder frigor\u00edfico e eficiencia dun equipo de refrixeraci\u00f3n real. Efecto do intercambiador no rendemento"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 1. Circuito e Ciclo de Refrixeraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo dunha Bomba de Calor. C\u00e1lculo do rendemento e caudal de refrixerante necesario."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 2. Bomba de Calor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A partir de datos experimentais medidos no recirculador de aire, calculalr sobre a carta psicrom\u00e9trica do sistema Aire-Agua: Cantidad de aire a renovar; Factor by-pass; Caudal de aire; Humedad relativa; Potencia; Cantidad de agua extra\u00edda"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 3. Recirculador de Aire - Carta de psicrometr\u00eda"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Est\u00fadanse os conceptos fundamentais da produci\u00f3n de fr\u00edo e do acondicionamento do aire as\u00ed como as operaci\u00f3ns b\u00e1sicas, equipos e accesorios que empregados neses proceso.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda Frigor\u00edfica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211509&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211516"}}
{"codigo": "730211516", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a teor\u00eda dos reactores."}, {"subtema": "Centrales de potencia"}], "temas": [{"tema": "Bloque  I : Introducci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centrais de potencia de agua a presi\u00f3n PWR."}, {"subtema": "Sistemas Auxiliares en centrales de potencia tipo PWR"}, {"subtema": "Recarga de combustible nunha central tipo PWR."}, {"subtema": "Centrais de potencia de agua en ebullici\u00f3n BWR."}, {"subtema": "Sistemas auxiliares en centrais de potencia tipo BWR."}, {"subtema": "Reactores Avanzados"}, {"subtema": "An\u00e1logos Naturales."}, {"subtema": "Combustible nuclear. Ciclo y tratamientos."}, {"subtema": "Estabilidad y Din\u00e1mica de los reactores Nucleares"}, {"subtema": "Desmantelamiento de Centrales Nucleares."}, {"subtema": "Transporte de Material Radiactivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque   II : Reactores Nucleares"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Radiolox\u00eda Industrial"}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns Radiactivas na Industria"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas en Medicina Nuclear"}], "temas": [{"tema": "Bloque III : Aplicaci\u00f3ns nucleares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa Vixente de Seguridad e Protecci\u00f3n Radiol\u00f3xica"}, {"subtema": "Accidentes Nucleares"}, {"subtema": "Efectos de las Radiaci\u00f3ns ionizantes"}], "temas": [{"tema": "Bloque  IV : Seguridad nuclear. Protecci\u00f3n radiol\u00f3xica."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "El objetivo principal dela asignatura de Tecnolog\u00eda Nuclear es el de conferir al alumno los conocimientos b\u00e1sicos sobre esta materia, \u00fanica en el plan de estudios y determinante para el campo de la Energ\u00eda.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda Nuclear", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211516&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211507"}}
{"codigo": "730211507", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Modelar matematicamente sistemas e procesos complexos de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Desenvolver, programar e aplicar m\u00e9todos anal\u00edticos e num\u00e9ricos para a an\u00e1lise de modelos lineais e non lineais de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos multidisciplinares de enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Natureza dos sistemas de produci\u00f3n e stocks. O director de produci\u00f3n dentro da empresa. Responsabilidades e funci\u00f3ns do director de produci\u00f3n. Parecidos e diferenzas entre fabricaci\u00f3n e operaci\u00f3ns de servizo. O \u00e1mbito da empresa: pol\u00edticas e obxectivos. Natureza dun sistema de produci\u00f3n. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica. Planificaci\u00f3n agregada. Control. Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica. Planificaci\u00f3n agregada. Control de operaci\u00f3ns: Planificaci\u00f3n detallada. O sistema de produci\u00f3n segundo o fluxo do proceso."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia. An\u00e1lise do proceso. Procedementos de investigaci\u00f3n. Gr\u00e1ficos de proceso e de operaci\u00f3n. Gr\u00e1ficos operario- m\u00e1quina. Estudo de movementos. Principios de econom\u00eda de movementos. An\u00e1lise de movementos. Estudode tempos. Preparaci\u00f3n do estudo. Selecci\u00f3n do tempo. Tempo normal. Tempo est\u00e1ndar. Tempos sint\u00e9ticos. N\u00f3minas. Plans de incentivos. Plan de incentivos proporcional. Plan de inventivos proporcional con salario base garantido. Plan de incentivos con salario base acurtado. Plan de incentivos con beneficios compartidos. Plan de incentivos graduado. Problemas."}], "temas": [{"tema": "2. Estudo de movementos e tempos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equilibrado de li\u00f1as de produci\u00f3n. Definici\u00f3n do problema. Resoluci\u00f3n do problema LB1 de equilibrado. M\u00e9todo de busca do mellor brote. Heur\u00edstico do rango das duraci\u00f3ns posteriores. Consideraci\u00f3ns sobre as li\u00f1as de produci\u00f3n. Problemas"}], "temas": [{"tema": "3. Equilibrado de li\u00f1as de produci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n de operaci\u00f3ns. Progn\u00f3sticos. Valor medio m\u00f3bil. Alisamento exponencial para a compo\u00f1ente b\u00e1sica. Alisamento exponencial simple para demanda con tendencia lineal. Alisamento exponencial dobre para demanda con tendencia lineal. Alisamento exponencial para demanda con tendencia lineal e efectos estacionais. Problemas."}], "temas": [{"tema": "4. Previsi\u00f3n de necesidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n agregada da producci\u00f3n. Estratexias puras que se poden seguir na determinaci\u00f3n dun plan agregado. Desenvolvemento do plan de produci\u00f3n. O m\u00e9todo gr\u00e1fico. Regras para a obtenci\u00f3n de plans de produci\u00f3n alternativos. Planificaci\u00f3n agregada mediante programaci\u00f3n lineal. Problemas"}], "temas": [{"tema": "5. Planificaci\u00f3n agregada da produci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inventario e as s\u00faas funci\u00f3ns. Clases de inventarios. Importancia do control do inventario. Clasificaci\u00f3n ABC de produtos. Decisi\u00f3ns e custos nun sistema de control de inventarios. Sistemas de cantidade de pedido fixa. Cantidade econ\u00f3mica de pedido. Pedidos pendentes. Descontos por cantidade. Descontos globais. Descontos incrementais. An\u00e1lise de sensibilidade da CEP. Pedidos simult\u00e1neos. Sistemas de intervalo entre pedidos fixo. Demanda discreta: algoritmo de Wagner-Whitin. Stock de seguridade. C\u00e1lculo do stock de seguridade. C\u00e1lculo do inventario m\u00e1ximo en sistemas de revisi\u00f3n peri\u00f3dica. Problemas"}], "temas": [{"tema": "6. Xesti\u00f3n de stocks: sistemas con demanda independente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo da cantidade econ\u00f3mica de fabricaci\u00f3n dun artigo nunha instalaci\u00f3n. Decisi\u00f3ns de comprar ou vender. Fabricaci\u00f3n dunha familia de artigos nunha instalaci\u00f3n. M\u00e9todo do ciclo de fabricaci\u00f3n com\u00fan. Fabricaci\u00f3n dunha familia de artigos nunha instalaci\u00f3n. M\u00e9todo do ciclo m\u00e1ximo. Problemas"}], "temas": [{"tema": "7. Xesti\u00f3n de stocks. Fabricaci\u00f3n con demanda independente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n de requirimentos de material: MRP. Entradas dun MRP. Sa\u00eddas dun MRP. Organizaci\u00f3n dos datos. Lista de materiais. Codificaci\u00f3n de baixo nivel. C\u00e1lculos dun MRP. C\u00e1lculo dos lotes baseado en custos. Comparaci\u00f3n de CEF- MRP. Planificaci\u00f3n e control da capacidade. Experiencias da implantaci\u00f3n dun MRP. Resumo xeral. Problemas"}], "temas": [{"tema": "8. MRP. Planificaci\u00f3n de sistemas de fabricaci\u00f3n con demanda dependente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n de operaci\u00f3ns. Secuenciamiento de traballos. Conceptos empregados na programaci\u00f3n dun taller. Caracter\u00edsticas do proceso b\u00e1sico do taller. Clasificaci\u00f3n dos talleres. Criterios de optimizaci\u00f3n. O taller dunha soa m\u00e1quina. Caso est\u00e1tico. Caso din\u00e1mico. O taller de m\u00e1quinas en paralelo. A li\u00f1a de fabricaci\u00f3n. O taller xeral. Algoritmo de Jackson. Problemas"}], "temas": [{"tema": "9. Planificaci\u00f3n detallada de operac\u00ed\u00f3ns de fabricaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistema de produci\u00f3n JIT. Breve historia das filosof\u00edas de fabricaci\u00f3n. Ideas b\u00e1sicas do JIT. Reduci\u00f3n do inventario. Stock de conexi\u00f3n. Transferencia de lotes. Stock de ciclo. Reduci\u00f3n do tempo de preparaci\u00f3n. Inventario para desadaptar|desensamblar as fases de produci\u00f3n. Resumo da diminuci\u00f3n do inventario. Colos de botella. Importancia de xestionar os colos de botella. Buffers para os colos de botella. Regras de despacho e xesti\u00f3n dos colos de botella. Control da produci\u00f3n JIT. O sistema Kanban de xesti\u00f3n. Que \u00e9 o Kanban? Tipos de Kanban. Fluxo de Kanban e modo de operar. As regras Kanban. Outras consideraci\u00f3ns. Nivelaci\u00f3n da produci\u00f3n. Planificaci\u00f3n mensual da produci\u00f3n. Entrega da produci\u00f3n diaria. A produci\u00f3n mediante talleres flexibles. A distribuci\u00f3n en OU. Produci\u00f3n con fluxo lineal. Organizaci\u00f3n do posto de traballo. Os traballadores polivalentes. Adaptaci\u00f3n \u00e1 ruta de operaci\u00f3ns. A rotaci\u00f3n de tarefas. O factor humano no sistema JIT. O papel da direcci\u00f3n|enderezo da empresa. Educaci\u00f3n e adestramento dos empregados. O papel dos traballadores. Barreiras na aplicaci\u00f3n do JIT. Problemas."}], "temas": [{"tema": "10. O sistema de producci\u00f3n JIT (Just in Time)"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Proporcionar un conocimiento de las empresas de fabricaci\u00f3n y de servicio. T\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de la producci\u00f3n. Inventarios y sus funciones. Fabricaci\u00f3n justo a tiempo (Just in Time). Entrenar a lus alumnos en las funciones propias de un director de producci\u00f3n de una empresa.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n da Produci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211507&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211504"}}
{"codigo": "730211504", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Modelar matematicamente sistemas e procesos complexos de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Desenvolver, programar e aplicar m\u00e9todos anal\u00edticos e num\u00e9ricos para a an\u00e1lise de modelos lineais e non lineais de todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Modelizaci\u00f3n matem\u00e1tica e computaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos multidisciplinares de enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Direcci\u00f3n, planificaci\u00f3n e supervisi\u00f3n de equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con inciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportase con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Concepci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Vontade de mellora continua."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Positivos fronte a problemas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "i.1 F\u00d3RMULAS Y TEOREMAS MATEM\u00c1TICOS ELEMENTALES."}, {"subtema": "i.2 SISTEMAS F\u00cdSICOS ELEMENTALES."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "UN BREVE REPASO F\u00cdSICO-MATEM\u00c1TICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 SISTEMAS DE CONTROL AUTOM\u00c1TICO: CLASIFICACI\u00d3N."}, {"subtema": "1.2 SISTEMAS DIN\u00c1MICOS DE CONTROL."}, {"subtema": "1.3 SISTEMAS LINEALES CONT\u00cdNUOS DE CONTROL."}, {"subtema": "1.4 REGULADORES Y SERVOMECANISMOS."}, {"subtema": "1.5 SISTEMAS EN BUCLE ABIERTO Y EN BUCLE CERRADO."}, {"subtema": "1.6 COMPONENTES DE UN SISTEMA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 1"}, {"tema": ""}, {"tema": "SISTEMAS DE CONTROL AUTOM\u00c1TICO: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 MODELO MATEM\u00c1TICO DE UN SISTEMA DIN\u00c1MICO: REPRESENTACI\u00d3N EXTERNA."}, {"subtema": "2.2 FUNCI\u00d3N DE TRANSFERENCIA. DEFINICIONES."}, {"subtema": "2.3 DIAGRAMA DE BLOQUES."}, {"subtema": "2.4 REDUCCI\u00d3N DE UN DIAGRAMA DE BLOQUES."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 2"}, {"tema": ""}, {"tema": "FUNCI\u00d3N DE TRANSFERENCIA Y DIAGRAMAS DE BLOQUES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 SISTEMAS CON REALIMENTACI\u00d3N DE LA SALIDA."}, {"subtema": "3.2 SENSIBILIDAD."}, {"subtema": "3.3 EFECTOS DE LA REALIMENTACI\u00d3N SOBRE UN SISTEMA DE CONTROL."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 3"}, {"tema": ""}, {"tema": "SISTEMAS REALIMENTADOS DE CONTROL AUTOM\u00c1TICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 SE\u00d1ALES DE ENSAYO."}, {"subtema": "4.2 RESPUESTA IMPULSIONAL DE UN SISTEMA."}, {"subtema": "4.3 TEOREMA DE CONVOLUCI\u00d3N."}, {"subtema": "4.4 RESPUESTA TEMPORAL DE UN SISTEMA DE 1er ORDEN."}, {"subtema": "4.5 RESPUESTA TEMPORAL DE UN SISTEMA DE 2o ORDEN."}, {"subtema": "4.6 ESPECIFICACIONES TEMPORALES DE LA RESPUESTA DE UN SIST. SUBMORTIGUADO ANTE UNA ENTRADA ESCAL\u00d3N UNITARIO."}, {"subtema": "4.7 ESPECIFICACIONES TEMPORALES DE LA RESPUESTA DE UN SIST. SUBAMORTIGUADO AL QUE SE LE A\u00d1ADE UN CERO ANTE UNA ENTRADA ESCAL\u00d3N UNITARIO."}, {"subtema": "4.8 EFECTOS SOBRE LA RESPUESTA DE UN SISTEMA POR LA ADICI\u00d3N DE UN POLO O UN CERO EN SU FUNCI\u00d3N DE TRANSFERENCIA G(s)."}, {"subtema": "4.9 SISTEMA EQUIVALENTE REDUCIDO."}, {"subtema": "4.10 ESTABILIDAD. SISTEMAS DE ORDEN SUPERIOR."}, {"subtema": "4.11 CRITERIO DE ESTABILIDAD DE ROUTH-HURWITZ."}, {"subtema": "4.12 PRECISI\u00d3N. ERRORES EN R\u00c9GIMEN PERMANENTE DE UN SISTEMA."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 4"}, {"tema": ""}, {"tema": "AN\u00c1LISIS DE LOS SISTEMAS DIN\u00c1MICOS DE CONTROL EN EL DOMINIO TEMPORAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 EL LUGAR DE LAS RA\u00cdCES DIRECTO."}, {"subtema": "5.2 EL LUGAR DE LAS RA\u00cdCES INVERSO."}, {"subtema": "5.3 INFORMACI\u00d3N OBTENIDA DEL LUGAR DE LAS RA\u00cdCES."}, {"subtema": "5.4 EL CONTORNO DE LAS RA\u00cdCES."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 5"}, {"tema": ""}, {"tema": "EL LUGAR DE LAS RA\u00cdCES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 RESPUESTA FRECUENCIAL DE UN SISTEMA."}, {"subtema": "6.2 DIAGRAMAS DE BODE."}, {"subtema": "6.3 ESPECIFICACIONES FRECUENCIALES DE UN SISTEMA."}, {"subtema": "6.4 RELACI\u00d3N ENTRE LAS ESPECIFICACIONES TEMPORALES Y FRECUENCIALES."}, {"subtema": "6.5 CRITERIO DE ESTABILIDAD DE NYQUIST."}, {"subtema": "6.6 RESPUESTA EN LAZO CERRADO. DIAGRAMA DE NICHOLS."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 6"}, {"tema": ""}, {"tema": "AN\u00c1LISIS FRECUENCIAL DE LOS SISTEMAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 REGULADORES O COMPENSADORES. TIPOS."}, {"subtema": "7.2 ESTRUCTURAS B\u00c1SICAS DE LOS SISTEMAS DE CONTROL."}, {"subtema": "7.3 REGULADOR PROPORCIONAL P."}, {"subtema": "7.4 REGULADOR PROPORCIONAL-INTEGRAL PI IDEAL O ACTIVO."}, {"subtema": "7.5 RED DE COMPENSACI\u00d3N POR RETARDO DE FASE: PI REAL O PASIVO."}, {"subtema": "7.6 REGULADOR PROPORCIONAL-DERIVATIVO PD IDEAL O ACTIVO."}, {"subtema": "7.7 RED DE COMPENSACI\u00d3N POR AVANCE DE FASE: PD REAL O PASIVO."}, {"subtema": "7.8 REGULADOR PID IDEAL O ACTIVO."}, {"subtema": "7.9 REGULADOR PID REAL O PASIVO."}, {"subtema": "7.10 REGULADORES ADAPTATIVOS."}, {"subtema": "7.11 ETAPAS DE DISE\u00d1O DE UN SISTEMA DE CONTROL."}, {"subtema": "7.12 ETAPAS DE DISE\u00d1O DE UN REGULADOR."}, {"subtema": "7.13 AJUSTE DE UN REGULADOR POR EL M\u00c9TODO DE ZIEGLER-NICHOLS."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 7"}, {"tema": ""}, {"tema": "REGULADORES. DISE\u00d1O"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Na industria actual, e mesmo entre os produtos m\u00e1is com\u00fans de consumo, \u00fasanse m\u00faltiples sistemas os que se aplican modernos m\u00e9todos de control . \u00c9 por iso que se necesitan t\u00e9cnicos con capacidade para \"entender\", \"desenvolver\" e \"aplicar\" tales m\u00e9todos. As Escolas e os Centros de estudo de Enxe\u00f1ar\u00eda deben dotar os seus Alumnos coas competencias e os co\u00f1ecementos necesarios para lles permitir, en particular, \"entender\" e \"desenvolver\", para que na s\u00faa entrada ao mundo do traballo, en colaboraci\u00f3n coa experiencia da Empresa, \"desenvolva\" e \"aplique\" tales m\u00e9todos con a\u00ednda m\u00e1is profundidade. As funci\u00f3ns que permiten iso son, entre outras: - Comprender a utilidade do Control Autom\u00e1tico, no noso caso, de sistemas lineais e continuos, e co\u00f1ecer as s\u00faas aplicaci\u00f3ns tanto industriais como en produtos de uso sistem\u00e1tico, como o son moitos dos consumidos habitualmente. - Co\u00f1ecer e comprender os conceptos de estabilidade e precisi\u00f3n dos sistemas ralimentados de control. - Co\u00f1ecer e saber utilizar m\u00e9todos de an\u00e1lise necesarios para: - A modelaxe de sistemas f\u00edsicos. - A an\u00e1lise de ambos din\u00e1mico e est\u00e1tico dos sistemas nos dominios do tempo e da frecuencia. - O proxecto do regulador m\u00e1is axeitado, que atenda as especificaci\u00f3ns esixidas polo usuario, para cada sistema de control. - Co\u00f1ecer a finalidade de cada un dos elementos que forman parte dun sistema de control, como poden ser atuadores, sensores, reguladores, etc. - Elixir, de entre as numerosas posibilidades, a estrutura de control a implantar m\u00e1is axeitada.", "nombre_asignatura": "Regulaci\u00f3n Autom\u00e1tica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211504&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211511"}}
{"codigo": "730211511", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con inciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de integrarse en grupo de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Actitude creativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Manexo de sistemas asistidos por ordenador."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos hist\u00f3ricos da evoluci\u00f3n urbana das \u00e1reas metropolitanas."}, {"subtema": "Espazos p\u00fablicos: viario e infraestructuras necesarias nunha actuaci\u00f3n urban\u00edstica. Espazo interviario."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Morfolox\u00eda Urbana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Competencias lexislativas."}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n estatal, auton\u00f3mica, local."}], "temas": [{"tema": "Entorno xur\u00eddico urban\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos das actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas. Identificaci\u00f3n de necesidades e alternativas"}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o de actuaciones urban\u00edsticas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ordenaci\u00f3n do Territorio e Urbanismo", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211511&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211514"}}
{"codigo": "730211514", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Proxecto e c\u00e1lculo de produtos, procesos, instalaci\u00f3ns e plantas en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. La industria del gas: S\u00edntesis hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2. Hitos contempor\u00e1neos en la industria del gas."}, {"subtema": "1.3. La industria del gas en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "1.4. Hitos contempor\u00e1neos en la industria espa\u00f1ola de gas."}, {"subtema": "1.5. Producci\u00f3n y consumo de gas natural."}, {"subtema": "1.6. Reservas de gas natural."}, {"subtema": "1.7. Perspectivas del gas natural y contexto energ\u00e9tico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N AL ESTUDIO DEL GAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Gases naturales."}, {"subtema": "2.2. Gases manufacturados."}, {"subtema": "2.2.1. Gas ciudad."}, {"subtema": "2.2.2. Gas de horno alto."}, {"subtema": "2.2.3. Gas de coquer\u00eda."}, {"subtema": "2.2.4. Gas de refiner\u00eda."}, {"subtema": "2.2.5. Gases licuados del petr\u00f3leo."}, {"subtema": "2.2.6. Gas natural sint\u00e9tico."}, {"subtema": "2.2.7. Gases industriales y gases medicinales."}, {"subtema": "2.3. Biogases."}, {"subtema": "2.4. Hidr\u00f3geno."}, {"subtema": "2.5. Mezclas gaseosas."}, {"subtema": "2.6. Los gases combustibles y el ecosistema."}, {"subtema": "2.7. Caracter\u00edsticas de los combustibles gaseosos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. CONOCIMIENTO DE LOS GASES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definiciones y tipolog\u00eda."}, {"subtema": "3.2. Caracter\u00edsticas generales."}, {"subtema": "3.3. Rendimiento de la combusti\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. Intercambiabilidad de los gases."}, {"subtema": "3.5. La llama y los quemadores."}, {"subtema": "3.6. Quemadores a gas."}, {"subtema": "3.7. Elementos auxiliares de los quemadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. COMBUSTI\u00d3N Y GASES COMBUSTIBLES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Exploraci\u00f3n y perforaci\u00f3n de yacimientos de gas natural."}, {"subtema": "4.2. Explotaci\u00f3n de yacimientos de gas natural."}, {"subtema": "4.3. Aplicaci\u00f3n de las leyes de los gases a la ingenier\u00eda de los yacimientos."}, {"subtema": "4.4. Captaci\u00f3n y tratamiento del gas natural para su emisi\u00f3n."}, {"subtema": "4.5. Plantas de licuaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. PRODUCCI\u00d3N DE GAS NATURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Almacenamiento de gas natural."}, {"subtema": "5.2. Almacenamiento de gas natural comprimido (GNC)."}, {"subtema": "5.3. Almacenamiento subterr\u00e1neo."}, {"subtema": "5.4. Almacenamiento de gas natural licuado (GNL)."}, {"subtema": "5.5. Plantas de regasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.6. Instalaciones de recorte de picos (peak-shaving plants)."}, {"subtema": "5.7. Plantas sat\u00e9lites."}, {"subtema": "5.8. Transporte mar\u00edtimo de gas natural licuado (GNL)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. ALMACENAMIENTO DE GAS NATURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Generalidades."}, {"subtema": "6.2. Distribuci\u00f3n canalizada. Gasoductos y redes."}, {"subtema": "6.3. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de gasoductos."}, {"subtema": "6.3.1. C\u00e1lculo de p\u00e9rdidas de carga."}, {"subtema": "6.3.2. C\u00e1lculo de velocidades de circulaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3.3. C\u00e1lculo de espesores de tuber\u00eda."}, {"subtema": "6.3.4. P\u00e9rdidas de carga singulares."}, {"subtema": "6.4. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de redes ramificadas."}, {"subtema": "6.5. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de redes malladas."}, {"subtema": "6.6. Sectorizaci\u00f3n y colocaci\u00f3n de v\u00e1lvulas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. TRANSPORTE Y DISTRIBUCI\u00d3N CANALIZADA DE GAS NATURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Generalidades."}, {"subtema": "7.2. Distribuci\u00f3n discreta. Dep\u00f3sitos fijos y m\u00f3viles."}, {"subtema": "7.3. Instalaciones con dep\u00f3sitos m\u00f3viles."}, {"subtema": "7.3.1. Envases m\u00f3viles de GLP de capacidad inferior a 15 kg."}, {"subtema": "7.3.2. Envases m\u00f3viles de GLP de capacidad superior a 15 kg."}, {"subtema": "7.4. Instalaciones con dep\u00f3sitos fijos para gases licuados del petr\u00f3leo (GLP)."}, {"subtema": "7.4.1. Clasificaci\u00f3n de las instalaciones con dep\u00f3sitos fijos de GLP."}, {"subtema": "7.4.2. Instalaci\u00f3n de almacenamiento de GLP: ubicaci\u00f3n y distancias."}, {"subtema": "7.4.3. Equipos de trasvase."}, {"subtema": "7.4.4. Equipos de vaporizaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2.3. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de instalaciones con envases m\u00f3viles de GLP."}, {"subtema": "7.5. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de instalaciones fijas."}, {"subtema": "7.5.1. C\u00e1lculo de vaporizaci\u00f3n natural en r\u00e9gimen continuo."}, {"subtema": "7.5.2. C\u00e1lculo de la autonom\u00eda de las instalaciones."}, {"subtema": "7.6. Redes de distribuci\u00f3n a partir de dep\u00f3sitos fijos."}, {"subtema": "7.7. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de instalaciones m\u00f3viles."}, {"subtema": "7.8. Estaciones gasauto y surtidores de GLP para automoci\u00f3n."}, {"subtema": "7.9. Ap\u00e9ndice: gases industriales y gases medicinales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. LOS GASES LICUADOS DEL PETR\u00d3LEO (GLPs)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Instalaciones receptoras."}, {"subtema": "8.2. Instalaciones receptoras para usos industriales."}, {"subtema": "8.3. Instalaciones receptoras para usos dom\u00e9sticos, colectivos y comerciales."}, {"subtema": "8.4. Instalaciones particulares o especiales."}, {"subtema": "8.4.1. Estaciones de regulaci\u00f3n y medida."}, {"subtema": "8.4.2. Instalaciones de odorizaci\u00f3n y an\u00e1lisis cromatogr\u00e1fico."}, {"subtema": "8.4.3. Protecci\u00f3n cat\u00f3dica, comunicaciones y telecontrol."}, {"subtema": "8.5. Elementos b\u00e1sicos constituyentes de las instalaciones receptoras."}, {"subtema": "8.6. Proyecto y dise\u00f1o de instalaciones y su utilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.7. Instalaciones de gases no combustibles. Gases industriales y gases medicinales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. INSTALACIONES PARA LA UTILIZACI\u00d3N DE GASES COMBUSTIBLES."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos gases combustibles, a s\u00faa obtenci\u00f3n e aplicaci\u00f3ns. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo de gasoductos e redes de transporte e distribuci\u00f3n. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de almacenamento e subministro. Proxecto de instalaci\u00f3ns para a utilizaci\u00f3n de gases combustibles. Co\u00f1ecemento da normativa e lexislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n. Utilizaci\u00f3n de fontes bibliogr\u00e1ficas.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda do Gas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211514&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211510"}}
{"codigo": "730211510", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns: Contabilidade, patrimonio, masas patrimoniais, activo e pasivo, conta, debe e haber, grupos de contas, ciclo contable. Contas anuais."}], "temas": [{"tema": "A Contabilidade. Conceptos iniciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura do Plan Xeral Contable. O cadro de contas. Desenvolvemento do marco conceptual da contabilidade. Os grupos de contas. Principios contables."}], "temas": [{"tema": "O Plan Xeral Contable."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura do Balance. As contas de Balance. Definici\u00f3ns e movementos contables. Concepto de Activo No Corrente versus Esixible a longo prazo. Concepto de Activo Corrente versus Esixible a curto prazo. Concepto de Recursos Permanentes. O Fondo de Manobra."}], "temas": [{"tema": "O Balance."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura da conta de Perdas e Ganancias. Concepto de ingresos e gastos. Criterio da remuneraci\u00f3n versus criterio de pagamento. Grupos 6,7,8,9. Regularizaci\u00f3n. An\u00e1lise conta de perdas e ganancias. Recursos Xerados."}], "temas": [{"tema": "A conta de Perdas e Ganancias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado de Cambios no Patrimonio Neto. Estado de fluxos de efectivo. Memoria."}], "temas": [{"tema": "As outras contas anuais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise Patrimonial. An\u00e1lise Econ\u00f3mica - Financeiro. Ratios: Liquidez, Solvencia e Rendibilidade."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de Estados Financeiros"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Previsi\u00f3ns Financeiras. A investimentos: Valor actual neto (VAN) e a taxa interna de retorno (TIR)."}], "temas": [{"tema": "O uso eficiente dos recursos empresariais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Financiamento a curto prazo. Financiamento a longo prazo. Instrumentos de financiamento. Pr\u00e9stamos. P\u00f3lizas de Cr\u00e9dito. Desconto de efectos. Descuberto bancario. Leasing. Factoring. Renting. O Custo de Capital."}], "temas": [{"tema": "O financiamento."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Proporcionar el conocimiento de los principios y elementos b\u00e1sicos de la contabilidad, el Plan General Contable y las Cuentas Anuales, y los esquemas de financiaci\u00f3n m\u00e1s usuales en la empresa.", "nombre_asignatura": "Contabilidade e Finanzas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211510&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211502"}}
{"codigo": "730211502", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n, proxecto e direcci\u00f3n de proxecto"}, {"subtema": "- Visi\u00f3n sist\u00e9mica do proxecto"}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns b\u00e1sicas da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Contexto da direcci\u00f3n de proxectos: fases do proxecto, interesados no proxecto, influencias da organizaci\u00f3n, habilidades crave da direcci\u00f3n de proxectos e influencias sociais, econ\u00f3micas e ambientais"}, {"subtema": "- Campos de aplicaci\u00f3n da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Achegas da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Implantaci\u00f3n de sistemas de direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Procesos"}], "temas": [{"tema": "1.Conceptos  b\u00e1sicos  da  direcci\u00f3n  de  proxectos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-  Xesti\u00f3n de integraci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n da empresa"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Estudo de viabilidade"}, {"subtema": "- O manual do proxecto"}, {"subtema": "- Control do proxecto"}], "temas": [{"tema": "2.\tIntegraci\u00f3n: planificaci\u00f3n, manual e control do proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Xesti\u00f3n do alcance do proxecto"}, {"subtema": "- A estrutura de desagregaci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Enxe\u00f1ar\u00eda de valor"}], "temas": [{"tema": "3.\tAlcance: aspectos b\u00e1sicos e estrutura de desagregaci\u00f3n do proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proceso da programaci\u00f3n de proxectos e do control do prazo"}, {"subtema": "- Niveles de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Programaci\u00f3n de recursos"}, {"subtema": "- Proceso de estimaci\u00f3n e control de custos"}, {"subtema": "- Estimaci\u00f3n de custos"}, {"subtema": "- Tipos de custos"}, {"subtema": "- Seguimento e control de custos"}, {"subtema": "- Toma peri\u00f3dica de datos para o seguimento de prazo e custo"}, {"subtema": "- Cadea cr\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "4.\tEstimaci\u00f3n e control do plazo e custo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n e procedemento da xesti\u00f3n da calidade"}, {"subtema": "- Definici\u00f3n de calidade"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n da calidade"}, {"subtema": "- Seguimento da calidade"}, {"subtema": "- Control de calidade"}, {"subtema": "- Utilizaci\u00f3n da xesti\u00f3n de calidade"}, {"subtema": "- Historia da calidade"}, {"subtema": "- Razoes da calidade"}, {"subtema": "- Esixencias dos mercados desenvolvidos"}, {"subtema": "- Custos da calidade e da non calidade"}], "temas": [{"tema": "5.\tXesti\u00f3n de calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos b\u00e1sicos do risco e da xesti\u00f3n de riscos"}, {"subtema": "- Proceso b\u00e1sico da xesti\u00f3n de riscos"}, {"subtema": "- Asignaci\u00f3ns para continxencias e reservas e o seu control"}, {"subtema": "- Principais t\u00e9cnicas de identificaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Principais t\u00e9cnicas de an\u00e1lisi cualitativo e cuantitativo"}, {"subtema": "- Elicitaciones na estimaci\u00f3n da probabilidade subxectiva"}], "temas": [{"tema": "6.\tXesti\u00f3n de riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n e os sistemas de informaci\u00f3n da empresa. Comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Compo\u00f1entes do sistema de informaci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Proceso de lecci\u00f3ns aprendidas"}, {"subtema": "- Xesti\u00f3n de arquivos"}, {"subtema": "- Reuni\u00f3ns e actas de reuni\u00f3n"}, {"subtema": "- Presentaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Informes o proxecto"}], "temas": [{"tema": "7.\tXesti\u00f3n da informaci\u00f3n do proyecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n de adquisici\u00f3ns"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n da procura de provedores"}, {"subtema": "- Procura de provedores"}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n de provedores"}, {"subtema": "- Administraci\u00f3n do contrato"}, {"subtema": "- Peche do contrato"}], "temas": [{"tema": "8.\tXesti\u00f3n de compras e contrataciones"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Materia obrigatoria para os alumnos de quinto de enxe\u00f1er\u00eda industriais. Nesta materia exponse os fundamentos da direcci\u00f3n de proxectos de acordo cos standars ANSI que son seguidos pola maior\u00eda dos pa\u00edses desenvolvidos e que est\u00e1n resumidos na gu\u00eda do PMBoK do Project Management Institute", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n de Proxectos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211502&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211517"}}
{"codigo": "730211517", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Participaci\u00f3n en proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en produtos, procesos e m\u00e9todos industriais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con inciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Actitude orientada ao traballo persoal intenso."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Vontade de mellora continua."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Positivos fronte a problemas."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "Re\u00f3metros capilares ou de extrusi\u00f3n."}, {"subtema": "Viscos\u00edmetros rotacionais."}, {"subtema": "Viscos\u00edmetros de cono-prato."}, {"subtema": "T\u00e9cnica experimental para determinar pesos moleculares: viscos\u00edmetros."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de Mark-Houwink."}, {"subtema": "Peso molecular media viscosa. Interpretaci\u00f3n de datos."}], "temas": [{"tema": "VISCOSIMETR\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clases de cromatograf\u00eda."}, {"subtema": "Par\u00e1metros b\u00e1sicos de cromatograf\u00eda."}, {"subtema": "Cromatograf\u00eda en columna."}, {"subtema": "Cromatograf\u00eda de capa fina."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de alta eficacia en cromatograf\u00eda non instrumental."}, {"subtema": "Cromatograf\u00eda de gases."}, {"subtema": "Cromatograf\u00eda liquida de alta eficacia (HPLC). Cromatograf\u00eda de flu\u00eddos supercr\u00edticos."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da cromatograf\u00eda \u00e1 Ciencia de Materiais."}], "temas": [{"tema": "CROMATOGRAF\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da an\u00e1lise t\u00e9rmica."}, {"subtema": "Termogravimetr\u00eda (TGA). Instrumentaci\u00f3n. Interpretaci\u00f3n das curvas termogravim\u00e9tricas."}, {"subtema": "An\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial (DTA) e Calorimetr\u00eda diferencial de varrido (DSC). Instrumentaci\u00f3n. Calibrado. Interpretaci\u00f3n das curvas en DTA e DSC."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE T\u00c9RMICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medida de propiedades coligativas."}, {"subtema": "Dependencia coa concentraci\u00f3n das propiedades coligativas."}, {"subtema": "Ebulloscop\u00eda e crioscop\u00eda."}, {"subtema": "Osmometr\u00eda: presi\u00f3n osm\u00f3tica."}, {"subtema": "Osmometr\u00eda de membrana. Osmometr\u00eda en fase vapor."}, {"subtema": "Ultracentrifugaci\u00f3n. T\u00e9cnicas experimentais. Equilibrio de sedimentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS BASEADAS EN PROPIEDADES COLIGATIVAS. ULTRACENTRIFUGACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza da radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica."}, {"subtema": "Propiedades das ondas."}, {"subtema": "Propiedades da radiaci\u00f3n como part\u00edcula."}, {"subtema": "Interacci\u00f3n da radiaci\u00f3n coa materia: absorci\u00f3n e emisi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "A RADIACI\u00d3N ELECTROMAGN\u00c9TICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espectrofotometr\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica (AAA). Instrumentaci\u00f3n."}, {"subtema": "L\u00e1mpadas de absorci\u00f3n at\u00f3mica."}, {"subtema": "A chama na absorci\u00f3n at\u00f3mica. Queimadores."}, {"subtema": "Ru\u00eddo de fondo e interferencias."}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda de emisi\u00f3n at\u00f3mica."}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda de emisi\u00f3n por plasma (ICP). Caracter\u00edsticas do plasma. Descrici\u00f3n dos compo\u00f1entes dun espectroscopio de emisi\u00f3n por plasma"}], "temas": [{"tema": "ESPECTROSCOP\u00cdA DE ABSORCI\u00d3N AT\u00d3MICA E EMISI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espectros de absorci\u00f3n infravermella."}, {"subtema": "Espectrofot\u00f3metro infravermello dispersivo."}, {"subtema": "Espectrofot\u00f3metro infravermello por transformada de Fourier (FTIR)."}, {"subtema": "Espectro de absorci\u00f3n no visible e ultravioleta."}, {"subtema": "Fluorescencia e fosforescencia."}, {"subtema": "Fot\u00f3metros."}, {"subtema": "Espectrofot\u00f3metros para o espectro visible e ultravioleta."}, {"subtema": "Fluor\u00f3metros e espectrofluor\u00edmetros."}, {"subtema": "O efecto Raman. Aplicaci\u00f3ns. T\u00e9cnicas experimentais."}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n entre a espectroscop\u00eda Raman e a espectroscop\u00eda infravermella"}], "temas": [{"tema": "ESPECTROSCOP\u00cdA INFRAVERMELLA (IR) VISIBLE, ULTRAVIOLETA(UV) e RAMAN."}, {"tema": "."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos da resonancia magn\u00e9tica nuclear."}, {"subtema": "O espectr\u00f3metro NMR."}, {"subtema": "Interpretaci\u00f3n de espectros NMR."}, {"subtema": "NMR de 1 H e 13 CULOMBIOS."}, {"subtema": "Espectr\u00f3metros NMR con transformadas de Fourier."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da t\u00e9cnica NMR ao estudo de materiais."}, {"subtema": "Resonancia paramagn\u00e9tica electr\u00f3nica (EPR)"}], "temas": [{"tema": "RESONANCIA MAGN\u00c9TICA NUCLEAR (NMR). RESONANCIA PARAMAGN\u00c9TICA ELECTR\u00d3NICA (EPR)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produci\u00f3n de raios X."}, {"subtema": "O espectro de raios X."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de materiais por raios X."}, {"subtema": "Radiograf\u00eda."}, {"subtema": "Espectroscopia EXAFS."}, {"subtema": "O efecto fotoel\u00e9ctrico."}, {"subtema": "Espectrometr\u00eda de fluorescencia de raios X (XRFS)."}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda de raios X."}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE BASEADAS NA ABSORCI\u00d3N DE RAIOS X."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de cristal."}, {"subtema": "Redes de translaci\u00f3n."}, {"subtema": "A cela unidade."}, {"subtema": "Redes de Bravais."}, {"subtema": "\u00cdndices de Miller."}, {"subtema": "Direcci\u00f3ns, zona e eixe de zona."}, {"subtema": "Simetr\u00eda."}, {"subtema": "Rede rec\u00edproca."}, {"subtema": "Lei de Bragg."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos de difracci\u00f3n de raios X."}, {"subtema": "M\u00e9todo de Laue."}, {"subtema": "M\u00e9todo rotatorio."}, {"subtema": "M\u00e9todo do po cristalino."}, {"subtema": "Interpretaci\u00f3n difractogramas de raios X"}], "temas": [{"tema": "DIFRACCI\u00d3N DE RAIOS X."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de superficie e l\u00e1minas delgadas."}, {"subtema": "Espectroscopia de electr\u00f3ns para an\u00e1lise qu\u00edmica (ESCA/XPS)."}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda de electr\u00f3ns Auger (AES)."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de an\u00e1lise con feixes de i\u00f3ns."}, {"subtema": "Dispersi\u00f3n de i\u00f3ns de baixa enerx\u00eda (ISS)."}, {"subtema": "Retrodispersi\u00f3n Rutherford de i\u00f3ns. (RBS)."}, {"subtema": "Espectrometr\u00eda de masas de i\u00f3ns secundarios (SIMS)."}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE DE SUPERFICIES E L\u00c1MINAS DELGADAS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n e corte das mostras."}, {"subtema": "Embutido."}, {"subtema": "Desbaste."}, {"subtema": "Pu\u00eddo. Pu\u00eddo electrol\u00edtico."}, {"subtema": "O ataque metalogr\u00e1fico."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de ataque metalogr\u00e1fico."}, {"subtema": "Reactivos metalogr\u00e1ficos."}, {"subtema": "Tinguidura qu\u00edmica."}, {"subtema": "Termotinci\u00f3n."}, {"subtema": "Ataque electrol\u00edtico."}, {"subtema": "Deposici\u00f3n ao baleiro"}], "temas": [{"tema": "T\u00c9CNICAS METALOGR\u00c1FICAS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos para a formaci\u00f3n de imaxes."}, {"subtema": "Lentes e sistemas \u00f3pticos."}, {"subtema": "O microscopio \u00f3ptico."}, {"subtema": "Produci\u00f3n dun feixe de electr\u00f3ns."}, {"subtema": "Interacci\u00f3n dos electr\u00f3ns coa materia."}, {"subtema": "Microscopio Electr\u00f3nico de transmisi\u00f3n (TEM)."}, {"subtema": "Microscopio electr\u00f3nico de varrido (SEM)."}, {"subtema": "Microscop\u00eda por efecto t\u00fanel (STM)."}, {"subtema": "Microscopio de forzas at\u00f3micas (AFM)."}], "temas": [{"tema": "MICROSCOP\u00cdA \u00d3PTICA, ELECTR\u00d3NICA, POR EFECTO T\u00daNEL E DE FORZAS AT\u00d3MICAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 que o alumno adquira co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre as diversas t\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n de materiais.", "nombre_asignatura": "Ciencia dos Materiais III", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211517&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730211520"}}
{"codigo": "730211520", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aplicar os fundamentos cient\u00edfico-t\u00e9cnicos das tecnolox\u00edas industriais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de proxectos en todos os \u00e1mbitos industriais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Fixar obxectivos e tomar decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Proxecto no \u00e1mbito de las tecnolox\u00edas espec\u00edficas da enxe\u00f1ar\u00eda industrial de natureza profesional, no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nos ensinos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Quinto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEconom\u00edaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Traballo fin de carreira: Exercicio orixinal a realizar individualmente, presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente en un proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial de natureza profesional no que se sinteticen e integren las competencias adquiridas nos ensinos.", "nombre_asignatura": "Proxecto fin de Carreira", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Enxe\u00f1eiro Industrial", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730211&assignatura=730211520&any_academic=2018_19"}
