{"index": {"_id": "730705042"}}
{"codigo": "730G05042", "competencias": [{"codigo": "A41", "competencia": "Exercicio orixinal para realizar individualmente e presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto de natureza profesional no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9cnica naval en estruturas mari\u00f1as en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Proxecto no \u00e1mbito de las tecnolox\u00edas espec\u00edficas de la enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9cnica naval, en Propulsi\u00f3n e sistemas do buque e Arquitectura Naval , de natureza profesional, no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nos ensinos."}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 13.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O traballo fin de Grao \u00e9 un Exercicio orixinal a realizar individualmente, presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente en un proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9cnica Naval de natureza profesional no que se sinteticen e integren las competencias adquiridas nos ensinos.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de grao", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}, {"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705033"}}
{"codigo": "730G05033", "competencias": [{"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 distribuci\u00f3n dos espazos do buque"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 selecci\u00f3n e montaxe dos medios de carga e descarga do buque"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n e fundamentos do comercio mar\u00edtimo, o mercado do transporte mar\u00edtimo, a explotaci\u00f3n do buque, regulaci\u00f3n da actividade mar\u00edtima e accidentes da navegaci\u00f3n, estuio dos tr\u00e1ficos principais."}], "temas": [{"tema": "Los bloques o temas siguientes desarrollan los contenidos establecidos en la ficha de la Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "PARTE I. INTRODUCI\u00d3N - O COMERCIO MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Os PRINCIPIOS ECON\u00d3MICOS DO COMERCIO MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. DISTRIBUCI\u00d3N XEOGR\u00c1FICA DO COMERCIO MAR\u00cdTIMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "PARTE II. O MERCADO DO TRANSPORTE MARITIMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A ORGANIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA DO MERCADO DO TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. OFERTA, DEMANDA E FRETE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Os CICLOS DO MERCADO DE TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. O CATRO MERCADOS DO TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "PARTE III. A EXPLOTACION DO BUQUE"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7. FLETAMENTO POR VIAXE, TEMPO E ARRENDAMENTO DO BUQUE."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. LINEA REGULAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. CUSTOS DE CONSTRUCCION E EXPLOTACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. ESTANCIA DOS BUQUES EN PORTO-OPERACI\u00d3NS QUE SE DESENVOLVEN NO PORTO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "PARTE IV. REGULACI\u00d3N DA SEGURIDADE E A NAVEGACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 11. INSTITUCI\u00d3NS QUE REGULAN O TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Os REXISTROS DE BUQUES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 13. O SEGURO MARITIMO - SEGURIDADE EN LA NAVEGACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "PARTE V. Os TRAFICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 14. TRAFICO DE GRANEIS - I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. TRAFICO DE GRANEIS - II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 16. CARGA XERAL. Os SERVIZOS DE LINEAS REGULARES"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento do mercado e actividade do Transporte Mar\u00edtimo", "nombre_asignatura": "Transporte mar\u00edtimo", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705039"}}
{"codigo": "730G05039", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O Proceso de Mantemento. An\u00e1lise do custo do proceso de mantemento. As pol\u00edticas de mantemento, mantemento predictivo, preventivo e correctivo. Mantemento baseado na Condici\u00f3n. Fiabilidade. C\u00e1lculo da fiabilidade dun sistema. Tecnolox\u00eda para o Mantemento. Planificaci\u00f3n e Organizaci\u00f3n do Mantemento. Organizaci\u00f3n dun estaleiro de reparaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, e que son (ver subtema):"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mantemento. Definici\u00f3n. Obxectivos.  Historia. Organizaci\u00f3n. Evoluci\u00f3n. Metodolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n. Mantemento Correctivo. Mantemento Preventivo. Mantemento Predictivo. Mantemento Modificativo. Mantemento Produtivo Total. Mantemento aut\u00f3nomo. Planificaci\u00f3n de mantemento. Plan de mantemento"}], "temas": [{"tema": "2. TIPOS DE MANTEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Funci\u00f3ns e est\u00e1ndares de uso. Fallos funcionais. Modos de fallo. Causas do fallo. Efectos do fallo. Consecuencias do fallo"}], "temas": [{"tema": "3. MANTEMENTO CENTRADO NA FIABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Definici\u00f3n do fallo. Clasificaci\u00f3n de fallos. Curva de taxa de fallo-tempo. Definici\u00f3n e selecci\u00f3n de s\u00edntomas"}], "temas": [{"tema": "4. ESTUDO DE FALLOS E S\u00cdNTOMAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fiabilidade. Dispo\u00f1ibilidade e mantenibilidade. Modelos de vida. Fiabilidade de conxuntos"}], "temas": [{"tema": "5. VIDA \u00daTIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Par\u00e1metros de significaci\u00f3n funcional. Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de verificaci\u00f3n mec\u00e1nica.  Inspecci\u00f3n visual. L\u00edquidos penetrantes. Part\u00edculas magn\u00e9ticas. Inspecci\u00f3n radiogr\u00e1fica. Ultras\u00f3ns. An\u00e1lise do lubricante. Vibraci\u00f3ns. Medida da presi\u00f3n. Medida da temperatura. Impulsos de choque"}], "temas": [{"tema": "6. T\u00c9CNICAS DE VERIFICACI\u00d3N MEC\u00c1NICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estaleiros de reparaci\u00f3n. Tipos. Medios: talleres, almac\u00e9ns, diques. Organigrama . Operatividade. Exemplos"}], "temas": [{"tema": "7. MANTEMENTO E REPARACI\u00d3NS NAVAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Pret\u00e9ndese que os alumnos co\u00f1ezan as principais tarefas de mantemento que afectan os sistemas instalados no buque, as diferentes pol\u00edticas de mantemento e como ditas pol\u00edticas poden influ\u00edr no dese\u00f1o do buque. Adem\u00e1is os alumnos poder\u00e1n adquirir co\u00f1ecementos sobre a xesti\u00f3n e os m\u00e9todos de traballo que se levan a cabo nun estaleiro para a reparaci\u00f3n e transformaci\u00f3n de buques e elementos flotantes", "nombre_asignatura": "Mantemento e reparaci\u00f3n de buques", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705040"}}
{"codigo": "730G05040", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento de varios artefactos, fixa e variable, para a produci\u00f3n de enerx\u00eda renovable a partir de: vento, ondas, marea, outras fontes mari\u00f1as. Consideraci\u00f3ns de comportamento, eficiencia, viabilidade e impacto ambiental. Regulamentos e normativas espec\u00edficas"}], "temas": [{"tema": "Os seguintes bloques ou temas desenvolvem os contidos definidos na gu\u00eda do informe de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Contextualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2: Clasificaci\u00f3n das enerx\u00edas renovables mari\u00f1as"}, {"subtema": "Tema 3: Compo\u00f1entes do sistema de enerx\u00eda renovable mari\u00f1a"}, {"subtema": "Tema 4: Compo\u00f1entes do parque de enerx\u00eda renovable mari\u00f1a"}], "temas": [{"tema": "Bloque I: Sistemas de xeraci\u00f3n de enerx\u00edas renovables mari\u00f1as"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5: Lexislaci\u00f3n enerx\u00e9tica das enerx\u00edas renovables mari\u00f1as"}, {"subtema": "Tema 6: Sociedades de Clasificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Lexislaci\u00f3n / Regras de clasificaci\u00f3n de enerx\u00edas renovables mari\u00f1as"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7: Caracterizaci\u00f3n da contorna mari\u00f1a"}, {"subtema": "Tema 8: Cargas ambientais (vento, ondas, correntes)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque III: Cargas ambientais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9: Caracterizaci\u00f3n enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "Tema 10: Compo\u00f1entes do conversor"}], "temas": [{"tema": "Bloque IV: Dese\u00f1o do dispositivo"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Abordaranse os principais aspectos do dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns para o aproveitamento dos recursos enerx\u00e9ticos mari\u00f1os.", "nombre_asignatura": "Aproveitamento enerx\u00e9tico do medio mari\u00f1o", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705038"}}
{"codigo": "730G05038", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Cotabilidade financeira."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Sistemas de control de custos."}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n de orzamentos."}], "temas": [{"tema": "Os bloques o temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 contabilidade de xesti\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 2: Sistemas de contabilidade de custos."}, {"subtema": "Tema 3: Sistemas de custos completos."}, {"subtema": "Tema 4: Sistemas de custos est\u00e1ndar."}, {"subtema": "Tema 5: Sistemas de custos variables. An\u00e1lise custo-volumen-beneficio."}, {"subtema": "Tema 6: Sistemas de custos ABC."}, {"subtema": "Tema 7: Costes est\u00e1ndar e a elaboraci\u00f3n de orzamentos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: SISTEMAS DE CONTROL DE CUSTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8: A empresa e o seu patrimonio."}, {"subtema": "Tema 9: O Plan Xeral Contable"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: CONTABILIDADE FINANCEIRA EN EMPRESAS NAVAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10: Avances de situaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 11: Curvas de control de proxectos."}, {"subtema": "Tema 12: A mellora continua e as curvas de aprendizaxe."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: PLANIFICACI\u00d3N DE PROXECTOS NAVAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Elaboraci\u00f3n e an\u00e1lise comparado de contas de explotaci\u00f3n e balances de estaleiros e empresas navais. Planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n de actividades. Estruturaci\u00f3n e xesti\u00f3n de sistemas de custos, especialmente de novos sistemas de custos basados en actividades. Elaboraci\u00f3n de previsi\u00f3ns econ\u00f3mico financeiras en tempo real.", "nombre_asignatura": "Contabilidade. planificaci\u00f3n e control de custos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705043"}}
{"codigo": "730G05043", "competencias": [{"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos actuales de buques de guerra, sistemas de apoyo y armas de los sistemas de combate, desarrollo de pesos y m\u00e1rgenes durante la construcci\u00f3n, nociones de submarinos, estabilidad buque intacto y despu\u00e9s de aver\u00edas, apoyo log\u00edstico integrado y sistemas actuales de mantenimiento"}], "temas": [{"tema": "LOS CONTENIDOS DESARROLLAN AQUELLOS INCLUIDOS EN LA MEMORIA DEL TITULO Y QUE SON LOS SIGUIENTES:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "definicios"}], "temas": [{"tema": "DEFINICIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "tipos de buques de guerra"}], "temas": [{"tema": "TIPOS DE BUQUES DE GUERRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "organizacion"}], "temas": [{"tema": "ORGANIZACION DO PROXECTO DO BUQUE DE GUERRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "la construcci\u00f3n integrada"}], "temas": [{"tema": "A CONSTRUCCION INTEGRADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "supervivencia"}], "temas": [{"tema": "A SUPERVIVENCIA NOS BUQUES DE GUERRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "control de ruidos"}], "temas": [{"tema": "O CONTROL DE RUIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "el PALI"}], "temas": [{"tema": "O PLAN DE APOIO LOXISTICO INTEGRADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "comparacion"}], "temas": [{"tema": "COMPARACION BUQUES DE GUERRA VS BUQUES MERCANTES"}]}], "coordinadores": [{"email": "indalecio.seijo1@udc.es", "nombre": "Seijo Jordan, Indalecio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Pretendese dar una visi\u00f3n xeral dos tipos de buquqes de guerra actuais, de los procedimientos de proyecto, das caracter\u00edsticas que los hacen diferentes a los buques mercantes, de los criterios de estabilidad, apoyo log\u00edstico integrado y tipos de mantenimiento. El alumno alcanzar\u00e1los conocimientos necesarios para su carrera profesional en el \u00e1mbito de los astilleros de construcci\u00f3n naval militar.", "nombre_asignatura": "Buques de guerra", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "indalecio.seijo1@udc.es", "nombre": "Seijo Jordan, Indalecio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705037"}}
{"codigo": "730G05037", "competencias": [{"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto dos sistemas de propulsi\u00f3n naval"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto dos sistemas auxiliares dos buques e artefactos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desarrollo general del proyecto del buque. M\u00e9todos de proyecto de buques y de su tecnolog\u00eda espec\u00edfica ; dise\u00f1o y c\u00e1lculo de los espacios habitables de los buques y artefactos marinos y de los servicios que se disponen en dichos espacios, e integraci\u00f3n en la estructura de los equipos y sistemas del buque"}], "temas": [{"tema": "Los bloques o temas siguientes desarrollan los contenidos establecidos en la ficha de la Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Justificaci\u00f3n da disposici\u00f3n xeral."}], "temas": [{"tema": "Disposici\u00f3n xeral."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xustificaci\u00f3n de escantill\u00f3ns e c\u00e1lculos de resistencia lonxitudinal."}, {"subtema": "Plano de cuaderna maestra."}], "temas": [{"tema": "Caderna mestra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de francobordo"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de arqueo"}], "temas": [{"tema": "Francobordo e arqueo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xustificaci\u00f3n do equipamento de propulsi\u00f3n."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de servizos e equipos de propulsi\u00f3n auxiliar."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n de consumo e verificaci\u00f3n de autonom\u00eda."}, {"subtema": "Equilibrio t\u00e9rmico."}, {"subtema": "Esquema preliminar da c\u00e1mara de m\u00e1quinas"}], "temas": [{"tema": "Definici\u00f3n da planta propulsora e seus auxiliares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elecci\u00f3n das caracter\u00edsticas de distribuci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Justificaci\u00f3n do balance el\u00e9ctrico."}, {"subtema": "Diagrama xeral da instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica."}], "temas": [{"tema": "Definici\u00f3n da planta el\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripcci\u00f3n dos servicios e equipos do buque"}, {"subtema": "Xustificaci\u00f3n das caracter\u00edsticas de servizos e equipamentos."}], "temas": [{"tema": "Equipos e servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orzamento de servizos, materiais, equipos e man de obra."}], "temas": [{"tema": "Orzamento"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O contido do curso abrangue o desenvolvemento de co\u00f1ecementos e t\u00e9cnicas para o proxecto dunha embarcaci\u00f3n ou dispositivo mari\u00f1o con base nos requisitos esperados de actividade. As\u00ed, o obxectivo do curso \u00e9 desenvolver o conxunto de cadernos que compo\u00f1en o proxecto dun barco.", "nombre_asignatura": "Proxecto de buques e artefactos mari\u00f1os 2", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}, {"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705035"}}
{"codigo": "730G05035", "competencias": [{"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 distribuci\u00f3n dos espazos do buque"}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos materiais espec\u00edficos para m\u00e1quinas, equipos e sistemas navais, as\u00ed como dos criterios para a s\u00faa selecci\u00f3n"}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos equipos e sistemas auxiliares navais"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 selecci\u00f3n e montaxe dos medios de carga e descarga do buque"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Habilitaci\u00f3n. Sistemas de ventilaci\u00f3n e climatizaci\u00f3n. Sistema de lastre. Sistema de achique. Sistema de auga doce. Sistema de augas residuais. Sistemas de carga e descarga en buques de carga xeral, buques de graneles l\u00edquidos e buques de graneles s\u00f3lidos."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n persoal. Presentaci\u00f3n do curso.Obxectivos do curso. Pr\u00e1cticas. Avaliaci\u00f3n. Tutor\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Presentaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos do sistema de fondeo, amarre e remolque. N\u00famero e Numeral de Equipo. Ancoras. Cadeas. Cables. Estachas. Elementos est\u00e1ticos (Escobenes. Gu\u00edas. Alavantes. Bitas. Estopores. Caixa de cadeas).Molinetes. Cabrestantes. Chigres. Maquinillas de amarre. Disposici\u00f3n de equipos en cuberta. Regulamentaci\u00f3n aplicable."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Sistemas de fondeo, amarre e remolque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dimensionamento e disposici\u00f3n. Esixencias de maniobrabilidade. O tim\u00f3n. Control dende a ponte. Formas do codaste. C\u00e1lculo da mecha do tim\u00f3n. Servomotor. Empuxadores transversais. Empuxadores azimutales."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Sistema de governo e maniobra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n do sistema. Compo\u00f1entes. C\u00e1lculo."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Sistema de agua dulce."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n do sistema. Compo\u00f1entes. C\u00e1lculo"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Sistema de aguas residuais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n do sistema. Compo\u00f1entes. C\u00e1lculo."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Sistema de lastre."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n do sistema. Compo\u00f1entes. C\u00e1lculo."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Sistema de achique."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. Petroleiros de crudo. Petroleiros de productos. Quimiqueiros. Buques gaseiros."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Sistemas especiais para buques de carga l\u00edquida."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. Buques Bulk carrier y combinados. Buques Cementeros. Buques Madereros. Portacontenedores. Buques Ro-ro. Buques Frigor\u00edficos."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Sistemas especiais para buques de carga seca."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Buques Remolcadores. Buques Suppliers. Buques de lucha contra a contaminaci\u00f3n. Buques cableiros. Dragas. G\u00e1nguiles. Dique flotante. Cabrias."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Sistemas especiais para buques auxiliares e artefactos."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos criterios de habilitaci\u00f3n e dos sistemas de ventilaci\u00f3n, climatizaci\u00f3n e carga e descarga.", "nombre_asignatura": "Sistemas auxiliares do buque 2", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705036"}}
{"codigo": "730G05036", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento da teor\u00eda de automatismos e m\u00e9todos de control e da s\u00faa aplicaci\u00f3n a bordo"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas dos compo\u00f1entes e sistemas electr\u00f3nicos e da s\u00faa aplicaci\u00f3n a bordo"}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecemento das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas e dos sistemas el\u00e9ctricos navais"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de montaxe a bordo de m\u00e1quinas, equipos e sistemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Vantaxes do uso da enerx\u00eda el\u00e9ctrica a bordo. Compo\u00f1entes e caracter\u00edsticas espec\u00edficas das instalaci\u00f3ns  el\u00e9ctricas navais."}, {"subtema": "Regulamentaci\u00f3n e Normativas aplicables."}, {"subtema": "Especificaci\u00f3ns e execuci\u00f3n do proxecto dunha instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos consumidores e servizos."}, {"subtema": "Tipos de Instalaci\u00f3n. Selecci\u00f3n das caracter\u00edsticas el\u00e9ctricas da instalaci\u00f3n: Corrente, Tensi\u00f3ns e Frecuencia de Distribuci\u00f3n. Sistemas de distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "Modos de protecci\u00f3n e par\u00e1metros para a idoneidade dos sistemas el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos navais."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n, Regulamentaci\u00f3n e Definici\u00f3n dunha Instalaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos e constituci\u00f3n das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas. Clasificaci\u00f3n xeral das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas. Caracter\u00edsticas e r\u00e9xime das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas. Transformadores. Alternadores e motores s\u00edncronos. Motores as\u00edncronos. M\u00e1quinas de corrente continua. Tipos de servizo. Mantemento, avar\u00edas e problemas nas m\u00e1quinas el\u00e9ctricas en condici\u00f3ns mari\u00f1as. Selecci\u00f3n de protecci\u00f3n ambiental e de explosividad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: M\u00e1quinas el\u00e9ctricas utilizadas a bordo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seccionamiento e conmutaci\u00f3n. A sobrecarga e o curtocircu\u00edto. Definici\u00f3ns, funci\u00f3ns e caracter\u00edsticas do aparamenta de manobra e protecci\u00f3n. Normas aplicables e representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Criterios de selecci\u00f3n e coordinaci\u00f3n das protecci\u00f3ns el\u00e9ctricas. Soluci\u00f3ns de arranque e control. Reguladores e Convertidores."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Protecci\u00f3n e Manobra de equipos el\u00e9ctricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Balance El\u00e9ctrico: Potencias e rendementos, Factores de utilizaci\u00f3n, Situaci\u00f3ns de Carga El\u00e9ctrica, Marxes, Tipos de Balance e m\u00e9todos de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de Planta Xeradora: Planta Principal, Planta de Emerxencia e Fonte Transitoria. Normativas Aplicables e Dimensionamiento"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n dos Grupos Electr\u00f3genos. Instalaci\u00f3n, probas e emprazamento a bordo."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Planta Xeradora e Grupo de Emerxencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais."}, {"subtema": "Tipos de redes. Vantaxes e inconvenientes. Interferencias e compatibilidade electromagn\u00e9tica."}, {"subtema": "Sistemas de distribuci\u00f3n: Clasificaci\u00f3n. Protecci\u00f3n contra contactos indirectos e defecto a terra."}, {"subtema": "Cadros de distribuci\u00f3n, principal, emerxenciae e terminais."}, {"subtema": "Cables: Constituci\u00f3n,  dimensionamiento, normas e instalaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de iluminaci\u00f3n e c\u00e1lculo."}, {"subtema": "M\u00e9todos de c\u00e1lculo dese\u00f1o das protecci\u00f3ns: c\u00e1lculo das correntes de curtocircu\u00edto, selectividade e protecci\u00f3n Black-Out."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Distribuci\u00f3n da enerx\u00eda el\u00e9ctrica, instalaci\u00f3ns de forza e instalaci\u00f3ns de iluminaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidade. Instrumentaci\u00f3n naval. Actuadores electr\u00f3nicos. Regulaci\u00f3n de tensi\u00f3n, frecuencia e potencia en m\u00e1quinas el\u00e9ctricas. Electr\u00f3nica de potencia aplicada ao buque."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Compo\u00f1entes e sistemas electr\u00f3nicos aplicados a bordo do Buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas   muestreados. Controladores   programables. Sistemas integrados para o control e vixilancia dos sistema el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos. Dese\u00f1o estruturado do sistema de control e seguridade naval. Interface Home- maquina. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas navais."}], "temas": [{"tema": "Tema 7:  Automatizaci\u00f3n e m\u00e9todos de control e da s\u00faa aplicaci\u00f3n no sector naval."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os temas desenvolven os contidos establecidos na Memoria de Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Nota:"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta materia pl\u00e1smase a descrici\u00f3n, an\u00e1lise, funcionamento, selecci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos elementos e sistemas el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos empregados non s\u00f3 no buque sen\u00f3n no sector naval en xeral. Ademais ab\u00f3rdase o dese\u00f1o da planta el\u00e9ctrica, a automatizaci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n no buque e calquera artefacto mari\u00f1o en xeral.", "nombre_asignatura": "Sistemas el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos do buque", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705031"}}
{"codigo": "730G05031", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para a realizaci\u00f3n do c\u00e1lculo e control de vibraci\u00f3ns e ru\u00eddos a bordo de buques e artefactos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n, modelado e simulaci\u00f3n de sistemas din\u00e1micos xeradores de vibraci\u00f3ns."}, {"subtema": "Transmisi\u00f3n de vibraci\u00f3ns e ruido a bordo."}, {"subtema": "Medidas correctivas. Analise e aplicaci\u00f3n. Normativa e reglamentaci\u00f3n aplicable."}], "temas": [{"tema": "OS TEMAS SEGUINTES DESENVOLVEN OS CONTIDOS DESCRITOS NA MEMORIA DE VERIFICACI\u00d3N DO T\u00cdTULO, QUE SON:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I -1 - Introducci\u00f3n as vibraci\u00f3ns"}, {"subtema": "I -2 - An\u00e1lise de sistemas discretos. Soluci\u00f3n de problemas de valores propios e an\u00e1lise modal. Sistemas de un e varios grados de liberdade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte I - Introducci\u00f3n Te\u00f3rica a an\u00e1lise de Vibraci\u00f3ns e Ruidos. Descrici\u00f3n, modelado e simulaci\u00f3n de sistemas din\u00e1micos xeradores de vibraci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II -1 - Vibraci\u00f3ns en buques."}, {"subtema": "- Frecuencias naturais da estrutura do buque."}, {"subtema": "- Vibraci\u00f3ns debidas as ondas, m\u00e1quina propulsora e equipos auxiliares e h\u00e9lice."}, {"subtema": "- Amortiguamiento hidrodin\u00e1mico e estrutural."}], "temas": [{"tema": "Parte II - Vibraci\u00f3ns en buques. Transmisi\u00f3n de vibraci\u00f3ns e ruido a bordo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II 1 .- Introducci\u00f3n \u00e1 Aplicaci\u00f3n do Concepto de Confort ao dese\u00f1o do Buque."}, {"subtema": "II-2 .- Requirimientos das Sociedades de Clasificaci\u00f3n e Estatutarios. Notaci\u00f3ns de Confort."}, {"subtema": "II-3 .- An\u00e1lise previo e Medici\u00f3ns a bordo."}, {"subtema": "II-4 .- Soluci\u00f3ns de dese\u00f1o e construtivas"}], "temas": [{"tema": "Parte III - Consideraci\u00f3ns de dese\u00f1o relacionadas coas Vibraci\u00f3ns e o Ruido. Medidas correctivas. Analise e aplicaci\u00f3n. Normativa e reglamentaci\u00f3n aplicable."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A asignatura de Vibraci\u00f3ns e Ru\u00eddos div\u00eddese en tres partes diferenciadas. Na primeira parte realizarase unha aproximaci\u00f3n te\u00f3rica \u00f3s fen\u00f3menos das vibraci\u00f3ns, analizando de forma xeral os conceptos fundamentais da din\u00e1mica de sistemas mec\u00e1nicos. Na segunda parte, aplicaranse os contidos estudados anteriormente \u00f3 caso pr\u00e1ctico das vibraci\u00f3ns en buques, analizando as causas, consecuencias e as posibles medidas de reduci\u00f3n de vibraci\u00f3ns a bordo. Por \u00faltimo, na terceira parte presentaranse as soluci\u00f3ns constructivas, est\u00e1ndares e reglamentaci\u00f3ns aplicables \u00f3 campo do control de ruido a bordo e \u00f3s requisitos de confort cada vez de mais aplicaci\u00f3n no dese\u00f1o de buques.", "nombre_asignatura": "Vibraci\u00f3ns e ru\u00eddos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}, {"email": "indalecio.seijo1@udc.es", "nombre": "Seijo Jordan, Indalecio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705034"}}
{"codigo": "730G05034", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas dos sistemas de propulsi\u00f3n naval"}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas propulsores, tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas auxiliares tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos motores di\u00e9sel mari\u00f1os, turbinas de gas e plantas de vapor"}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos equipos e sistemas auxiliares navais"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto dos sistemas de propulsi\u00f3n naval"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto dos sistemas auxiliares dos buques e artefactos"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de montaxe a bordo de m\u00e1quinas, equipos e sistemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Turbinas de vapor: descripci\u00f3n, y funcionamiento. Sistemas asociados de una planta de turbinas de vapor. C\u00e1mara de m\u00e1quinas y sistemas auxiliares de turbinas de vapor. Descripci\u00f3n, dimensionado y disposici\u00f3n. Turbinas de gas: descripci\u00f3n y fundamentos de funcionamiento. C\u00e1mara de m\u00e1quinas y sistemas auxiliares de turbinas de gas. Descripci\u00f3n, dimensionado y disposici\u00f3n. Propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica y sistemas combinados. Dimensionado, selecci\u00f3n y disposici\u00f3n de la planta propulsora."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1\u00ba. Generalidades sobre a propulsi\u00f3n a vapor."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1\u00ba. Generalidades sobre a propulsi\u00f3n a vapor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2\u00ba. Tipos de calderas. Clasificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2\u00ba. Tipos de calderas. Clasificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3\u00ba. Componentes dos xeneradores de vapor."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3\u00ba. Componentes dos xeneradores de vapor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4\u00ba. Sistemas de quemadores e hogares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4\u00ba. Sistemas de quemadores e  hogares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5\u00ba. Tiro e chimeneas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5\u00ba. Tiro e chimeneas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6\u00ba. Tratamiento e conservaci\u00f3n das caldeiras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6\u00ba. Tratamiento e conservaci\u00f3n das caldeiras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7\u00ba. Accesorios das caldeiras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7\u00ba. Accesorios das caldeiras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8\u00ba. Combustibles ey combusti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8\u00ba. Combustibles e combusti\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9\u00ba. Introducci\u00f3n aas turbinas de vapor."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9\u00ba. Introducci\u00f3n as turbinas de vapor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 10\u00ba. Clasificaci\u00f3n das turbinas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10\u00ba. Clasificaci\u00f3n das turbinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 11\u00ba. Construcci\u00f3n das turbinas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11\u00ba. Construcci\u00f3n das turbinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12\u00ba. Regulaci\u00f3n y rendimiento das turbinas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12\u00ba. Regulaci\u00f3n e rendimiento das turbinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13\u00ba. Disposici\u00f3n das turbinas. Engranaxs de reducci\u00f3n y l\u00edneas de ejes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13\u00ba. Disposici\u00f3n das turbinas. Engranaxs de reducci\u00f3n y l\u00edneas de ejes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 14\u00ba. Turbinas de gas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14\u00ba. Turbinas de gas."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta asignatura abarca todo o referido a propulsi\u00f3n a vapor. Se estudian todos os equipos relativos a este sistema propulsivo: Caldeiras, reactores nucleares, turbinas, condensadores, etc... as\u00ed como gran parte dos seus equipos auxiliares. Adem\u00e1s da propulsi\u00f3n a vapor, dentro do temario de esta asignatura se encuentra incluido o estudio das turbinas de gas. En esta materia se le encuentra aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica a gran parte dos conocimientos te\u00f3ricos adquiridos en asignaturas cursadas en cursos anteriores.", "nombre_asignatura": "M\u00e1quinas mari\u00f1as e sistemas de propulsi\u00f3n 2", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705024"}}
{"codigo": "730G05024", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas dos materiais estruturais navais e dos criterios para a s\u00faa selecci\u00f3n"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos e sistemas que se empregan para o control da corrosi\u00f3n mari\u00f1a"}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto da s\u00faa tecnolox\u00eda espec\u00edfica"}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de construci\u00f3n naval"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para proxectar sistemas hidr\u00e1ulicos e pneum\u00e1ticos"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto dos sistemas auxiliares dos buques e artefactos"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n xeral do Estaleiro."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 1."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento dun proxecto constructivo e a Estratexia Construtiva."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 2."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo dos Procesos tecnol\u00f3xicos da Construci\u00f3n Naval."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 3."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os medios de produci\u00f3n, transporte e tecnolox\u00edas empregadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 4."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procedementos e gu\u00edas de boas pr\u00e1cticas nos traballos do Estaleiro."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 5."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolox\u00edas de futuro aplicadas \u00e1 Construci\u00f3n Naval."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 6."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As seis unidades did\u00e1cticas desenvolven os contidos establecidos na Memoria de Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Nota :"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Descrici\u00f3n do Estaleiro, dos traballos que se realizan, do equipamento e tecnolox\u00edas empregadas. Desenvolvemento do proxecto construtivo, enxe\u00f1er\u00eda integrada e estratexia construtiva. Estudo dos procesos produtivos e das tecnolox\u00eda empregadas nos Estaleiros na construci\u00f3n e reparaci\u00f3n de buques, artefactos mari\u00f1os e e\u00f3lica mari\u00f1a. Normas e estandarizaci\u00f3n. An\u00e1lise de novas tendencias: Estaleiro 4.0", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda da construci\u00f3n naval", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}, {"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705041"}}
{"codigo": "730G05041", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en empresas, organizaci\u00f3ns administrativas, econ\u00f3micas ou profesionais tanto dos sectores publicos coma privados, ou de calquer outra forma que se estableza, colaborando ou form\u00e1ndose en tarefas t\u00e9cnicas no \u00e1mbito da s\u00faa titulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema \u00fanico"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O enlace do apartado anterior leva \u00f3 Manual de pr\u00e1cticas externas para estudos de grao e mestrado da Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en empresa", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ana.alvarez1@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Garc\u00eda, Ana"}, {"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}, {"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705032"}}
{"codigo": "730G05032", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o e c\u00e1lculo dos espazos habitables dos buques e artefactos mari\u00f1os, e dos servizos que se dispo\u00f1en nos devanditos espazos"}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas propulsores, tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas auxiliares tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas el\u00e9ctricos tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas electr\u00f3nicos de control e de navegaci\u00f3n, tendo en conta o seu empacho, peso, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto da s\u00faa tecnolox\u00eda espec\u00edfica"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns b\u00e1sicas de dimensionamiento de buques. Selecci\u00f3n de configuraci\u00f3n. Elecci\u00f3n da soluci\u00f3n m\u00e1is favorable. Dese\u00f1o das formas e do compartimentado do buque. Ecuaci\u00f3ns de peso e desprazamento do buque:"}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de verificaci\u00f3n que son :"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Requirimentos previstos de actividade"}, {"subtema": "Actividades b\u00e1sicas no proxecto"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de buques"}, {"subtema": "Diagramas b\u00e1sicos do proxecto"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns b\u00e1sicas de dimensionamiento"}, {"subtema": "O libro de conceptos dun buque"}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns b\u00e1sicas de dimensionamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A especificaci\u00f3n do buque"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas e exemplo dunha especificaci\u00f3n tipo"}, {"subtema": "O contrato de construci\u00f3n: Caracter\u00edsticas m\u00e1is importantes relacionadas co proxecto do buque"}], "temas": [{"tema": "Libro de conceptos, especificaci\u00f3n e contrato de construci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n do custo inicial dun buque e os seus diferentes partidas"}, {"subtema": "Criterios e m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "Costo inicial y costo de operaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O orzamento do buque e criterio de m\u00e9rito"}, {"subtema": "Criterio de avaliaci\u00f3n t\u00e9cnica e selecci\u00f3n de dimensi\u00f3ns e coeficientes"}, {"subtema": "Dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns entre as dimensi\u00f3ns do buque"}], "temas": [{"tema": "Criterios e m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n de buques"}], "temas": [{"tema": "Tipos de buques"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "Variables independentes e dependentes"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n da cifra de merito. Buques de referencia"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n da configuraci\u00f3n inicial"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de soluci\u00f3ns e alternativas"}, {"subtema": "Xogo t\u00edpico de dimensi\u00f3ns e coeficientes"}], "temas": [{"tema": "Selecci\u00f3n de configuraci\u00f3n, dimensi\u00f3ns e coeficientes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "Formulaci\u00f3n do problema"}, {"subtema": "Aspecto da curva de \u00e1reas seccionales"}, {"subtema": "Contorno de proa. bulbo de popa"}, {"subtema": "M\u00e9todos convencionais de proxecto de formas"}, {"subtema": "Proxecto de formas a partir de series sistem\u00e1ticas"}, {"subtema": "Proxectos de pormas por distorsi\u00f3n de formas existentes"}], "temas": [{"tema": "Proxecto de formas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3n do desprazamento"}, {"subtema": "Peso en rosca"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n do peso de aceiros e m\u00e9todos para calcular o peso da estrutura do buque"}, {"subtema": "Formulario vario para c\u00e1lculo de pesos de diferentes compo\u00f1entes do peso en rosca do buque"}, {"subtema": "Definici\u00f3n e distribuci\u00f3n do peso en rosca"}, {"subtema": "Peso morto"}, {"subtema": "lastro"}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de desprazamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n dos espazos do buque"}, {"subtema": "Compartimentado horizontal, vertical e transversal do buque."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de compartimentado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condiciones de carga"}, {"subtema": "Criterios de estabilidad aplicables"}, {"subtema": "Correcci\u00f3n por superficies libres"}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculos de estabilidad en estado intacto y criterios de estabilidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n del sistema de propulsi\u00f3n y gobierno. C\u00e1lculo de la potencia de propulsi\u00f3n y c\u00e1lculo del propulsor"}], "temas": [{"tema": "Propulsi\u00f3n y gobierno"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O contido desta materia abarca o desenvolvemento dos co\u00f1ecementos e t\u00e9cnicas de realizar o anteproxecto dun buque partindo dos requirimentos previstos de actividade. Estudaranse os diferentes par\u00e1metros que definen a s\u00faa arquitectura, relaci\u00f3ns param\u00e9tricas, coeficientes, ecuaci\u00f3ns de pesos e elementos que constit\u00faen as variables de tipo econ\u00f3mico para a s\u00faa construci\u00f3n e explotaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Proxecto de buques e artefactos mari\u00f1os 1", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705029"}}
{"codigo": "730G05029", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento da teor\u00eda de automatismos e m\u00e9todos de control e da s\u00faa aplicaci\u00f3n a bordo"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento da mec\u00e1nica e dos compo\u00f1entes de m\u00e1quinas"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos sistemas para avaliaci\u00f3n da calidade, as\u00ed como da normativa e os medios relativos \u00e1 seguridade e \u00e1 protecci\u00f3n ambiental"}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas auxiliares tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de construci\u00f3n naval"}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos equipos e sistemas auxiliares navais"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para proxectar sistemas hidr\u00e1ulicos e pneum\u00e1ticos"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de montaxe a bordo de m\u00e1quinas, equipos e sistemas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1\u00ba\t\tFUNDAMENTOS E ESTRUCTURA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2\u00ba            REPRESENTACI\u00d3N DOS COMPONENTES E SISTEMAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA I: FUNDAMENTOS,  ESTRUCTURA E REPRESENTACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "3\u00ba V\u00c1LVULAS DIRECCIONAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4\u00ba V\u00c1LVULAS ANTIRRETORNO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5\u00ba V\u00c1LVULAS REGULADORAS DE PRESI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6\u00ba V\u00c1LVULAS REGULADORAS DE CAUDAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7\u00ba , COMPRESORES, BOMBAS E MOTORES HIDROST\u00c1TICOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8\u00ba ACTUADORES LINEAIS E ROTATIVOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9\u00ba ACUMULADORES HIDR\u00c1ULICOS."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA II: TECNOLOX\u00cdA HIDR\u00c1ULICA E PNEUMATICA DE POTENCIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10\u00ba FUNDAMENTOS DA T\u00c9CNICA DE MANDO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11\u00ba ESTRUTURA E AN\u00c1LISE DE FUNCIONAMENTO DOS SISTEMAS OLEO-HIDR\u00c1ULICOS E PNEUM\u00c1TICOS APLICADOS A ARTEFACTOS MARI\u00d1OS OU BUQUES E \u00c1 CONSTRUCCI\u00d3N NAVAL."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA III: APLICACI\u00d3NS DE SISTEMAS HIDR\u00c1ULICOS E PNEUM\u00c1TICOS DE POTENCIA AO SECTOR NAVAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As tres unidades did\u00e1cticas coas s\u00faas subtemas desenvolven os contidos establecidos na Memoria de Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Nota:"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns NavaisEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Form\u00falase un programa nel que se resalta a descrici\u00f3n, funcionamento, selecci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos elementos e dos sistemas hidr\u00e1ulicos e pneum\u00e1ticos de potencia. Todo iso, exemplificado, con dese\u00f1o, c\u00e1lculos e desenvolvementos aplicados aos Buques, Artefactos Mari\u00f1os e \u00e1 Construci\u00f3n Naval en xeral.", "nombre_asignatura": "Sistemas hidr\u00e1ulicos e neum\u00e1ticos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705023"}}
{"codigo": "730G05023", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento da hidrodin\u00e1mica naval aplicada"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estudio xeral da descomposici\u00f3n da resistencia \u00f3 avance."}, {"subtema": "An\u00e1lisis dimensional."}, {"subtema": "Ensaios con modelos: M\u00e9todos de correlaci\u00f3n. Realizaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos ensaios."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n dea resistencia \u00f3 avance: m\u00e9todos experimentais, te\u00f3rico experimentais, CFD\u2019s."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 propulsi\u00f3n."}, {"subtema": "Xeometr\u00eda dun propulsor convencional."}, {"subtema": "Teor\u00edas de funcionamento."}, {"subtema": "Ensaios con modelos."}, {"subtema": "Cavitaci\u00f3n."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de propulsores convencionais."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XENERALIDADES"}, {"subtema": "TIPOS DE RESISTENCIA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TIPOS DE RESISTENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PRESENTACI\u00d3N"}, {"subtema": "OBXECTIVOS"}, {"subtema": "BIBILIOGRAF\u00cdA"}, {"subtema": "METODOLOXIA"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FUNDAMENTOS"}, {"subtema": "TEOREMA DE BUCKINGHAM"}, {"subtema": "COEFICIENTES ADIMENSIONALES"}, {"subtema": "RELACI\u00d3N MODELO BUQUE"}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISIS DIMENSIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XENERALIDADES"}, {"subtema": "PLACA PLANA"}, {"subtema": "M\u00c9TODOS EXPERIMENTAIS"}, {"subtema": "M\u00c9TODOS TE\u00d3RICO EXPERIMENTAIS"}, {"subtema": "L\u00cdNEAS B\u00c1SICAS DE FRICCI\u00d3N"}, {"subtema": "FORMULACI\u00d3NS MODERNAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "RESISTENCIA DE FRICCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XENERALIDADES"}, {"subtema": "DIFERENCIAS NA RESISTENCIA DE PLACA PLANA E DE UN BUQUE"}, {"subtema": "DIFERENCIAS NO TIPO DE FLUXO"}, {"subtema": "CAPA L\u00cdMITE"}, {"subtema": "SEPARACI\u00d3N DA CAPA L\u00cdMTE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "RESISTENCIA VISCOSA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "ONDAS"}, {"subtema": "SISTEMA DE ONDAS ASOCIADO A UN BUQUE EN MOVIMENTO"}, {"subtema": "RESISTENCIA POR FORMACI\u00d3N DE ONDAS"}, {"subtema": "AUGAS DE PROFUNDIDADE LIMITADA"}, {"subtema": "RESTRICCI\u00d3N LATERAL"}, {"subtema": "C\u00c1LCULO DA RESISTENCIA POR FORMACI\u00d3N DE ONDAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "RESISTENCIA POR FORMACI\u00d3N DE ONDAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "RESISTENCIA DE FORMAS"}, {"subtema": "RESISTENCIA AO AIRE"}, {"subtema": "RESISTENCIA DOS AP\u00c9NDICES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "OUTRAS COMPO\u00d1ENTES DA RESISTENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "TIPOS DE RUGOSIDADE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "RUGOSIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ANTECEDENTES"}, {"subtema": "O USO DE MODELOS NA PR\u00c1CTICA"}, {"subtema": "CANAIS DE EXPERIENCIA"}, {"subtema": "FUNDAMENTOS DOS ENSAIOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EXPERIMENTACI\u00d3N CON MODELOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EFECTO DE ESCALA"}, {"subtema": "ESTIMULADORES DE TURBULENCIA"}, {"subtema": "DIFERENCIAS ENTRE O FLUXO NO MODELO E NO BUQUE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EFECTO DE ESCALA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "M\u00c9TODOS DE CORRELACI\u00d3N"}, {"subtema": "M\u00c9TODO DE FROUDE"}, {"subtema": "M\u00c9TODO DE HUGHES"}, {"subtema": "M\u00c9TODO DE LAP TROOST"}, {"subtema": "M\u00c9TODO DE TELFER"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00c9TODOS DE CORRELACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "TIPOS DE PRESENTACI\u00d3N"}, {"subtema": "COEFICIENTES CIRCULARES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRESENTACI\u00d3N DE RESULTADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "QUE \u00c9 UNHA SERIE SISTEM\u00c1TICA"}, {"subtema": "COMO SE CONSTRUE"}, {"subtema": "COMO SE PRESENTAN OS RESULTADOS"}], "temas": [{"tema": "SERIES SISTEM\u00c1TICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DIMENSI\u00d3NS PRINCIPAIS"}, {"subtema": "COEFICIENTES GEOM\u00c9TRICOS"}, {"subtema": "CURVAS DE AREAS"}, {"subtema": "CUADERNA MAESTRA"}, {"subtema": "FLOTACI\u00d3N"}, {"subtema": "BULBO DE PROA"}], "temas": [{"tema": "INFLUENCIA DAS FORMAS SOBRE A RESISTENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "PLANEO"}, {"subtema": "SWATH"}, {"subtema": "ACV"}, {"subtema": "SES"}, {"subtema": "HIDROFOIL"}], "temas": [{"tema": "EMBARCACI\u00d3NS R\u00c1PIDAS NON CONVENCIONAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ANTECEDENTES"}, {"subtema": "MAQUINARIA PROPULSORA E POTENCIA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROPULSORES E MAQUINARIA PROPULSORA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XEOMETR\u00cdA DA H\u00c9LICES"}, {"subtema": "SUPERFICIES HELICOIDAIS"}, {"subtema": "PROPULSORES CONVENCIONAIS DE PASO FIXO"}, {"subtema": "REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA DA XEOMETR\u00cdA DO PROPULSOR"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "XEOMETR\u00cdA DO PROPULSOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEOR\u00cdA CANTIDAD DE MOVIMIENTO"}, {"subtema": "TEOR\u00cdA ELEMENTO DE PALA"}, {"subtema": "TEOR\u00cdA CIRCULACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdAS FUNCIONAMENTO PROPULSOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FUNDAMENTOS"}, {"subtema": "TEOREMA DE BUCKINGHAM"}, {"subtema": "COEFICIENTES ADIMENSIONALES"}, {"subtema": "RELACI\u00d3N MODELO BUQUE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ANALISIS DIMENSIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00c9CNICA DO ENSAIO"}, {"subtema": "OBXECTIVO DO ENSAIO"}, {"subtema": "DESLIZAMENTO E PASO EFECTIVO"}, {"subtema": "RESULTADOS"}], "temas": [{"tema": "ENSAIO DE PROPULSOR EN AUGAS LIBRES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTERACCI\u00d3N CARENA H\u00c9LICE. ESTELA"}, {"subtema": "TIPOS DE ESTELA"}, {"subtema": "INTERACCI\u00d3N H\u00c9LICE CARENA. SUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "BULBOS DE POPA"}, {"subtema": "T\u00c9CNICA DO ENSAIO"}, {"subtema": "OBXECTIVO DO ENSAIO"}, {"subtema": "RESULTADOS"}], "temas": [{"tema": "ENSAIO DE AUTOPROPULSI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "ORIXEN"}, {"subtema": "TIPOS"}, {"subtema": "FORMA DE EVITAR A CAVITACI\u00d3N"}, {"subtema": "ENSAIOS PARA DETERMINAR A CAVITACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "CAVITACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONDICI\u00d3NS DE PROXECTO"}, {"subtema": "FORMA DE DETERMINARA POTENCIA DA MAQUINARIA PROPULSORA"}, {"subtema": "CONDICI\u00d3NS DE SERVICIO DOS BUQUES"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CONDICI\u00d3NS DE PROXECTO DO PROPULSOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "QUE \u00c9 UNHA SERIE SISTEM\u00c1TICA"}, {"subtema": "COMO SE CONSTRUE"}, {"subtema": "COMO SE PRESENTAN OS RESULTADOS"}, {"subtema": "SERIES M\u00c1IS USADAS EN PROPULSI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "SERIES SISTEM\u00c1TICAS EN PROPULSI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00c9TODOS DE PROXECTO DE H\u00c9LICES"}, {"subtema": "C\u00c1LCULO A DI\u00c1METRO \u00d3PTIMO"}, {"subtema": "C\u00c1LCULO A REVOLUCI\u00d3NS \u00d3PTIMAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROXECTO DE H\u00c9LICES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "PASO VARIABLE"}, {"subtema": "CHORRO DE AUGA"}, {"subtema": "EJE VERTICAL"}, {"subtema": "POD"}, {"subtema": "SUPERCAVITANTES"}, {"subtema": "OTROS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DIFERENTES TIPOS DE PROPULSORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SOFTWARE NO MERCADO PARA A DETERMINACI\u00d3N DOS DEVANDITOS C\u00c1LCULOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SOFTWARE NO MERCADO"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo de esta materia \u00e9 acadar que os alumnos entendan e co\u00f1ecan todo o relativo \u00e1 hidrodin\u00e1mica naval nas s\u00faas dous caras m\u00e1is co\u00f1ecidas, a resistencia ao avance e m\u00e1is a propulsi\u00f3n, as\u00ed como o modo de facer os c\u00e1lculos das devanditas partes da hidrodin\u00e1mica naval.", "nombre_asignatura": "Hidrodin\u00e1mica naval", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705028"}}
{"codigo": "730G05028", "competencias": [{"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 distribuci\u00f3n dos espazos do buque"}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos materiais espec\u00edficos para m\u00e1quinas, equipos e sistemas navais, as\u00ed como dos criterios para a s\u00faa selecci\u00f3n"}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos equipos e sistemas auxiliares navais"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 selecci\u00f3n e montaxe dos medios de carga e descarga do buque"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sistemas dos buques, tipolox\u00eda e reglamentos aplicables. Sistemas de fondeo, amarre e remolque. Equipos e sistemas de acceso. Medios e dispositivos de salvamento. Bombas. Sistemas de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e extinci\u00f3n de incendios."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n persoal. Presentaci\u00f3n do curso.Obxectivos do curso. Pr\u00e1cticas. Avaliaci\u00f3n. Tutor\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Presentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas comunes. Sistemas especiais. Sistemas do buque. Sistemas de m\u00e1quinas. Tipolog\u00eda de buques mercantes seg\u00fan a s\u00faa actividade. Tipolox\u00eda de buques mercantes seg\u00fan a s\u00faa propulsi\u00f3n. Reglamentos aplicables (Administraci\u00f3n. Convenios internacionales. Sociedades de clasificaci\u00f3n)."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Sistemas dos buques, tipolox\u00eda e reglamentos aplicables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acceso e aprovisionamiento dende o exterior e ao interior do buque. Escala real. Planchada de desembarco. Escala de costado e de pr\u00e1ctico. Pescante para provisions. Pescantes especiais para o Canal de San Lorenzo. Aprovisionamiento na mar. Protecci\u00f3ns. Portas. Portillos e ventanas. Escotillas de acceso. Lumbreiras de c\u00e1mara de m\u00e1quinas. Gr\u00faa de c\u00e1mara de m\u00e1quinas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Equipos e sistemas de acceso e aprovisionamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espazos de aloxamento. Principios de dese\u00f1o dos espazos de aloxamento. Acondicionamento t\u00e9rmico. Acondicionamento ac\u00fastico. Acondicionamento lum\u00ednico"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Sistema de habilitaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Necesidades de ventilaci\u00f3n nos buques. Ventilaci\u00f3n xeral. Extracci\u00f3n localizada. C\u00e1lculo de ventilaci\u00f3n. Aire acondicionado. Ventiladores. Regulamentaci\u00f3n aplicable."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Sistemas de ventilaci\u00f3n e climatizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dispositivos individuais de salvamento. Embarcaci\u00f3ns de supervivencia. Botes de rescate. Dispositivos de posta a flote e de embarco. Outros dispositivos de salvamento. Regulamentaci\u00f3n aplicable."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Dispositivos e medios de salvamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3n das bombas. Descripci\u00f3n.Tipos de bombas. Partes duhna bomba. Curvas caracter\u00edsticas. C\u00e1lculos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Bombas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prevenci\u00f3n de incendios. Factores do incendio. Sistemas de protecci\u00f3n activa. Sistemas de protecci\u00f3n pasiva. Regulamentaci\u00f3n aplicable."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Sistemas de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e extinci\u00f3n de incendios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. Confort. Ascensores. Estabilizadores. Compensaci\u00f3n da escora despois de aver\u00edas. Compartimentaci\u00f3n estructural para inundaci\u00f3ns e contra-incendios. V\u00edas de escape. Segregaci\u00f3n de servizos. Buques Ferrys e Ro-pax. Buques de Cruceiro."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Sistemas especiais para buques de pasaxe."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento, proxecto e dese\u00f1o dos equipos, servizos e sistemas auxiliares do buque. Ventilacion y climatizaci\u00f3n, detecci\u00f3n y extinci\u00f3n de incendios, disp\u00f2sitivos de salvamento", "nombre_asignatura": "Sistemas auxiliares do buque 1", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705030"}}
{"codigo": "730G05030", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de fabricaci\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de montaxe a bordo de m\u00e1quinas, equipos e sistemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n dos profesores e alumnos e de como se desenvolver\u00e1 a materia este curso: actividades complementarias, calendario, pr\u00e1cticas, requisitos de avaliaci\u00f3n, etc."}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n da materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n por procesos"}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos e sistemas de fabricaci\u00f3n e montaxe nun estaleiro"}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de control e de xesti\u00f3n de procesos e sistemas de fabricaci\u00f3n e montaxe"}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Automatizaci\u00f3n e metodolox\u00edas de supervisi\u00f3n de procesos de fabricaci\u00f3n e montaxe"}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos de montaxe de equipos y sistemas a bordo"}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As cinco unidades did\u00e1cticas e as pr\u00e1cticas obrigatorias desenvolven os contidos establecidos na Memoria de Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Nota:"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A materia de Procesos de Fabricaci\u00f3n e Montaxe \u00e9 de car\u00e1cter te\u00f3rico e aplicado, e o seu obxectivo \u00e9 que os alumnos adquiran unha ampla base de co\u00f1ecementos baseados en criterios cient\u00edficos, tecnol\u00f3xicos e econ\u00f3micos relacionados coa capacidade de co\u00f1ecer e aplicar diferentes sistemas de procesos de fabricaci\u00f3n e montaxe utilizados habitualmente nos estaleiros, a partir do co\u00f1ecemento das capacidades e limitaci\u00f3ns destes e pertencentes \u00e1 profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro naval e oce\u00e1nico.", "nombre_asignatura": "Procesos de fabricaci\u00f3n e montaxe", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}, {"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705022"}}
{"codigo": "730G05022", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento da termodin\u00e1mica aplicada e da transmisi\u00f3n da calor"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Fundamentos"}, {"subtema": "Leis constitutivas ou fenomenol\u00f3xicas"}, {"subtema": "Conducci\u00f3n de calor"}, {"subtema": "Convecci\u00f3n de calor"}, {"subtema": "Radiaci\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de contorno na superficie dun s\u00f3lido"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 transmisi\u00f3n de calor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3n xeral de conducci\u00f3n de calor"}, {"subtema": "Parede plana"}, {"subtema": "Resistencia t\u00e9rmica de contacto"}, {"subtema": "Conducci\u00f3n con xeraci\u00f3n interna"}, {"subtema": "Problemas en coordinadas cil\u00edndricas"}, {"subtema": "Problemas en coordinadas esf\u00e9ricas"}, {"subtema": "Aletas"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n xeral de aletas unidimensionais"}, {"subtema": "Aletas de secci\u00f3n transversal constante"}, {"subtema": "Transferencia de calor pola aleta"}, {"subtema": "Eficiencia de aleta"}, {"subtema": "Lonxitude corrixida"}, {"subtema": "Eficiencia global dunha superficie aleteada"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "2. Conducci\u00f3n de calor estacionaria unidimensional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "M\u00e9todos anal\u00edticos"}, {"subtema": "M\u00e9todos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos"}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns alxebraicas: M\u00e9todo de inversi\u00f3n de matrices. M\u00e9todo Iterativo de Gauss-Siedel. M\u00e9todo de Relaxaci\u00f3n"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "3. Conducci\u00f3n de calor estacionaria"}, {"tema": "en d\u00faas e tres dimensi\u00f3ns"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise simplificada"}, {"subtema": "O s\u00f3lido semi-infinito"}, {"subtema": "Contacto entre dous s\u00f3lidos semi-infinitos"}, {"subtema": "Conducci\u00f3n transitoria unidimensional"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "4. Conducci\u00f3n de calor non estacionaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capa L\u00edmite"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3nes integrais en la capa l\u00edmite\u2013placa plana"}, {"subtema": "M\u00e9todo Integral-placa plana"}, {"subtema": "Capa l\u00edmite hidrodin\u00e1mica"}, {"subtema": "Capa l\u00edmite t\u00e9rmica"}, {"subtema": "Analox\u00eda de Colburn"}, {"subtema": "Resumen das correlaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Capa l\u00edmite turbulenta-placa plana"}, {"subtema": "Capa hidrodin\u00e1mica"}, {"subtema": "Capa t\u00e9rmica"}, {"subtema": "Fluxo exterior a cilindros"}, {"subtema": "Resumo das correlaci\u00f3ns para fluxo exterior"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "5. Convecci\u00f3n en fluxo exterior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rexi\u00f3n de entrada"}, {"subtema": "Rexi\u00f3n de entrada t\u00e9rmica"}, {"subtema": "Fluxo laminar desenrollado"}, {"subtema": "Velocidade e coeficiente de rozamiento"}, {"subtema": "Transferencia de calor"}, {"subtema": "Fluxo turbulento"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "6. Convecci\u00f3n en fluxo interior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Ebulici\u00f3n"}, {"subtema": "Curva de ebulici\u00f3n"}, {"subtema": "Condensaci\u00f3n"}, {"subtema": "Condensaci\u00f3n en pel\u00edcula"}, {"subtema": "Condensaci\u00f3n en gotas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Convecci\u00f3n con cambio de fase"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Tipos de intercambiadores"}, {"subtema": "Coeficiente global de transferencia de calor"}, {"subtema": "Diferencia media de temperaturas logar\u00edtmica"}, {"subtema": "N\u00famero de Unidades de Transferencia, NUT"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "8. Intercambiadores de calor"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "O corpo negro"}, {"subtema": "Superficies reais"}, {"subtema": "A ley de Kirchoff"}, {"subtema": "Transferencia de calor por radiaci\u00f3n entre superficies-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "\u00c1lxebra dos factores de forma"}, {"subtema": "Intercambio de calor entre d\u00faas superficies"}, {"subtema": "Envoltorios de superficies negras"}, {"subtema": "Envoltorios de \u201cN\u201d superficies difusas, grises, opacas e isot\u00e9rmicas"}, {"subtema": "Blindaxes de radiaci\u00f3n"}, {"subtema": "Transferencia simult\u00e1nea de calor por convecci\u00f3n e radiaci\u00f3n"}, {"subtema": "Transferencia de calor por radiaci\u00f3n con medio participante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Radiaci\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Convecci\u00f3n libre a lo largo de una pared vertical"}, {"subtema": "An\u00e1lisis integral de las capas l\u00edmites"}, {"subtema": "Capa l\u00edmite turbulenta"}, {"subtema": "Expresiones para otra geometr\u00edas"}, {"subtema": "Placas horizontales o inclinadas"}, {"subtema": "Cilindros horizontales"}, {"subtema": "Cilindros verticales"}, {"subtema": "Esferas"}, {"subtema": "Otras geometr\u00edas"}, {"subtema": "Superficies con aletas"}, {"subtema": "Problemas resueltos"}], "temas": [{"tema": "10. Convecci\u00f3n libre"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aConstruci\u00f3ns NavaisEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Aportar ao alumno os fundamentos da transmisi\u00f3n de calor e introducirlo no equipo b\u00e1sico implicado nesta operaci\u00f3n. Asentar e completar os co\u00f1ecementos do alumno sobre conducci\u00f3n e convecci\u00f3n de calor, incorporar o estudo da radiaci\u00f3n como mecanismo de transporte. Estudiar os fundamentos da transmisi\u00f3n de calor en fluxo externo e interno de fluidos para a s\u00faa posterior aplicaci\u00f3n a operaci\u00f3ns basadas na mec\u00e1nica de fluidos. Dar unha visi\u00f3n global dos equipos de intercambio de calor de uso industrial, e capacitar ao alumno para realizar o dise\u00f1o de alg\u00fans equipos sinxelos.", "nombre_asignatura": "Transmisi\u00f3n de calor", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705026"}}
{"codigo": "730G05026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o e c\u00e1lculo de estruturas navais"}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o e c\u00e1lculo dos espazos habitables dos buques e artefactos mari\u00f1os, e dos servizos que se dispo\u00f1en nos devanditos espazos"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Los bloques o temas siguientes desarrollan los contenidos establecidos en la ficha de la Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Inestabilidad el\u00e1stica: Pandeo / Abolladura"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1.- Conceptos Generales de la Inestabilidad El\u00e1stica"}, {"tema": "1.1.1.- Tipos de cargas actuantes sobre los elementos"}, {"tema": "1.1.2.- Modos de fallo. Estructuras a considerar"}, {"tema": "1.1.3.- Criterios b\u00e1sicos para evitar el pandeo."}, {"tema": "1.2.- M\u00e9todos de C\u00e1lculo Directo"}, {"tema": "1.2.1.- Pandeo de Columnas"}, {"tema": "1.2.2.- Pandeo de Placas"}, {"tema": "1.3.- M\u00e9todo del IACS para elementos con tensiones primaria predominantes"}, {"tema": "1.3.1.- Pandeo de Planchas por Compresi\u00f3n pura"}, {"tema": "1.3.2.- Pandeo de Planchas por Tensi\u00f3n Tangencial Pura"}, {"tema": "1.3.3.- Pandeo de Longitudinales por Flexi\u00f3n"}, {"tema": "1.3.4.- Pandeo de Longitudinales por Flexi\u00f3n y Torsi\u00f3n combinadas"}, {"tema": "1.3.5.- Pandeo de las alas y almas de refuerzos primarios y secundarios"}, {"tema": "1.3.6.- Tensiones de trabajo. Criterio a cumplir."}, {"tema": "1.4.- Complemento al m\u00e9todo del IACS"}, {"tema": "1.4.1.- Efecto de los aligeramientos en la carga cr\u00edtica"}, {"tema": "1.4.2.- Valores m\u00ednimos de la inercia de los refuerzos"}, {"tema": "1.4.3.- Valores m\u00ednimos para evitar la abolladura de las almas"}, {"tema": "1.4.4.- Efecto de tensiones secundarias transversales y tensiones tangenciales combinadas"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.- C\u00e1lculo Matricial de Estructuras"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1.- Definiciones y Conceptos B\u00e1sicos"}, {"tema": "2.2.- Matriz de Rigidez de una Estructura"}, {"tema": "2.3.- Estructuras Planas de Nudos Articulados"}, {"tema": "2.4.- L\u00edneas Generales de los M\u00e9todos Matriciales"}, {"tema": "2.5.- Estructuras Planas de Nudos R\u00edgidos"}, {"tema": "2.6.- Emparrillados Planos"}, {"tema": "2.7.- Elemento de Viga Generalizado"}, {"tema": "2.8.- Elementos con extremos no r\u00edgidos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.- Aspectos B\u00e1sicos del M\u00e9todo de los Elementos Finitos"}, {"tema": ""}, {"tema": "3.1.- Introducci\u00f3n"}, {"tema": "3.2.- Fundamentos"}, {"tema": "3.3.- Puntos Primordiales"}, {"tema": "3.3.1.- Malla y Elementos"}, {"tema": "3.3.2.- Elementos m\u00e1s habituales"}, {"tema": "3.4.- Elemento Triangular de Tensi\u00f3n Constante"}, {"tema": "3.5.- Elemento Rectangular con Variaci\u00f3n Lineal de Deformaciones"}, {"tema": "3.6.- Elemento Rectangular de Tensi\u00f3n Tangencial Constante"}, {"tema": "3.7.- Cuadril\u00e1tero y otros Isoparam\u00e9tricos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "4.- Ampliaci\u00f3n Flexi\u00f3n de Placas y Paneles"}, {"tema": ""}, {"tema": "4.1.- Teor\u00eda de las peque\u00f1as deformaciones"}, {"tema": "4.1.1.- Flexi\u00f3n cil\u00edndrica en placas largas"}, {"tema": "4.1.2.- Ecuaci\u00f3n de flexi\u00f3n de placas"}, {"tema": "4.1.3.- Condiciones de contorno"}, {"tema": "4.1.4.- Soluciones para casos b\u00e1sicos"}, {"tema": ""}, {"tema": "4.2.- Combinaci\u00f3n de tensiones de flexi\u00f3n y membrana"}, {"tema": "4.2.1.- Teor\u00eda de las grandes deformaciones"}, {"tema": "4.2.2.- Tensi\u00f3n membranal. Bordes resistentes a la tracci\u00f3n"}, {"tema": "4.2.3.- Efectos de la deformaci\u00f3n inicial"}, {"tema": "4.3.- Dise\u00f1o de placas basado en una deformaci\u00f3n permanente admisible"}, {"tema": "4.3.1.- Placas sometidas a presi\u00f3n uniforme. Deformaci\u00f3n inicial debida a la soldadura"}, {"tema": "4.3.2.- Placas sometidas a cargas concentradas. Par\u00e1metros para describir las cargas"}, {"tema": "4.3.3.- Placas con cargas en posiciones m\u00faltiples. Niveles permisibles de deformaci\u00f3n permanente. Aplicaci\u00f3n a buques con cargas rodantes."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A asignatura de Estruturas Mari\u00f1as 02 centrase nas distintas metodolox\u00edas de c\u00e1lculo direto de estruturas, aplicados no dise\u00f1o avanzado de buques. Os principais contidos da mesma centraranse nas seguintes \u00e1reas de co\u00f1ecemento: En primeiro lugar analizarase en detalle o modo de fallo co\u00f1ecido como Inestabilidade el\u00e1stica, ampliando as noci\u00f3ns previas dos alumnos \u00f3 respecto. En segundo lugar, desenrolase dentro desta asignatura o co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n \u00f3 dise\u00f1o de buques do C\u00e1lculo Matricial de Estruturas, que complementa as metodolox\u00edas de c\u00e1lculo emp\u00edrico xa co\u00f1ecidas proporcionando unha base te\u00f3rico-pr\u00e1ctica adecuada no c\u00e1lculo e dise\u00f1o de estruturas mari\u00f1as, dot\u00e1ndolle as\u00ed mesmo dos co\u00f1ecementos necesarios sobre as ferramentas de c\u00e1lculo existentes na actualidade da profesi\u00f3n. Se proporcionar\u00e1 \u00f3s alumnos, a continuaci\u00f3n, co\u00f1ecementos sobre diversas metodolox\u00edas de c\u00e1lculo directo aplicable o dise\u00f1o das chapas do buque, englobadas nas diversas teor\u00edas da flexi\u00f3n de placas, para finalizar con unha breve introducci\u00f3n \u00f3 M\u00e9todo dos Elementos Finitos.", "nombre_asignatura": "Estruturas mari\u00f1as 2", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705021"}}
{"codigo": "730G05021", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos sistemas para avaliaci\u00f3n da calidade, as\u00ed como da normativa e os medios relativos \u00e1 seguridade e \u00e1 protecci\u00f3n ambiental"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerales de ecosistemas mari\u00f1os e atm\u00f3sfera. Contaminaci\u00f3n mari\u00f1a e impacto ambiental. Lucha contra a contaminaci\u00f3n. Reglamentaci\u00f3n mari\u00f1a. Convenio"}, {"subtema": "Marpol. Calidad e xesti\u00f3n ambiental. As Normas ISO e o Reglamento EMAS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha de memoria de verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O medio f\u00edsico"}, {"subtema": "2. O medio biol\u00f3xico"}, {"subtema": "3. As comunidades mari\u00f1as: Mareas vermellas e arrecifes de coral"}, {"subtema": "4. Degradaci\u00f3n de ecosistemas. Eutrofizaci\u00f3n. Capacidade de autodepuraci\u00f3n da auga mari\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os ecosistemas mari\u00f1os"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. V\u00edas de entrada dos contaminantes ao medio acu\u00e1tico"}, {"subtema": "2. Principais contaminantes"}, {"subtema": "3. Verteduras accidentais ao mar. Medidas correctoras. Loita contra a contaminaci\u00f3n mari\u00f1a"}, {"subtema": "4. A contaminaci\u00f3n e os recursos pesqueiros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Contaminaci\u00f3n mari\u00f1a e impacto ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Contaminaci\u00f3n do aire"}, {"subtema": "2. Contaminantes atmosf\u00e9ricos"}, {"subtema": "3. Control da contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Efecto invernadoiro. Diminuci\u00f3n da capa de ozono estratosf\u00e9rico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Atm\u00f3sfera"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A contaminaci\u00f3n por hidrocarburos"}, {"subtema": "2. A contaminaci\u00f3n por substancias nocivas l\u00edquidas transportadas a granel"}, {"subtema": "3. A contaminaci\u00f3n polos lixos dos buques"}, {"subtema": "4. A contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica ocasionada polos buques"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Reglamentaci\u00f3n mari\u00f1a. Convenio MARPOL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n. Definici\u00f3n"}, {"subtema": "2. Xesti\u00f3n da calidade. Definici\u00f3n. Fundamentos e estratexias"}, {"subtema": "3. O modelo EFQM"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptos b\u00e1sicos de calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n e obxectivos"}, {"subtema": "2. Mellora continua"}, {"subtema": "3. Ferramentas b\u00e1sicas da calidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Xesti\u00f3n e Ferramentas da calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptos: Normalizaci\u00f3n, Certificaci\u00f3n e Acreditaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Normativa ISO 9001: 2008"}, {"subtema": "3. Requisitos da Norma"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A norma ISO 9001"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Econom\u00eda e medio"}, {"subtema": "2. Empresa e medio"}, {"subtema": "3. Estratexia empresarial e medio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptos b\u00e1sicos do medioambiente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Avaliaci\u00f3n de impacto ambiental"}, {"subtema": "2. An\u00e1lise de ciclo de vida"}, {"subtema": "3. Ecodise\u00f1o"}, {"subtema": "4. Outras ferramentas: Etiqueta ecol\u00f3xica, Mercadotecnia ecol\u00f3xica e sistemas de xesti\u00f3n ambiental e auditor\u00eda ambiental"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de Xesti\u00f3n medioambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n e obxectivos"}, {"subtema": "2. A norma ISO 14001"}, {"subtema": "3. O regulamento EMAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As Normas ISO e o reglamento EMAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Caracter\u00edsticas dun sistema integrado"}, {"subtema": "2. Implantaci\u00f3n e certificaci\u00f3n das normas ISO 9001 e ISO 14001"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n dos sistemas de Xesti\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n e clases de auditor\u00edas"}, {"subtema": "2. O auditor de calidade e o medio"}, {"subtema": "3. Etapas do proceso de auditor\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Auditor\u00eda da calidade e  do medioambiente"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "Co\u00f1ecemento do medio mari\u00f1o e a s\u00faa reglamentaci\u00f3n (Convenio Marpol), contaminaci\u00f3n mari\u00f1a e impacto ambiental. Xesti\u00f3n da calidade e xesti\u00f3n medioambiental en buques.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda da calidade e medioambiente", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705027"}}
{"codigo": "730G05027", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas dos sistemas de propulsi\u00f3n naval"}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas propulsores, tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n a bordo dos sistemas auxiliares tendo en conta o seu empacho, peso, cargas din\u00e1micas, impacto na estanquidade, o espazo necesario para o seu mantemento etc."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos motores di\u00e9sel mari\u00f1os, turbinas de gas e plantas de vapor"}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos equipos e sistemas auxiliares navais"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto dos sistemas de propulsi\u00f3n naval"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de proxecto dos sistemas auxiliares dos buques e artefactos"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de montaxe a bordo de m\u00e1quinas, equipos e sistemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Motores Diesel: descrici\u00f3n, funcionamento e criterios de selecci\u00f3n. Sistemas auxiliares de motores Diesel: dimensionado e disposici\u00f3n. C\u00e1mara de m\u00e1quinas. Dimensionado e dese\u00f1o da c\u00e1mara de m\u00e1quinas de buques con motores Diesel. Sistema de goberno e manobra: dimensionado, dese\u00f1o e selecci\u00f3n de timones e sistemas asociados, sistemas propulsores auxiliares e sistemas propulsores non convencionais."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto m\u00e1quina t\u00e9rmica"}, {"subtema": "1.2 Concepto de fluido activo."}, {"subtema": "1.3 Concepto de motor endot\u00e9rmico."}, {"subtema": "1.4 Antecedentes."}, {"subtema": "1.5. Aplicacions."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA I INTRODUCCI\u00d3N O ESTUDIO DE OS MOTORES DE COMBUSTI\u00d3N INTERNA. TEMA 1.- Introducci\u00f3n a os motores de combusti\u00f3n interna"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Historia e conceptos fundamentais."}, {"subtema": "2.2 Esquema e nomenclatura."}, {"subtema": "2.3 Ciclos operativos de 4 e 2 tiempos."}, {"subtema": "2.4. Clasificaci\u00f3n de motores alternativos."}, {"subtema": "2.5. O motor de encendido por chispa, EB."}, {"subtema": "2.6. O motor de encendido por compresi\u00f3n, EC."}, {"subtema": "2.7. Diferencias principais entre os motores de EB y EC."}, {"subtema": "2.8. Velocidade e carga do motor alternativo."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA II ESTUDIO GENERAL DOS MOTORES ALTERNATIVOS TEMA 2.- Introducci\u00f3n o estudio dos motores alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Ciclos te\u00f3ricos e ciclos reais."}, {"subtema": "3.2. An\u00e1lisis de un ciclo e rendimiento t\u00e9rmico."}, {"subtema": "3.3. O ciclo Otto te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.4. O ciclo Diesel te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.5. O ciclo mixto de Sabath\u00e9."}, {"subtema": "3.6. Comparaci\u00f3n entre os tres ciclos te\u00f3ricos."}, {"subtema": "3.7. Presi\u00f3n media de un ciclo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Ciclos te\u00f3ricos dos motores alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Motor de dos tiempos."}, {"subtema": "4.2. Sobrealimentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- Particularidades dos motores de combusti\u00f3n interna alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Ciclo indicado e presi\u00f3n media indicada."}, {"subtema": "5.2. Diferencias entre os ciclos Otto real e te\u00f3rico."}, {"subtema": "5.3. Diferencias entre os ciclos Diesel real e te\u00f3rico."}, {"subtema": "5.4. Examen do diagrama indicado."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- Ciclos reales dos motores alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Generalidades."}, {"subtema": "6.2. Combustibles derivados do petroleo."}, {"subtema": "6.3. Combustibles para motor tipo Otto."}, {"subtema": "6.4. Combustibles para motor tipo Diesel."}, {"subtema": "6.5. Los Jet Propulsors, JP."}, {"subtema": "6.6. Combustibles espec\u00edficos en propulsi\u00f3n marina."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA III COMBUSTI\u00d3N E FORMACI\u00d3N DA MEZCLA. TEMA 6.- Os combustibles."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Composici\u00f3n do fluido operante."}, {"subtema": "7.2. O aire atmosf\u00e9rico."}, {"subtema": "7.3. Cantidade de aire necesaria para a combusti\u00f3n."}, {"subtema": "7.4. Calor total desarrollado na combusti\u00f3n."}, {"subtema": "7.5. Formaci\u00f3n da mezcla aire\u2022combustible."}, {"subtema": "7.6. Requerimientos do motor de EB."}, {"subtema": "7.7. Requerimientos do motor de EC."}, {"subtema": "7.8. Potencia, Presi\u00f3n media efectiva e rendimiento."}, {"subtema": "8.9. Balance t\u00e9rmico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- Transformaci\u00f3n do fluido operante e requerimientos do motor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Objeto da lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. Como se realiza a lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3. Caracter\u00edsticas dos lubricantes concernientes a su empleo no motor."}, {"subtema": "8.4. Clasificaci\u00f3n dos lubricantes."}, {"subtema": "8.5. Consideraciones sobre o uso dos lubricantes."}, {"subtema": "8.6. Sistema de lubricaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA IV A LUBRICACI\u00d3N E A REFRIGERACI\u00d3N DO MOTOR. TEMA 8.- Lubricaci\u00f3n y lubricantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Objetivo."}, {"subtema": "9.2. C\u00e1lculo da cantidade de calor que se ha de disipar."}, {"subtema": "9.3. Refrigeraci\u00f3n por agua. Sistemas usados."}, {"subtema": "9.4. Circulaci\u00f3n forzada. Circulaci\u00f3n por termofusi\u00f3n."}, {"subtema": "9.5. Regulaci\u00f3n da refrigeraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- A refrigeraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Par\u00e1metros fundamentales."}, {"subtema": "10.2. Curvas caracter\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEN\u00d1ATICA V PAR\u00c1METROS FUNDAMENTALES E CURVAS CARACTER\u00cdSTICAS. TEMA 10.-"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta asignatura abarca todo o referido a utilizaci\u00f3n a bordo dos motores de combusti\u00f3n interna alternativos. Se estudian todos os equipos relativos a este sistema propulsivo as\u00ed como gran parte dos seus equipos auxiliares. En esta materia se le encuentra aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica a gran parte dos conocimientos te\u00f3ricos adquiridos en asignaturas cursadas en cursos anteriores.", "nombre_asignatura": "M\u00e1quinas mari\u00f1as e sistemas de propulsi\u00f3n 1", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705025"}}
{"codigo": "730G05025", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o e c\u00e1lculo de estruturas navais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) Conceptos Xerais do Dese\u00f1o de Sistemas Estruturais Mari\u00f1os (particularidades do c\u00e1lculo das estruturas mari\u00f1as). 2) Dese\u00f1o Estrutural mediante Regulamentos de Sociedades de Clasificaci\u00f3n. 3) C\u00e1lculo directo xeneral de sistemas estruturais: C\u00e1lculo matricial de estruturas."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificacion"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "no se plantean"}], "temas": [{"tema": "1.- A Estrutura do Buque"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1.- Aspectos B\u00e1sicos do Dese\u00f1o Estrutural"}, {"tema": "1.1.1.- Espiral do Dese\u00f1o Estrutural"}, {"tema": "1.1.2.- C\u00e1lculo Directo fronte a M\u00e9todos Emp\u00edricos"}, {"tema": "1.1.3.- Por que as Estruturas Mari\u00f1as son Complexas?"}, {"tema": "1.1.4.- Definici\u00f3ns"}, {"tema": "1.1.5.- Metodolox\u00eda Xeral do Dese\u00f1o Estrutural"}, {"tema": "1.2.- Par\u00e1metros de Dese\u00f1o"}, {"tema": "1.2.1.- Tipos de cargas"}, {"tema": "1.2.2.- Modos de Fallo"}, {"tema": "1.2.3.- Tipos de An\u00e1lises de Resposta"}, {"tema": "1.2.4.- Xerarqu\u00eda de Tensi\u00f3ns"}, {"tema": "1.2.5.- C\u00e1lculo Probabil\u00edstico de Estruturas"}, {"tema": "1.2.6.- Descrici\u00f3n Estrutural de Distintos Tipos de Buques"}, {"tema": "1.3.- Resistencia Longitudinal: Resposta da Viga %ou2013 Buque"}, {"tema": "1.3.1.- Aplicaci\u00f3n da teor\u00eda do buque  viga"}, {"tema": "1.3.2.- Caracter\u00edsticas Principais das Curvas de MM.FF: e FF.CC."}, {"tema": "1.3.3.- Cargas en Augas Tranquilas e en Ondas"}, {"tema": "1.3.4.- Tensi\u00f3ns de Flexi\u00f3n no Buque-Viga"}, {"tema": "1.3.5.- Resistencia e Rixidez"}, {"tema": "1.3.6.- C\u00e1lculo do M\u00f3dulo da Secci\u00f3n Mestra"}, {"tema": "1.3.7.- Materiais con diferente m\u00f3dulo de elasticidade"}, {"tema": "1.3.8.- M\u00f3dulo M\u00ednimo para Evitar o Fallo por Fatiga da Viga-Buque"}, {"tema": "1.3.9.- Tensi\u00f3ns Tangenciales Debidas a Forzas Cortantes"}, {"tema": "1.4.- Tensi\u00f3ns Tangenciales debidas a Forzas Cortantes"}, {"tema": "1.5.- C\u00e1lculo da vida de fatiga das Estruturas Mari\u00f1as"}, {"tema": "1.5.1.- M\u00e9todos determin\u00edsticos e probabil\u00edsticos"}, {"tema": "1.5.2.- M\u00e9todos baseados na distribuci\u00f3n a longo prazo e a hip\u00f3tese de Palgrem-Miner"}, {"tema": "1.5.3.- Curvas S-N do DoE para an\u00e1lise de fatiga e clasificaci\u00f3n das uni\u00f3ns soldadas"}, {"tema": "1.5.4.- Requirimento de m\u00f3dulo da cuaderna mestra para evitar o fallo por fatiga da viga - buque"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "2.- Regras das Sociedades de Clasificaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1.- Concepto de Clasificaci\u00f3n e Estrutura das Regras"}, {"tema": "2.2.- Resistencia Longitudinal segundo as Sociedades de Clasificaci\u00f3n"}, {"tema": "2.2.1.- Envolvente M.F. vertical inducido polas ondas. Arrufo e quebranto"}, {"tema": "2.2.2.- M\u00f3dulo resistente m\u00ednimo. M\u00f3dulo resistente baseado en m\u00e1xima tensi\u00f3n normal. Momento de inercia m\u00ednimo"}, {"tema": "2.2.3.- Envolvente da F.C. vertical inducida polas ondas. M\u00e1xima tensi\u00f3n tangencial"}, {"tema": "2.2.4.- Modificaci\u00f3n de F.C. en augas tranquilas en buques con carga en adegas alternas"}, {"tema": "2.2.5.- Tratamento de brazolas de escotillas continuas. Efectividade do \t\t\tmaterial longitudinal entre ocos de escotillas"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.3.- Elementos do fondo e dobre fondo"}, {"tema": "2.3.1.- C\u00e1lculo dos ferros do fondo, consideraci\u00f3ns de presi\u00f3n e de estabilidade do panel"}, {"tema": "2.3.2.- C\u00e1lculo de ferros do dobre fondo, consideraci\u00f3ns de presi\u00f3n, carga local e erosi\u00f3n pola carga"}, {"tema": "2.3.3.- Longitudinales de fondo e dobre fondo"}, {"tema": "2.3.4.- Varengas e Vagras. Limitaci\u00f3ns xerais. Escantillones m\u00ednimos. C\u00e1lculo directo"}, {"tema": "2.4.- Elementos do forro"}, {"tema": "2.4.1.- Escantillonado por carga local. Consideraci\u00f3ns de presi\u00f3n exterior e eventual presi\u00f3n interior"}, {"tema": "2.4.2.- Comprobaci\u00f3n do espesor por forza cortante"}, {"tema": "2.4.3.- Cuadernas de adega e de tanques. Cuadernas de entrepuentes. Reforzado na zona de proa"}, {"tema": "2.4.4.- Bul\u00e1rcamas. Funci\u00f3n principal, escantillonado"}, {"tema": "2.5.- Cubertas"}, {"tema": "2.5.1.- Funci\u00f3ns a desempe\u00f1ar. Tipos de cargas"}, {"tema": "2.5.2.- Escantillones das cubertas resistentes"}, {"tema": "2.5.3.- Cubertas de carga"}, {"tema": "2.5.4.- Baos e Longitudinales"}, {"tema": "2.5.5.- Esloras, Baos fortes e Puntais"}, {"tema": "2.6.- Mamparos Estancos"}, {"tema": "2.6.1.- Misi\u00f3ns principais"}, {"tema": "2.6.2.- Distinci\u00f3n entre mamparos estancos e de tanques. Escantillonado de ferros"}, {"tema": "2.6.3.- Escantillonado de reforzo primarios e secundarios"}, {"tema": "2.6.4.- Mamparos corrugados"}, {"tema": "2.6.5.- O fen\u00f3meno de sloshing"}, {"tema": "2.7.- As Common Structural Rules (CSR)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "3.- Dese\u00f1o da Cuaderna Mestra (Pr\u00e1ctica)"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "La asignatura de Estruturas Mari\u00f1as 01 se divide en tres partes claramente diferenciadas. El objetivo de la primera parte de la asignatura, La Estructura del Buque, es el transmitir al alumno las particularidades del c\u00e1lculo de las estructuras marinas, frente a otros tipos de estructuras, e introducirle en la pr\u00e1ctica del dise\u00f1o estructural tanto de buques como de todo tipo de unidades destinadas a operar en la agresividad del medio marino. Se presenta el escenario general del dise\u00f1o de los Sistemas Estructurales Marinos, as\u00ed como las distintas metodolog\u00edas aplicables. El principal objetivo de la segunda parte de la asignatura, Reglas de las Sociedades de Clasificaci\u00f3n, es ense\u00f1ar al alumno a manejar la reglamentaci\u00f3n de las Sociedades de Clasificaci\u00f3n en el \u00e1mbito del dise\u00f1o y c\u00e1lculo de estructuras, por ser esta una de las actividades m\u00e1s relevantes en el futuro ejercicio de la profesi\u00f3n. Se trata esta segunda parte de la asignatura de una tem\u00e1tica eminentemente pr\u00e1ctica, donde se introducir\u00e1 al alumno en el uso de las herramientas inform\u00e1ticas habitualmente empleadas en el sector. De esta segunda parte de la asignatura se derivar\u00e1 el realizar la pr\u00e1ctica obligatoria de proponer y escantillonar la Cuaderna Maestra de un buque tipo. Se proporcionar\u00e1 informaci\u00f3n dimensional general y en base a los conocimientos proporcionados durante la primera parte en cuanto a tipolog\u00eda de estructuras de buques y los proporcionados en la segunda parte en cuanto a herramientas de dimensionamiento el alumno proceder\u00e1 a realizar el dise\u00f1o.", "nombre_asignatura": "Estruturas mari\u00f1as 1", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}, {"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}, {"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705017"}}
{"codigo": "730G05017", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecemento da elasticidade e resistencia de materiais, e capacidade para realizar c\u00e1lculos de elementos sometidos a solicitudes diversas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 resistencia de materiais"}, {"subtema": "- Carga axial, torsi\u00f3n, esforzos cortantes e momentos flectores"}, {"subtema": "- An\u00e1lises de tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Flexi\u00f3n hiperest\u00e1tica"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades mec\u00e1nicas dos materiais. Elasticidade e plasticidad. Concepto de tensi\u00f3n nun s\u00f3lido el\u00e1stico. Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 resistencia de materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios de lonxitude en barras uniformes e non uniformes. Efectos t\u00e9rmicos e deformaci\u00f3ns previas. Tensi\u00f3ns sobre secci\u00f3ns inclinadas. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Carga axial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Deformaci\u00f3ns a torsi\u00f3n en barras circulares. Relaci\u00f3n entre os m\u00f3dulos de elasticidade E e G. Transmisi\u00f3n de potencia por medio de eixos circulares."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Torsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Tipos de vigas, cargas e reacci\u00f3ns. Esforzos cortantes e momentos flectores. Relaci\u00f3ns entre cargas, esforzos cortantes e momentos flectores. Diagramas de esforzo cortante e momento flector."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Esfuerzos cortantes y momentos flectores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Flexi\u00f3n. Curvatura dunha viga. Tensi\u00f3ns en s\u00f3lidos sometidos a flexi\u00f3n simple. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo de forma e dimensi\u00f3ns de s\u00f3lidos el\u00e1sticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Tensi\u00f3ns en vigas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns diferenciais da curva de deflexi\u00f3n. Deflexiones por integraci\u00f3n da ecuaci\u00f3n do momento flector. M\u00e9todo \u00e1rea-momento. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n por flexi\u00f3n. M\u00e9todos enerx\u00e9ticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Deflexiones en vigas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais da curva de deflexi\u00f3n. M\u00e9todo \u00e1rea-momento. M\u00e9todo de superposici\u00f3n. M\u00e9todos enerx\u00e9ticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Flexi\u00f3n hiperest\u00e1tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A resistencia de materiais \u00e9 a materia basee do c\u00e1lculo e an\u00e1lise de estruturas e s\u00f3lidos mec\u00e1nicos. Proporciona ao alumno, os conceptos b\u00e1sicos para comprender as consecuencias dos esforzos nos s\u00f3lidos, desde o punto de vista da mec\u00e1nica dos medios continuos e o campo el\u00e1stico, sometidos a esforzos est\u00e1ticos e din\u00e1micos no que respecta \u00e1s tensi\u00f3ns que se producen e deformaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Elasticidade e resistencia dos materiais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "laura.castro.santos@udc.es", "nombre": "Castro Santos, Laura"}, {"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705019"}}
{"codigo": "730G05019", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos conceptos fundamentais da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e da s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1s carenas de buques e artefactos, as\u00ed como \u00e1s m\u00e1quinas, equipos e sistemas navais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022\tA Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos, obxecto e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "\u2022\tA Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos e as s\u00faas relaci\u00f3ns con outras ciencias"}, {"subtema": "\u2022\tGuia docente. Plantexamento e organizaci\u00f3n do curso"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Definici\u00f3ns e hip\u00f3teses b\u00e1sicas"}, {"subtema": "\u2022\tS\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases"}, {"subtema": "\u2022\tHip\u00f3tese do medio continuo"}, {"subtema": "\u2022\tMagnitudes flu\u00eddas. Densidade, evelocidade e enerx\u00eda interna nun punto"}, {"subtema": "\u2022\tHip\u00f3tese do equilibrio termodin\u00e1mico local. Variables termodin\u00e1micas"}, {"subtema": "\u2022\tPart\u00edcula flu\u00edda"}, {"subtema": "\u2022\tTipos particulares de fluxos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Forzas no seo do flu\u00eddo considerado como continuo"}, {"subtema": "\u2022\tForzas no seo dun flu\u00eddo"}, {"subtema": "\u2022\tForzas de volume e forzas m\u00e1sicas"}, {"subtema": "\u2022\tForzas de superficie. Tensor de esforzos. Presi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tUnha primera expresi\u00f3n da ecuaci\u00f3n da cantidade de"}, {"subtema": "movemento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Introducci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Introducci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica de flu\u00eddos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n fundamental da fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": "\u2022 Equilibrio baixo a acci\u00f3n de forzas m\u00e1sicas que derivan dun potencial"}, {"subtema": "\u2022 Estabilidade"}, {"subtema": "\u2022 Forzas m\u00e1sicas habituales, os seus potenciales, e as s\u00faas superficies equipotenciais"}, {"subtema": "\u2022 Principio de Arqu\u00edmedes xeralizado"}, {"subtema": "\u2022 Tensi\u00f3n superficial e os seus efectos"}, {"subtema": "\u2022 Atm\u00f3sfera est\u00e1ndar"}, {"subtema": "\u2022 Unidades de presi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Principio de Pascal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Hidrost\u00e1tica"}, {"subtema": "\u2022 Hidrost\u00e1tica"}, {"subtema": "\u2022 Superficies planas. Prisma de presi\u00f3ns"}, {"subtema": "\u2022 Compo\u00f1ente vertical da forza de presi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Compo\u00f1ente horizontal da forza de presi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Estabilidade de corpos mergullados e flotantes"}, {"subtema": "\u2022 Efectos de subpresi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Aplicaci\u00f3ns \u00e1 medida de presi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Fluidost\u00e1tica e tensi\u00f3n superficial"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Introducci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica de fluidos e con Leis de conservaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de cinem\u00e1tica de flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Sistemas de referencia de Lagrange e Euler"}, {"subtema": "\u2022 Tipos particulares de movementos flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Li\u00f1as, superficies e volumes flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Traxectoria, traza e senda"}, {"subtema": "\u2022 Li\u00f1as de corrente e superficies de corrente"}, {"subtema": "\u2022 Punto de remanso"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Variaci\u00f3n de magnitudes flu\u00eddas"}, {"subtema": "\u2022 Derivada substancial"}, {"subtema": "\u2022 Aceleraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Movemento na contorna dun punto"}, {"subtema": "\u2022 Velocidades na contorna dun punto"}, {"subtema": "\u2022 Tensor velocidades de deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Velocidade de rotaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Vorticidade e circulaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Movementos irrotacionais. Funci\u00f3n potencial"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Cinem\u00e1tica"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Conceptos b\u00e1sicos de cinem\u00e1tica de flu\u00eddos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fen\u00f3menos de transporte"}, {"subtema": "\u2022 Fen\u00f3menos difusivos de transporte e as leis fenomenol\u00f3xicas"}, {"subtema": "\u2022 Transmisi\u00f3n de calor por conducci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Difusi\u00f3n de masa"}, {"subtema": "\u2022 Transporte molecular de cantidade de movemento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Volumes flu\u00eddos e de control"}, {"subtema": "\u2022 Os modelos flu\u00eddos e as leis de conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Volume de control"}, {"subtema": "\u2022 Teorema do transporte de Reynolds"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da masa"}, {"subtema": "\u2022 Forma integral"}, {"subtema": "\u2022 Forma diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Funci\u00f3n de corrente"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da cantidade de movemento"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de cantidade de movemento en forma integral"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de cantidade de movemento en forma diferencial:"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de Navier -Stokes"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda mec\u00e1nica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma integral"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma integral"}, {"subtema": "\u2022 Caso de que as forzas m\u00e1sicas deriven dun potencial escalar"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda para unha m\u00e1quina de flu\u00eddo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda a lo largo dunha li\u00f1a"}, {"subtema": "de corrente"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda interna en forma"}, {"subtema": "diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da entrop\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda interna para fluxo incompresible"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ecuaciones de de la enerx\u00eda en m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda interna para m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda (mec\u00e1nica) para unha m\u00e1quina"}, {"subtema": "hidr\u00e1ulica"}, {"subtema": "\u2022 Aquecemento debido \u00e1 fricci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Alturas e rendementos en m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Resumo e discusi\u00f3n do sistema completo de ecuaci\u00f3ns de Navier-Stokes"}, {"subtema": "\u2022 O sistema completo de ecuaci\u00f3ns de Navier-Stokes"}, {"subtema": "\u2022 Fluxos incompresibles"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns iniciais e de contorno"}, {"subtema": "\u2022 Existencia e unicidade da soluci\u00f3n. Movemento turbulento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Din\u00e1mica e ecuaci\u00f3ns xerais"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Leis de conservaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise dimensional e semellanza"}, {"subtema": "\u2022 Obxecto e aplicaci\u00f3ns da an\u00e1lise dimensional"}, {"subtema": "\u2022 O teorema PI de Buckingham"}, {"subtema": "\u2022 Aplicaci\u00f3n do teorema PI ao estudo do movemento ao redor dun corpo"}, {"subtema": "\u2022 Adimensionalizaci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns. N\u00fameros adimensionais"}, {"subtema": "\u2022 Semellanza. Semellanza parcial"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. An\u00e1lise dimensional e semellanza"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Conceptos de an\u00e1lises dimensional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica de flu\u00eddos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Movimientos laminares unidireccionales de l\u00edquidos"}, {"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Simplificaci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns do movemento"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns iniciais e de contorno"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Movementos laminares estacionarios planos e"}, {"subtema": "unidireccionais"}, {"subtema": "\u2022 Movemento laminar estacionario en condutos de secci\u00f3n"}, {"subtema": "circular"}, {"subtema": "\u2022 Estabilidade da corrente laminar"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3n de fluxo guiado"}, {"subtema": "\u2022 Estacionariedade do movemento"}, {"subtema": "\u2022 Movemento en condutos de secci\u00f3n lentamente variable e curvatura pequena"}, {"subtema": "\u2022 Estimaci\u00f3n de perdas locais"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Movemento laminar"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Fluxos unidireccionais e en condutos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Flu\u00eddos ideais"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns de fluxo ideal"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3ns de Euler"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns iniciais e de contorno das ecuaci\u00f3ns de Euler"}, {"subtema": "\u2022 Continuidade, unicidade e existencia da soluci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de Euler"}, {"subtema": "\u2022 Descontinuidades e capas l\u00edmites en flu\u00eddos ideais"}, {"subtema": "\u2022 Movemento isentr\u00f3pico e homeotr\u00f3pico"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de Euler-Bernoulli"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de Euler-Bernoulli para movemento isentr\u00f3pico de gases"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de Bernoulli"}, {"subtema": "\u2022 Tubo de Pitot"}, {"subtema": "\u2022 Outras aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Flu\u00eddos ideais"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Leis de conservaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e Aplicaci\u00f3ns a problemas de interese en enxe\u00f1ar\u00eda)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capa l\u00edmite"}, {"subtema": "\u2022 Concepto de capa l\u00edmite"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3ns da capa l\u00edmite bidimensional incompresible"}, {"subtema": "\u2022 Espesores de capa l\u00edmite"}, {"subtema": "\u2022 Forza de fricci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Capa l\u00edmite t\u00e9rmica laminar"}, {"subtema": "\u2022 Soluci\u00f3n de Blasius  para a capa limite laminar de placa"}, {"subtema": "plana sen gradiente de presi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Capa l\u00edmite turbulenta"}, {"subtema": "\u2022 O efecto do gradiente de presi\u00f3n. Desprendemento da"}, {"subtema": "capa l\u00edmite"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Capa l\u00edmite"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Conceptos de capa l\u00edmite e turbulencia e Aplicaci\u00f3ns a problemas de interese en enxe\u00f1ar\u00eda)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 turbulencia"}, {"subtema": "\u2022 Orixe e caracter\u00edsticas do movemento turbulento"}, {"subtema": "\u2022 Escalas da turbulencia e fervenza de enerx\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Valores medios"}, {"subtema": "\u2022 As ecuaci\u00f3ns de Reynolds"}, {"subtema": "\u2022 Esforzos de Reynolds"}, {"subtema": "\u2022 O problema do peche"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Perdas de carga en condutos"}, {"subtema": "\u2022 Movemento en condutos de secci\u00f3n circular"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga en condutos de secci\u00f3n circular"}, {"subtema": "\u2022 Diagrama de Moody"}, {"subtema": "\u2022 Condutos de secci\u00f3n non circular. Di\u00e1metro hidr\u00e1ulico"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga locais"}, {"subtema": "\u2022 Sistemas de tubaxes"}, {"subtema": "\u2022 Tubaxe acoplada a unha bomba"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Turbulencia"}, {"tema": "(Na memoria de verificaci\u00f3n corresponde a: Conceptos de capa l\u00edmite e turbulencia, Fluxos unidireccionais e en condutos, e Aplicaci\u00f3ns a problemas de interese en enxe\u00f1ar\u00eda)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Determinaci\u00f3n da velocidade de descarga dun dep\u00f3sito"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. Calibraci\u00f3n dun Venturi"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. Distribuci\u00f3n de presi\u00f3ns ao redor dun cilindro"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4.1. Perdas de carga en tubo recto"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4.2. Perdas de carga en tubo con accesorios"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. Capa l\u00edmite nunha placa plana"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.luisa.sanchez.simon@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Sim\u00f3n, Mar\u00eda Luisa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A mec\u00e1nica de flu\u00eddos debe ser considerada como unha materia b\u00e1sica na formaci\u00f3n dun enxe\u00f1eiro industrial. Neste curso o alumno estudar\u00e1 os conceptos fundamentais de cinem\u00e1tica e est\u00e1tica de flu\u00eddos, chegar\u00e1 a entender o significado das ecuaci\u00f3ns de conservaci\u00f3n tanto en forma integral como diferencial, comprender\u00e1 a necesidade e aprender\u00e1 a simplificar estas ecuaci\u00f3ns e estudar\u00e1 o movemento de flu\u00eddos, a teor\u00eda da capa l\u00edmite e a turbulencia.", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica de flu\u00eddos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "maria.luisa.sanchez.simon@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Sim\u00f3n, Mar\u00eda Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705020"}}
{"codigo": "730G05020", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Capacidade para a realizaci\u00f3n de c\u00e1lculos de xeometr\u00eda de buques e artefactos, flotabilidade e estabilidade"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N DA XEOMETR\u00cdA DO BUQUE E OS ARTEFACTOS. PAR\u00c1METROS E COEFICIENTES."}, {"subtema": "ESTABILIDADE TRANSVERSAL E LONXITUDINAL DO BUQUE EN ESTADO INTACTO: PEQUENOS E GRANDES \u00c1NGULOS, POSICI\u00d3N DE EQUILIBRIO LONXITUDINAL DO BUQUE."}, {"subtema": "EXPERIENCIA DE ESTABILIDADE."}, {"subtema": "PROCESOS DE TRANSFERENCIA: VARADA."}, {"subtema": "PRINCIPIOS DE ESTABILIDADE DO BUQUE TRAS AVAR\u00cdAS."}, {"subtema": "FRANCOBORDO E ARQUEO"}], "temas": [{"tema": "OS TEMAS SEGUINTES DESENVOLVEN OS CONTIDOS DESCRITOS NA MEMORIA DE VERIFICACI\u00d3N DO T\u00cdTULO, QUE SON:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PRESENTACI\u00d3N"}, {"subtema": "OBXECTIVOS"}, {"subtema": "BIBILIOGRAF\u00cdA"}, {"subtema": "METODOLOXIA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N DAS CARACTER\u00cdSTICAS PRINCIPAIS"}, {"subtema": "DEFINICI\u00d3N DOS COEFICIENTES XEOM\u00c9TRICOS"}, {"subtema": "AN\u00c1LISE E ESTUDO DO PLANO DE FORMAS"}, {"subtema": "C\u00c1LCULO APROXIMADO DE AREAS, VOLUMENS, MOMENTOS, ETC."}, {"subtema": "SOFTWARE NO MERCADO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "XEOMETR\u00cdA DO BUQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CURVAS HIDROST\u00c1TICAS"}, {"subtema": "SOFTWARE NO MERCADO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O BUQUE COMO FLOTADOR. AS SUAS CURVAS CARACTER\u00cdSTICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O BUQUE COMO FLOTADOR"}, {"subtema": "O BUQUE EN EQUILIBRIO"}, {"subtema": "A ESTABILIDADE TRANSVERSAL DO BUQUE"}, {"subtema": "TEOREMA DE EULER"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTABILIDADE TRANSVERSAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ALTURA METAC\u00c9NTRICA TRANSVERSAL"}, {"subtema": "CAMBIO DE ESTABILIDADE POR CAMBIO DE PESOS"}, {"subtema": "CAMBIO DE ESTABILIDADE POR APLICACI\u00d3N DE MOMENTOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTABILIDADE TRANSVERSAL A PEQUENOS \u00c1NGULOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "EVOLUTA METAC\u00c9NTRICA"}, {"subtema": "ALTURA METAC\u00c9NTRICA XENERALIZADA"}, {"subtema": "BRAZOS DE ESTABILIDADE"}, {"subtema": "CURVAS ISOCLINAS"}, {"subtema": "CURVAS DE ESTABILIDADE ESTATICA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTABILIDADE TRANSVERSAL A GRANDES \u00c1NGULOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTO"}, {"subtema": "ECUACI\u00d3N DIFERENCIAL DA ESTABILIDADE"}, {"subtema": "BRAZOS DE ESTABILIDADE DIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "CURVAS DE ESTABILIDADE DIN\u00c1MICA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTABILIDADE DIN\u00c1MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EFECTOS DA VARIACI\u00d3N DE PESOS"}, {"subtema": "EFECTOS DA MANGA"}, {"subtema": "EFECTOS DO PUNTAL"}, {"subtema": "EFECTOS DE CAMBIOS NAS FORMAS"}, {"subtema": "SUPERFICIES LIBRES"}, {"subtema": "PESOS SUSPENDIDOS"}, {"subtema": "VENTO"}, {"subtema": "AUGA EMBARCADA"}, {"subtema": "EFECTO DO XEO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ALTERACI\u00d3NS NA ESTABILIDADE TRANSVERSAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTO"}, {"subtema": "DEFINICIONS B\u00c1SICAS"}, {"subtema": "ALTURA METAC\u00c9NTRICA LONXITUDINAL"}, {"subtema": "VARIACIONS NA POSICI\u00d3N DO BUQUE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTABILIDADE LONXITUDINAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INFLUENCIA DA SEGURIDADE NA ESTABILIDADE"}, {"subtema": "ACCIDENTES DE BUQUES POR PERDA DA ESTABILIDADE"}, {"subtema": "ESTUDIOS DE RAHOLA"}, {"subtema": "CRITERIOS DE ESTABILIDADE ACTUAIS"}, {"subtema": "O FUTURO"}, {"subtema": "SOFTWARE NO MERCADO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CRITERIOS DE ESTABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "FUNDAMENTO"}, {"subtema": "OBXECTIVO"}, {"subtema": "REALIZACI\u00d3N PR\u00c1CTICA"}, {"subtema": "C\u00c1LCULOS"}, {"subtema": "SOFTWARE NO MERCADO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROBA DE ESTABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VARADA EN DIQUE SECO"}, {"subtema": "VARADA EN DIQUE FLOTANTE"}, {"subtema": "VARADA INVOLUNTARIA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VARADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XENERALIDADES"}, {"subtema": "TIPOS DE AVAR\u00cdAS"}, {"subtema": "EECTOS DA AVAR\u00cdA"}, {"subtema": "COMPARTIMENTACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTABILIDADE DESPOIS DE AVAR\u00cdAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ADICI\u00d3N DE PESOS"}, {"subtema": "P\u00c9RDIDA DE EMPURRO"}, {"subtema": "C\u00c1LCULOS DE INUNDACI\u00d3N"}, {"subtema": "CRITERIOS DE ESTABILIDADE ACTUAIS"}, {"subtema": "O FUTURO"}, {"subtema": "SOFTWARE NO MERCADO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00c9TODOS DE C\u00c1LCULO DAS AVAR\u00cdAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N"}, {"subtema": "ANTECEDENTES"}, {"subtema": "REGULAMENTACI\u00d3N ACTUAL. O CONVENIO DE L\u00cd\u00d1AS DE CARGA DE 1966. O PROTOCOLO DE 1988."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FRANCOBORDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N"}, {"subtema": "ANTECEDENTES"}, {"subtema": "REGULAMENTACI\u00d3N ACTUAL. O CONVENIO DE ARQUEO DE BUQUES DE 1969."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ARQUEO"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo de esta materia \u00e9 acadar que os alumnos entendan e co\u00f1ezan todo o relativo \u00e1 estabilidade do buque e m\u00e1is o modo de facer os c\u00e1lculos de arquitectura naval necesarios para estudar a mesma, tanto en estado intacto como despois de avar\u00edas.", "nombre_asignatura": "Hidrost\u00e1tica e estabilidade", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}, {"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705016"}}
{"codigo": "730G05016", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n de ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento da teor\u00eda de automatismos e m\u00e9todos de control e da s\u00faa aplicaci\u00f3n a bordo"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas dos compo\u00f1entes e sistemas electr\u00f3nicos e da s\u00faa aplicaci\u00f3n a bordo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Resistencias. Tipos e elementos construtivos"}, {"subtema": "1.2 Condensadores. Tipos. Fen\u00f3menos de carga e descarga"}, {"subtema": "1.3 Inductancias. Fen\u00f3menos de carga e descarga"}], "temas": [{"tema": "1. Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos pasivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Electr\u00f3nica do buque."}, {"subtema": "Compo\u00f1entes pasivos e activos."}, {"subtema": "Amplificador Operacional."}, {"subtema": "Instrumentaci\u00f3n electr\u00f3nica b\u00e1sica."}, {"subtema": "Sensores e transductores."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas de control."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3l control da Planta Electrica El\u00e9ctrica dol buque."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3 control de Propulsi\u00f3n"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3  Sistema de Control de Auxiliares do buque."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n de sistemas e \u00e1 sua aplicaci\u00f3n a bordo. Dise\u00f1o e programaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os seguintes  temas (13) desenrolan os contidos da memoria de verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 A uni\u00f3n PN"}, {"subtema": "2.2 O diodo rectificador"}, {"subtema": "2.3 Caracter\u00edsticas est\u00e1ticas e din\u00e1micas"}, {"subtema": "2.4 An\u00e1lise de circu\u00edtos con diodos"}, {"subtema": "2.5 Circu\u00edtos cl\u00e1sicos con diodos"}, {"subtema": "2.6 Diodos Zener"}, {"subtema": "2.7 Outros tipos de diodos"}], "temas": [{"tema": "2. O diodo de uni\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O transistor bipolar"}, {"subtema": "3.1.1. Rexi\u00f3ns de funcionamento"}, {"subtema": "3.1.2. Tipos de transistores bipolares"}, {"subtema": "3.1.3. Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.1.4. Fototransistores e optoacopladores"}, {"subtema": "3.2 O transistor MOSFET"}, {"subtema": "3.2.1. Fundamentos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "3.2.2. Rexi\u00f3ns de funcionamento e punto de traballo"}, {"subtema": "3.2.3. Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.3 Transistor IGBT"}, {"subtema": "3.3.1. Conceptos elementais e aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "3. Transistores bipolares e de efecto de campo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Caracter\u00edsticas do amplificador operacional ideal"}, {"subtema": "4.2 O amplificador operacional en modo lineal. Configuraci\u00f3ns t\u00edpicas"}, {"subtema": "4.3 O amplificador operacional como comparador en lazo aberto e pechado"}], "temas": [{"tema": "4. O amplificador operacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Tiristores"}, {"subtema": "5.2 Triacs e fototriacs"}, {"subtema": "5.3 Reguladores de tensi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Dispositivos de potencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Visi\u00f3n xeral da electr\u00f3nica dixital"}, {"subtema": "6.1.1. Sistemas combinacionales e secuenciales"}, {"subtema": "6.1.2. Familias l\u00f3xicas"}], "temas": [{"tema": "6. Conceptos b\u00e1sicos de electr\u00f3nica dixital."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Sensores e transductores"}, {"subtema": "7.2 Clasificaci\u00f3n de sensores pola natureza da magnitude"}, {"subtema": "7.2.1. De temperatura"}, {"subtema": "7.2.2. De presi\u00f3n"}, {"subtema": "7.2.3. De humidade"}, {"subtema": "7.2.4. De aceleraci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2.5. De velocidade"}, {"subtema": "7.2.6. De viscosidade"}, {"subtema": "7.2.7. Outras"}, {"subtema": "7.3 Pontes de medida"}, {"subtema": "7.4 Amplificadores de instrumentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "7.  Instrumentaci\u00f3n electr\u00f3nica : sensores e acondicionadores de sinal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Rectificaci\u00f3n controlada e non controlada"}, {"subtema": "8.2 Fontes de alimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3 Sistemas de alimentaci\u00f3n ininterrompida"}], "temas": [{"tema": "8. Electr\u00f3nica de potencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Arquitectura dun sistema microprocesador"}, {"subtema": "9.2 Arquitectura dun sistema microcontrolador"}, {"subtema": "9.3 Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "9. Sistemas microprocesadores e microcontroladores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Xeneralidades sobre sistemas de control"}, {"subtema": "10.2 Sistemas en lazo aberto e lazo pechado"}, {"subtema": "10.3 Ideas b\u00e1sicas sobre sistemas lineais"}], "temas": [{"tema": "10. Conceptos xerais sobre regulaci\u00f3n autom\u00e1tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.2 Reguladores PID"}, {"subtema": "11.2.1. Acci\u00f3n proporcional"}, {"subtema": "11.2.2. Acci\u00f3n integral"}, {"subtema": "11.2.3. Acci\u00f3n derivativa"}, {"subtema": "11.2.4. Sintonizaci\u00f3n : M\u00e9todo de Ziegler-Nichols."}], "temas": [{"tema": "11. O regulador PID como elemento de control de procesos. \t."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Concepto de automatismo"}, {"subtema": "12.2 M\u00e9todos para an\u00e1lises e s\u00ednteses de automatismos"}, {"subtema": "12.3 Soluci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas"}], "temas": [{"tema": "12. Ideas xerais sobre automatismos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 Buses de campo e aut\u00f3matas programables"}, {"subtema": "13.2 Aplicaci\u00f3ns en control de sistemas navais"}, {"subtema": "13.2.1. Control de posicionamento"}, {"subtema": "13.2.2. Control de planta el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "13.2.3. Outros"}], "temas": [{"tema": "13. Tecnolox\u00edas e aplicaci\u00f3ns dos sistemas de control."}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecer o funcionamento basico dos principais compo\u00f1entes electr\u00f3nicos (d\u00edodos, transistores, amplificadores operacionais, etc). Co\u00f1ecementos basicos dos tipos de sensores e circu\u00edtos basicos de medida, que se encontran nos sistemas de Control da Propulsi\u00f3n, Planta Electrica e Sistemas Auxiliares do buque. Introduci\u00f3n aos sistemas de control de Propulsi\u00f3n, da Planta Electrica e dos sistemas auxiliares fundamentais do buque", "nombre_asignatura": "Automatismos. control e electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705013"}}
{"codigo": "730G05013", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecemento da ciencia e tecnolox\u00eda de materiais e capacidade para a s\u00faa selecci\u00f3n, as\u00ed como para a avaliaci\u00f3n do seu comportamento"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da ciencia de materiais. Estrutura cristalina. Transformaci\u00f3ns de fase e diagramas de equilibrio. Aliaxes f\u00e9rreas. Aliaxes non f\u00e9rreas. Cer\u00e1micos. Pol\u00edmeros. Materiais compostos. Propiedades mec\u00e1nicas. Outras propiedades dos materiais. Selecci\u00f3n de materiais"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cela Unitaria"}, {"subtema": "Redes de Bravais"}, {"subtema": "Sistemas cristalinos"}, {"subtema": "Estrutura c\u00fabica centrada no corpo."}, {"subtema": "Estrutura c\u00fabica centrada nas caras."}, {"subtema": "Estrutura hexagonal compacta."}, {"subtema": "Direcci\u00f3ns e planos cristalogr\u00e1ficos. \u00cdndices de Miller."}, {"subtema": "C\u00e1lculos de densidade nas celas unitarias."}, {"subtema": "Polimorfismo"}, {"subtema": "Materiais Amorfos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estrutura cristalina dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soluci\u00f3ns s\u00f3lidas sustitucionais"}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns s\u00f3lidas intersticiais."}, {"subtema": "Defectos de punto."}, {"subtema": "Defectos lineais. Dislocaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Soluci\u00f3ns s\u00f3lidas met\u00e1licas. imperfecci\u00f3ns cristalinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagramas de fases en substancias puras."}, {"subtema": "Regra das fases de Gibbs."}, {"subtema": "Curvas de arrefriamento."}, {"subtema": "Sistema de aliaxes binarias isom\u00f3rficas."}, {"subtema": "Regra da panca."}, {"subtema": "Solidificaci\u00f3n f\u00f3ra do equilibrio."}, {"subtema": "Sistema de aliaxes binarias eut\u00e9cticas e eutectoides."}, {"subtema": "Sistema de aliaxes binarias perit\u00e9cticas e peritectoides."}, {"subtema": "Sistemas binarios monot\u00e9cticos."}, {"subtema": "Compostos intermet\u00e1licos."}, {"subtema": "Diagramas de fases ternarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Diagramas de fase"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deformaci\u00f3ns el\u00e1sticas e pl\u00e1sticas. Acritude. Recuperaci\u00f3n e recristalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Ensaio de tracci\u00f3n."}, {"subtema": "Dureza e Ensaio de dureza. Escalas de dureza."}, {"subtema": "Tenacidade e resiliencia: temperatura de transici\u00f3n. Comportamento d\u00factil e fr\u00e1xil."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Propiedades mec\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagramas Fe-Fe3C e Fe-C (grafito)."}, {"subtema": "Fases solidas no diagrama Fe-Fe3C."}, {"subtema": "Transformaci\u00f3ns en estado s\u00f3lido no diagrama Fe-Fe3C."}, {"subtema": "Arrefriamento lento de aceiros ao carbono simples."}], "temas": [{"tema": "Sistema ferro-carbono"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Martensita."}, {"subtema": "Descomposici\u00f3n t\u00e9rmica da austenita: Curvas T.T.T. Curvas de arrefriamento continuo."}, {"subtema": "Tempero dos aceiros."}, {"subtema": "Revido."}, {"subtema": "Normalizado."}, {"subtema": "Recocido"}, {"subtema": "Tratamentos isot\u00e9rmicos: recocido isot\u00e9rmico, austempering, martempering."}, {"subtema": "Tratamentos termomec\u00e1nicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tratamentos t\u00e9rmicos dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cementaci\u00f3n"}, {"subtema": "Nitruraci\u00f3n."}, {"subtema": "Outros tratamentos termoqu\u00edmicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tratamentos termoqu\u00edmicos dos aceiros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceros al carbono."}, {"subtema": "Aceros aleados. Aceros inoxidables."}, {"subtema": "Fundiciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aliaxes f\u00e9rreas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aliaxes de aluminio. Envellecemento natural e artificial."}, {"subtema": "Aliaxes de cobre."}, {"subtema": "Aliaxes de titanio."}, {"subtema": "Aliaxes de n\u00edquel. Superaliaxes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aliaxes non f\u00e9rreas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vidros. O estado v\u00edtreo. Estrutura e propiedades do vidro."}, {"subtema": "Refractarios: tipo de refractarios."}, {"subtema": "Cementos e formig\u00f3n: tipos e propiedades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cer\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Polimerizaci\u00f3n. Grao de polimerizaci\u00f3n. Peso molecular dun pol\u00edmero."}, {"subtema": "Pol\u00edmeros cristalinos e non cristalinos. Temperatura de transici\u00f3n v\u00edtrea."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Propiedades dos pol\u00edmeros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pol\u00edmeros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos materiais compostos."}, {"subtema": "Materiais compostos de matriz polim\u00e9rica."}, {"subtema": "Propiedades mec\u00e1nicas dos materiais compostos de matriz polim\u00e9rica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Materiais Compostos"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Fundamentos da ciencia dos materiais. Estrutura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaci\u00f3ns de fases e diagramas de equilibrio; materiais e os seus tratamentos: aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos", "nombre_asignatura": "Ciencia e enxe\u00f1ar\u00eda dos materiais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}, {"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705011"}}
{"codigo": "730G05011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuacions diferenciaies ordinarias de primer orden; ecuacions diferenciais ordinarias de orden superior a un; transformada de Laplace; ecuacions definidas por series; sistemas de ecuacions diferenciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos de integraci\u00f3n: problema de valor inicial; ecuacions en derivadas parciais; ecuacions en diferenciales totais e en derivadas parciales non lineais; c\u00e1lculo en variable complexa"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "0.1. Definici\u00f3ns. Orde dunha ecuaci\u00f3n diferencial. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "0.2. Tipos de soluci\u00f3ns: soluci\u00f3n xeral e soluci\u00f3n particular."}, {"subtema": "0.3. Ecuaci\u00f3n diferencial dun feixe de curvas planas. Consideraci\u00f3ns xeom\u00e9tricas: Curvas isoclinas e curvas integrais."}, {"subtema": "0.4. Soluci\u00f3ns singulares."}], "temas": [{"tema": "0. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS ORDINARIAS: PRIMEIRA ORDE."}, {"subtema": "1.1. Teorema de existencia e unicidad da soluci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Ecuaci\u00f3ns de variables separadas. Traxectorias Ortogonales e isogonales. Coordenadas cartesianas e polares."}, {"subtema": "1.3. Ecuaci\u00f3ns reducibles a unha de variables separadas. Ecuaci\u00f3ns homog\u00e9neas. Ecuaci\u00f3ns reducibles a homog\u00e9neas."}, {"subtema": "1.4. Ecuaci\u00f3ns diferenciais exactas. Factores integrantes. Relaci\u00f3n funcional entre factores integrantes."}, {"subtema": "1.5. Factores Integrantes funci\u00f3ns dun s\u00f3 argumento. Ecuaci\u00f3ns lineais. Propiedade fundamental das ecuaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "1.6. Ecuaci\u00f3n de Bernoulli. Ecuaci\u00f3n de Ricatti. Aplicaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas."}, {"subtema": "1.7. Ecuaci\u00f3ns de primeira orde non lineais en y. Ecuaci\u00f3ns resolubles en y, resolubles en x, en y'. Ecuaci\u00f3n de Lagrange. Ecuaci\u00f3n de Clairaut."}, {"subtema": "1.8. Interpretaci\u00f3n xeom\u00e9trica das soluci\u00f3ns singulares. Envolvente dun feixe de curvas."}, {"subtema": "1.9. Traxectorias dun feixe de curvas planas."}], "temas": [{"tema": "1. ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS ORDINARIAS: PRIMEIRA ORDE."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3ns Xerais. X\u00e9nese das ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde n. Teorema de existencia e unicidad da soluci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Tipos de ecuaci\u00f3ns cuxo orde pode rebaixarse: ecuaci\u00f3ns nas que falta a y, ecuaci\u00f3ns nas que falta a y e as s\u00faas n-1 primeiras derivadas; ecuaci\u00f3ns nas que falta a x, ecuaci\u00f3ns nas que falta a y e a x, Ecuaci\u00f3ns diferenciais en 2 derivadas. Ecuaci\u00f3ns homog\u00e9neas en y, y' ;.. y(n . Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.3. Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais de orde n. Definici\u00f3ns. Concepto de Operador lineal. Propiedades do operador. Teoremas sobre as soluci\u00f3ns particulares da ecuaci\u00f3n incompleta. Ecuaci\u00f3n homog\u00e9nea e non homog\u00e9nea. Condici\u00f3n de dependencia das soluci\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "2.4. Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais homog\u00e9neas con coeficientes constantes. Forma da integral xeneral da ecuaci\u00f3n homog\u00e9nea. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. Soluci\u00f3n xeral da ecuaci\u00f3n completa."}, {"subtema": "2.5. M\u00e9todos para integrar as ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais completas. M\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes. Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes no caso de ter un n\u00famero insuficiente de soluci\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "2.6. F\u00f3rmula de Liouville Ostrogradski."}, {"subtema": "2.7. Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais con coeficientes constantes. Matriz de Vandermonde. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. C\u00e1lculo de ra\u00edces. Tipos de ra\u00edces: distintas (reais e complexas) e m\u00faltiples (reais e complexas). Resoluci\u00f3n Ecuaci\u00f3n completa. M\u00e9todos: 1 \u00ba Variaci\u00f3n das constantes. 2\u00ba Segundo a forma de h(x)."}, {"subtema": "2.8. Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais con coeficientes variables. Ecuaci\u00f3n de Euler."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS DE ORDE SUPERIOR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Transformada de Laplace. Algunhas transformadas inmediatas. Teorema de existencia: condici\u00f3n suficiente. Propiedades."}, {"subtema": "3.2. Transformada Inversa. Primeiro Teorema de desprazamento."}, {"subtema": "3.3. Derivada e integrais de transformadas. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.4. Convoluci\u00f3n de funci\u00f3ns e produto de transformadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 TRANSFORMADA DE LAPLACE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3ns. Soluci\u00f3ns por Series de Potencias para ecuaci\u00f3ns de primeira orde."}, {"subtema": "4.2. Soluci\u00f3ns anal\u00edticas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais."}, {"subtema": "4.3. Ecuaci\u00f3n de Legendre."}, {"subtema": "4.4. Ecuaci\u00f3n de Hermite."}, {"subtema": "4.5. Puntos singulares."}, {"subtema": "4.6. Soluci\u00f3n ao redor dun punto singular."}, {"subtema": "4.7. Resumo e casos particulares."}, {"subtema": "4.8. Ecuaci\u00f3n de Bessel."}, {"subtema": "4.9. Propiedades das funci\u00f3ns de Bessel."}, {"subtema": "4.10. Funci\u00f3ns modificadas de Bessel."}, {"subtema": "4.11. Funci\u00f3ns Ber, bei, ker, kei."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. SOLUCI\u00d3NS DE ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS DEFINIDAS POR SERIES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. X\u00e9nese dos sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. Condici\u00f3ns de Integrabilidad."}, {"subtema": "5.2. M\u00e9todos de Integraci\u00f3n dos sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. M\u00e9todo de reducci\u00f3n ou de eliminaci\u00f3n. M\u00e9todos baseados no uso do operador D. M\u00e9todos baseados no uso da Transformada de Laplace."}, {"subtema": "5.3. Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais. Teorema de existencia e soluci\u00f3ns dos sistemas homox\u00e9neos. Matriz fundamental. Soluci\u00f3n do sistema non homox\u00e9neo. M\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes."}, {"subtema": "5.4. M\u00e9todos de reduci\u00f3n de sistemas de orde superior. Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais homox\u00e9neos con coeficientes constantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. SISTEMAS DE ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Definici\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais lineais e cuasilineales."}, {"subtema": "6.2. Ecuaci\u00f3n Funcional."}, {"subtema": "6.3. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais de primeira orde."}, {"subtema": "6.4. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais de primeira orde."}, {"subtema": "6.5. Ecuaci\u00f3ns homog\u00e9neas."}, {"subtema": "6.6. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns en Derivadas parciais con m\u00e1is de 2 variables independentes."}, {"subtema": "6.7. Ecuaci\u00f3ns en Derivadas Parciais con m\u00e1is de 2 variables independentes."}, {"subtema": "6.8. C\u00e1lculo de superficies Ortogonales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. ECUACI\u00d3NS EN DERIVADAS PARCIAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Definici\u00f3n. Condici\u00f3n de Integrabilidad."}, {"subtema": "7.2. M\u00e9todo de Integraci\u00f3n: M\u00e9todo de Natan."}, {"subtema": "7.3. Reduci\u00f3n a unha ecuaci\u00f3n de 2 variables."}, {"subtema": "7.4. Ecuaci\u00f3ns en Diferenciais totais Homog\u00e9neas."}, {"subtema": "7.5. Teorema sobre Integrabilidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. ECUACI\u00d3NS EN DIFERENCIAIS TOTAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Xeraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais non lineais."}, {"subtema": "8.2. M\u00e9todo de LagrangeCharpit para a obtenci\u00f3n da Integral completa."}, {"subtema": "8.3. M\u00e9todo de Darboux."}, {"subtema": "8.4. Soluci\u00f3ns: Integral xeneral e soluci\u00f3n Completa. M\u00e9todo de Lagrange de variaci\u00f3n das constantes."}, {"subtema": "8.5. Integraci\u00f3n de casos particulares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. ECUACI\u00d3NS EN DERIVADAS PARCIAIS NON LINEAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Funci\u00f3ns complexas de variable complexa. Potencias, Logaritmos, Exponenciais, Funci\u00f3ns Trigonom\u00e9tricas."}, {"subtema": "9.2. L\u00edmites das funci\u00f3ns complexas. Derivada dunha funci\u00f3n complexa nun punto."}, {"subtema": "9.3. Ecuaci\u00f3ns de Cauchy Riemann. Funci\u00f3ns anal\u00edticas ou holomorfas. Funciones harm\u00f3nicas."}, {"subtema": "9.4. Integraci\u00f3n curvil\u00ednea. Cambio de variable na parametrizaci\u00f3n dun cami\u00f1o."}, {"subtema": "9.5. F\u00f3rmula integral de Cauchy. Teorema de Morera. Teorema de Liouville, principio de m\u00f3dulo m\u00e1ximo."}, {"subtema": "9.6. Sucesi\u00f3ns e Series de Funci\u00f3ns Complexas. Series de Laurent. Singularidades. Tipos de singularidades. Teorema dos residuos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. FUNCI\u00d3NS DE VARIABLE COMPLEXA."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "A asignatura Ecuaci\u00f3ns Diferenciais plantea como resultados de aprendizaxe: capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que podan plantearse na enxe\u00f1ar\u00eda; aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais.", "nombre_asignatura": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}, {"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705015"}}
{"codigo": "730G05015", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento da termodin\u00e1mica aplicada e da transmisi\u00f3n da calor"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": "Propiedades das sustancias puras"}, {"subtema": "An\u00e1lise de volume de control"}, {"subtema": "Segundo principio. Entrop\u00eda"}, {"subtema": "An\u00e1lise exerx\u00e9tica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da termodin\u00e1mica. Medio continuo. conceptos b\u00e1sicos:sistema, contorna, estado, propiedade termodin\u00e1mica, equilibrio. Caracterizaci\u00f3n e medida das propiedades primitivas: presi\u00f3n, volume e temperatura. Escalas de temperatura. O term\u00f3metro de gas."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 termodin\u00e1mica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n do concepto de traballo de acordo coa Mec\u00e1nica. Exemplos. A Lei da Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda Mec\u00e1nica. Generalizaci\u00f3n do concepto de traballo. O traballo el\u00e9ctrico. Exemplos. Procesos case-est\u00e1ticos e o traballo. Interacci\u00f3n de calor. Exemplos comparativos de calor e traballo. Enerx\u00eda interna e enerx\u00eda total. A Lei da Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda. Procesos de transferencia de calor a volume e presi\u00f3n constante. A entalp\u00eda. A enerx\u00eda interna e a entalp\u00eda para gases ideais e flu\u00eddos incompresibles. T\u00e1boas de gases ideais."}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos de Traballo e Calor e Primeiro Principio (Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Postulado de caracterizaci\u00f3n do estado dunha SPSC. A ecuaci\u00f3n de estado e as superficies termodin\u00e1micas. Diagramas (p, v) e (T, v) dunha SPSC. As t\u00e1boas de propiedades termodin\u00e1micas e os estados de referencia para a auga e os refrigerantes. Exemplos."}], "temas": [{"tema": "3. Propiedades dunha substancia pura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exemplos de m\u00e1quinas t\u00e9rmicas: trubinas a vapor, turbinas hidr\u00e1ulicas, compresores, toberas, intercambiadores de calor. A noci\u00f3n de Volume de Control (Sistema Aberto). Conservaci\u00f3n da Masa. Exemplos. A Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda e os traballos de entrada e sa\u00edda. A Conservaci\u00f3n da Masa e da Enerx\u00eda aplicadas \u00e1s m\u00e1quinas t\u00e9rmicas. Problemas en estado estacionario e non estacionario. Enchido e baleirado de dep\u00f3sitos."}], "temas": [{"tema": "4. Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda e a Primeira Ley da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de reversibilidade. Procesos irreversibles. Procesos expont\u00e1neos. Procesos internamente reversibles. O foco t\u00e9rmico. Motores e refrixeradores. O rendemento e o coeficiente de eficacia. Enunciados do 2\u00ba Principio da Termodin\u00e1mica: o de Kelvin-Plank e o de Clausius. Equivalencia entre os enunciados. O ciclo motor reversible (Carnot) a partir dun gas ideal contido nun conxunto cilindro-pist\u00f3n. O rendemento do ciclo motor reversible. Corolarios do 2\u00ba Principio. Escala absoluta de temperaturas. A desigualdade de Clausius."}], "temas": [{"tema": "5. Segunda Ley da Termodin\u00e1mica e introducci\u00f3n \u00f3s Ciclos Termodin\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analog\u00eda entre traballo e presi\u00f3n e calor e temperatura en procesos reversibles. A Entrop\u00eda, propiedade termodin\u00e1mica. Relaci\u00f3ns termodin\u00e1micas envolvendo a entrop\u00eda. Relaci\u00f3ns para gases ideais. T\u00e1boas de propiedades para SPSC. Diagramas (T,s) e (h,s). A xeraci\u00f3n de entropia en procesos irreversibles. A transferencia e a xeraci\u00f3n de entrop\u00eda. Sistemas abertos. Aplicaiones a m\u00e1quins t\u00e9rmicas. O rendemento das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas: compresores, bombas, turbinas, toberas. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "6. A Entrop\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Estudo da relaci\u00f3n entre o calor, traballo e diversas formas de enerx\u00eda.", "nombre_asignatura": "Termodin\u00e1mica t\u00e9cnica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}, {"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705014"}}
{"codigo": "730G05014", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecemento da teor\u00eda de circu\u00edtos e das caracter\u00edsticas das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, as\u00ed como capacidade para realizar c\u00e1lculos de sistemas en que interve\u00f1an os devanditos elementos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Elementos dos circuitos"}, {"subtema": "Asociaci\u00f3n de elementos"}, {"subtema": "Formas de onda"}, {"subtema": "An\u00e1lise por correntes de malla"}, {"subtema": "An\u00e1lise por tensi\u00f3ns de n\u00f3"}, {"subtema": "Teoremas dos circuitos"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en corrente continua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "An\u00e1lise de circuitos en r\u00e9xime permanente senoidal"}, {"subtema": "Potencia e enerx\u00eda en r\u00e9ximen permanente senoidal"}, {"subtema": "Teoremas en r\u00e9ximen permanente senoidal"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en corrente alterna"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeralidades"}, {"subtema": "Circuitos trif\u00e1sicos equilibrados e desequilibrados"}, {"subtema": "Potencia en circuitos trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "Medida da potencia en circuitos trif\u00e1sicos"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos trif\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Circuitos de primer orde"}, {"subtema": "Circuitos de segundo orde"}, {"subtema": "Transformada de Laplace"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en r\u00e9ximen transitorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Circuitos magn\u00e9ticos e conversi\u00f3n de enerx\u00eda"}, {"subtema": "Principios xerais das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00f3 funcionamento das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia se estuda o an\u00e1lise de circuitos el\u00e9ctricos e una breve introducci\u00f3n ao funcionamiento das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas.", "nombre_asignatura": "Electrotecnia", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}, {"email": "santiago.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705012"}}
{"codigo": "730G05012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise estat\u00edstica de datos. C\u00e1lculo de Probabilidades. Estimaci\u00f3n puntual e Intervalos de Confianza. Contraste de Hip\u00f3teses. Introduci\u00f3n ao control de calidade."}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3ns de frecuencias."}, {"subtema": "Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Medidas caracter\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n estat\u00edstica dunha variable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vectores estat\u00edsticos."}, {"subtema": "Regresi\u00f3n lineal."}, {"subtema": "Correlaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n estat\u00edstica de varias variables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais."}, {"subtema": "Definici\u00f3n axiom\u00e1tica de Kolmogorov."}, {"subtema": "Asignaci\u00f3n de probabilidades: regla de Laplace."}], "temas": [{"tema": "Probabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de probabilidade condicionada."}, {"subtema": "Independencia de sucesos."}, {"subtema": "Teoremas do producto, da probabilidad total e de Bayes."}], "temas": [{"tema": "Probabilidade condicionada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de variable aleatoria unidimensional."}, {"subtema": "Variables aleatorias discretas e continuas."}, {"subtema": "Transformaci\u00f3n de variables aleatorias."}, {"subtema": "Medidas caracter\u00edsticas dunha variable aleatoria. Desigualdade de Tchebychev."}], "temas": [{"tema": "Variables aleatorias unidimensionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables aleatorias discretas notables: Distribuci\u00f3n uniforme discreta. Distribuci\u00f3n de Bernoulli. Distribuci\u00f3n binomial. Distribuci\u00f3n xeom\u00e9trica. Distribuci\u00f3n binomial negativa. Distribuci\u00f3n de Poisson. Distribuci\u00f3n Hiperxeom\u00e9trica"}], "temas": [{"tema": "Distribuci\u00f3ns notables discretas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables aleatorias continuas notables: normal. O teorema central do  l\u00edmite. Aproximaci\u00f3n entre distribuci\u00f3ns. Distribuci\u00f3n chi-cuadrado de Pearson. Distribuci\u00f3n t de Student. Distribuci\u00f3n F de Fisher-Snedecor."}], "temas": [{"tema": "Distribuci\u00f3ns notables continuas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerales. Mostraxe. Xeraci\u00f3n de variables aleatorias. Concepto de estimador puntual. A distribuci\u00f3n no muestreo dun estimador puntual."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 inferencia estat\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades dos estimadores. M\u00e9todos de obtenci\u00f3n de estimadores. Estimador puntual da media. Estimador puntual da varianza. Estimador puntual dunha proporci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Estimaci\u00f3n puntual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de intervalo de confianza. Intervalos de confianza para a media. Intervalo de confianza para a varianza. Intervalo de confianza para unha proporci\u00f3n. Intervalos de confianza para a diferencia de medias. Intervalo de confianza para o cociente de varianzas. Intervalo de confianza para a diferencia de proporci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerales. Nivel cr\u00edtico e nivel de significaci\u00f3n dun contraste. Potencia dun contraste. Procedimento xeneral de contrastes de hip\u00f3tese. Contrastes para la media. Contraste para la varianza. Contraste para unha proporci\u00f3n. Contrastes para a diferencia de medias. Contraste para o cociente de varianzas. Contraste para a diferencia de proporci\u00f3ns. Contrastes de posici\u00f3n. Contrastes de bondad de axuste. Contrastes de independencia. Contrastes de homoxeneidade."}], "temas": [{"tema": "Contrastes de hip\u00f3tese."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Metodolox\u00eda Seis Sigma. Principais ferramentas do control estat\u00edstico da calidade."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n ao control estat\u00edstico da calidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia introduce os conceptos b\u00e1sicos da an\u00e1lise estat\u00edstica de datos, desde a an\u00e1lise exploratoria (incluindo as principais ferramentas gr\u00e1ficas) ata a inferencia estat\u00edstica, pasando pola introducci\u00f3n \u00e1 probabilidade, o concepto de variable aleatoria e as ferramentas fundamentais do control estat\u00edstico da calidade, enfocando a s\u00faa docencia para a resoluci\u00f3n de problemas pr\u00e1cticos en enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "salvador.naya@udc.es", "nombre": "Naya Fernandez, Salvador"}, {"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705018"}}
{"codigo": "730G05018", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento da mec\u00e1nica e dos compo\u00f1entes de m\u00e1quinas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica tridimensionais de corpos r\u00edxidos e dos s\u00f3lidos deformables. Traballos virtuais, mec\u00e1nica anal\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tCambio de referencia ortonormal. Transformaci\u00f3n das compo\u00f1entes de un vector"}, {"subtema": "1.2.\tForma matricial de unha rotaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.\tTensores cartesianos de segundo orden."}, {"subtema": "1.4.\tDerivada de un vectornunha base m\u00f3bil."}, {"subtema": "1.5.\tTriedro intr\u00ednseco. F\u00f3rmulas de Frenet."}, {"subtema": "1.6.\tVelocidade y aceleraci\u00f3n. Compo\u00f1entes intr\u00ednsecas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroduci\u00f3n \u00e1 cinem\u00e1tica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tS\u00f3lido r\u00edxido. Condici\u00f3n cinem\u00e1tica de rixidez"}, {"subtema": "2.2.\tMovementos de traslaci\u00f3n e rotaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.\tDistribuci\u00f3n helicoidal de velocidades. Teorema de Chasles"}, {"subtema": "2.4.\tGrupo cinem\u00e1tico. Invariantes"}, {"subtema": "2.5.\tEixe istant\u00e1neo de rotaci\u00f3n. Velocidade de esbaramento m\u00ednimo"}, {"subtema": "2.6.\tAxoides"}, {"subtema": "2.7.\tDistribuci\u00f3n de aceleraci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.8.\t\u00c1ngulos e rotaci\u00f3n de Euler."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tCinem\u00e1tica do s\u00f3lido r\u00edxido."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tComposici\u00f3n de velocidades."}, {"subtema": "3.2.\tComposici\u00f3n de rotaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.3.\tComposici\u00f3n de aceleraci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.4.\tComposiciones de aceleraci\u00f3ns angulares."}, {"subtema": "3.5.\tMovementos inversos."}, {"subtema": "3.6.\tMovemento de dous s\u00f3lidos en contacto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tComposici\u00f3n de movementos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tCentro istant\u00e1neo de rotaci\u00f3n. Base e ruleta."}, {"subtema": "4.2.\tVelocidade de sucesi\u00f3n do centro istant\u00e1neo de rotaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3.\tDistribuci\u00f3n de aceleraci\u00f3ns no movemeento plano."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tMovemento plano do s\u00f3lido r\u00edxido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tCentros de masa."}, {"subtema": "5.2.\tTensor de inercia."}, {"subtema": "5.3.\tTeorema de Steiner ou dos  eixes paralelos."}, {"subtema": "5.4.\tDiagonalizaci\u00f3n do tensor de inercia."}, {"subtema": "5.5.\tSimetr\u00edas nas distribuci\u00f3ns de masas."}, {"subtema": "5.6.\tElipsoide de inercia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tForzas distribuidas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tEquilibrio do s\u00f3lido r\u00edxido libre."}, {"subtema": "6.2.\tPrincipio do traballo virtual."}, {"subtema": "6.3.\tEnerx\u00eda potencial e condici\u00f3ns de equilibrio. Estabilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.\tEquilibrio do s\u00f3lido r\u00edxido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tEcuaci\u00f3n de equilibrio do f\u00edo ideal."}, {"subtema": "7.2.\tEquilibrio baixo un sistema de forzas paralelas."}, {"subtema": "7.3.\tF\u00edo baixo a acci\u00f3n do seu propio peso. Catenaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.\tEquilibrio de f\u00edos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.\tPrincipios e leis da mec\u00e1nica de Newton."}, {"subtema": "8.2.\tPrincipio de D\u2019Alembet."}, {"subtema": "8.3.\tPrincipio variacional de Hamilton"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.\tPrincipios da din\u00e1mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.\tLigaduras nos sistemas f\u00edsicos. Definici\u00f3n, propiedades e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.\tCondici\u00f3ns de equilibrio i ecuaci\u00f3ns do movemento en coordenadas xeneralizadas."}, {"subtema": "9.3.\tPrincipio de D'Alembert."}, {"subtema": "9.4.\tEcuaci\u00f3n xeral da din\u00e1mica para un sistema con ligaduras sin rozamento."}, {"subtema": "9.5.\tForzas, traballo i energ\u00eda en coordenadas xeneralizadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.\tElementos b\u00e1sicos da mec\u00e1nica anal\u00edtica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.\tEcuaci\u00f3ns de Lagrange."}, {"subtema": "10.2.\tPotenciales dependentes da velocidade e funci\u00f3n de disipaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.3.\tAplicaciones sinxelas da formulaci\u00f3n de Lagrange."}, {"subtema": "10.4.\tCostantes do movemento. Teoremas de conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "10.5.\tPrincipio variacional de Hamilton. Aplicaci\u00f3n \u00e1 derivaci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de Lagrange."}, {"subtema": "10.6.\tFunci\u00f3n hamiltoniana."}, {"subtema": "10.7.\tEliminaci\u00f3n de coordenadas c\u00edclicas. Funci\u00f3n de Routh"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.\tFormulaci\u00f3n de Lagrange."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.\tEcuaci\u00f3ns do movemento."}, {"subtema": "11.2.\tReacci\u00f3ns nos apoios. Equilibrado est\u00e1tico e din\u00e1mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11.\tDin\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido con un eixe fijo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.\tEcuaci\u00f3ns do movemento dun s\u00f3lido indeformable con un punto fixo. Cantidade de movemento, momento cin\u00e9tico i energ\u00eda cin\u00e9tica."}, {"subtema": "12.2.\tAplicaci\u00f3n do teorema do momento cin\u00e9tico. Ecuaci\u00f3ns de Euler."}, {"subtema": "12.3.\tIntegraci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de Euler en ausencia de pares. Casos de elipsoide de revoluci\u00f3n i elipsoide asim\u00e9trico."}, {"subtema": "12.4.\tEstabilidad de la rotaci\u00f3n alrededor de los ejes principales."}, {"subtema": "12.5.\tMovimiento de un s\u00f3lido pesado alrededor de un punto fijo. Trompo de Lagrange."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4.5. Estabilidade d\u00e1s rotaci\u00f3ns ao redor dos eixes principais"}, {"subtema": "3.4.6. Movemento dun s\u00f3lido pesado ao redor dun punto fixo. Trompo pesado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12.\tDin\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido con un punto fixo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.\tPequenas oscilaci\u00f3ns arredor das posici\u00f3ns de equilibrio."}, {"subtema": "13.2.\tDeterminaci\u00f3n das frecuencias naturais e os modos de oscilaci\u00f3n."}, {"subtema": "13.3.\tCaracterizaci\u00f3n do movemento segundo os distintos modos de oscilaci\u00f3n. Estabilidade do movemento."}, {"subtema": "13.4.\tResposta temporal do sistema ante as forzas aplicadas. Vibraci\u00f3ns en m\u00e1quinas como oscilaci\u00f3ns forzadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13.\tPequenos movementos arredor do equilibrio."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.xesus.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Diaz, Ana Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo xeral \u00e9 o desenvolvemento das destrezas e actitudes necesarias para a aplicaci\u00f3n dos principios fundamentais da mec\u00e1nica \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de interese na enxe\u00f1ar\u00eda. Ab\u00f3rdase a est\u00e1tica, cinem\u00e1tica e din\u00e1mica do punto material, dos sistemas e do s\u00f3lido r\u00edxido dende a formulaci\u00f3n newtoniana e dende a formulaci\u00f3n lagrangiana. Esta materia contribuir\u00e1 \u00e1 mellora da capacidade de an\u00e1lise e de construci\u00f3n de modelos matem\u00e1ticos que describen os efectos das forzas e os movementos sobre unha gran variedade de estruturas e m\u00e1quinas incorporando as hip\u00f3teses f\u00edsicas e as aproximaci\u00f3ns matem\u00e1ticas axeitadas.", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ana.xesus.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Diaz, Ana Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705007"}}
{"codigo": "730G05007", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado do concepto de empresa e o marco institucional e xur\u00eddico da empresa. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Funci\u00f3n directiva."}, {"subtema": "- Funci\u00f3n financiera."}, {"subtema": "- Funci\u00f3n de produci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: A empresa como sistema."}, {"subtema": "Tema 2: Marco institucional e xur\u00eddico: clases de empresas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: FUNDAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: A planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4: A organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5: A Direcci\u00f3n e o control"}, {"subtema": "Tema 6: A estratexia empresarial."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: A FUNCI\u00d3N DE DIRECCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7: Fundamentos de an\u00e1lise de investimentos."}, {"subtema": "Tema 8: O financiamento da empresa."}, {"subtema": "Tema 9: Viabilidade de proxectos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: A FUNCI\u00d3N FINANCEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10: A produci\u00f3n e as operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 11: A xesti\u00f3n da calidade."}, {"subtema": "Tema 12: Direcci\u00f3n de proxectos."}, {"subtema": "Tema 13: Xesti\u00f3n de aprovisionamentos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: A FUNCI\u00d3N DE PRODUCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.castro.santos@udc.es", "nombre": "Castro Santos, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Introducir na disciplina da xesti\u00f3n empresarial. Para iso deber\u00e1n: conocer o concepto de empresa, marco institucional e xur\u00eddico da empresa, as\u00ed como a s\u00faa estrutura organizativa e funcional; co\u00f1ecer os sistemas de custos e os estados contables; co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n financeira de proxectos; e co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n da produci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n da empresa", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "laura.castro.santos@udc.es", "nombre": "Castro Santos, Laura"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705005"}}
{"codigo": "730G05005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Espazos vectoriais: R^2 e R^3. Operaci\u00f3ns: suma, produto por n\u00fameros reais."}, {"subtema": "Subespazos vectoriais."}, {"subtema": "Suma directa."}, {"subtema": "Combinaci\u00f3n linear, clausura linear."}, {"subtema": "Conxuntos libres e ligados."}, {"subtema": "Sistemas de xeradores."}, {"subtema": "Base e dimensi\u00f3n."}, {"subtema": "Teorema da base."}, {"subtema": "Coordenadas, cambio de coordenadas."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns a sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}], "temas": [{"tema": "Espazos vectoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Correspondencias. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "Propiedades das aplicaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "Matriz asociada a unha aplicaci\u00f3n linear."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns a sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns lineais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subespazos invariantes."}, {"subtema": "Autovalores e autovectores."}, {"subtema": "Endomorfismos diagonalizables."}], "temas": [{"tema": "Diagonalizaci\u00f3n de endomorfismos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curvas parametrizadas en R^3. Reparametrizaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Integrais de funci\u00f3ns escalares."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns das integrais de funci\u00f3ns escalares."}, {"subtema": "Integrais de funci\u00f3ns vectoriais."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns de tipo gradiente."}, {"subtema": "Teorema de Green."}], "temas": [{"tema": "Integrais de li\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Superficies parametrizadas."}, {"subtema": "Rotacional e diverxencia."}, {"subtema": "Integrais de superficie."}, {"subtema": "Teorema de Stokes."}, {"subtema": "Teorema da Diverxencia."}], "temas": [{"tema": "Integrais de superficie"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta asignatura farase unha introducci\u00f3n \u00e1 \u00e1lxebra linear, traballando conceptos como o de espacio vectorial e aplicaci\u00f3n linear e introduc\u00edndose nas s\u00faas propiedades. Posteriormente introduciranse os conceptos de curvas e superficies no espacio tridimensional, estudi\u00e1ndoas en base \u00f3s co\u00f1ecementos de \u00e1lxebra linear e c\u00e1lculo diferencial e integral adquiridos previamente nesta asignatura e na de Matem\u00e1ticas 1.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas 2", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}, {"email": "araceli.torres@udc.es", "nombre": "Torres Mi\u00f1o, Araceli"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705008"}}
{"codigo": "730G05008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n de ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estructura dos Computadores. (Tema 1, Tema 2)"}, {"subtema": "Sistemas Operativos. (Tema 4)"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1s redes de comunicacions. (Tema 6)"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n e almacenamento de datos e as suas aplicacions no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda. (Tema 3)"}, {"subtema": "Algoritmia e Programaci\u00f3n: Linguaxe C. (Tema 5 y Tema 7)"}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos descritos na memoria de verificaci\u00f3n do t\u00edtulo, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1.- Antecedentes Hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "Tema 1.2.- Arquitecturas Cl\u00e1sicas de Ordenadores."}, {"subtema": "Tema 1.2.1.- Arquitectura Von Neumann"}, {"subtema": "Tema 1.2.2.- CPU"}, {"subtema": "Tema 1.2.3.- Memoria."}, {"subtema": "Tema 1.2.4.- Dispositivos de Entrada/Saida"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Conceptos Fundamentais de Inform\u00e1tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1.- Paralelismo e Supercomputaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 2.1.1.- Paralelismo en sistemas monoprocesador."}, {"subtema": "Tema 2.1.2.- Evoluci\u00f3n dos modernos supercomputadores."}, {"subtema": "Tema 2.2.- Clasificaci\u00f3n de Flynn."}, {"subtema": "Tema 2.2.1.-Ordenadores Matriciais."}, {"subtema": "Tema 2.2.2.- Ordenadores Vectoriais."}, {"subtema": "Tema 2.2.3.- Sistemas Multiprocesador/Multin\u00facleo."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Novas Arquitecturas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1.- Codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n nun ordenador."}, {"subtema": "Tema 3.2.- Representaci\u00f3n binaria."}, {"subtema": "Tema 3.2.1.- Representaci\u00f3n interna dos datos."}, {"subtema": "Tema 3.2.2.- Aritm\u00e9tica enteira e en punto flotante."}, {"subtema": "Tema 3.2.3.- Codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n non num\u00e9rica."}, {"subtema": "Tema 3.2.4.- Outros sistemas de representaci\u00f3n: Octal e Hexadecimal."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Codificaci\u00f3n da Informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1.- Conceptos xerais de dise\u00f1o e funcionamento dun sistema operativo."}, {"subtema": "Tema 4.2.- Tipos de sistema operativo: Windows vs Linux."}, {"subtema": "Tema 4.3.- Construcci\u00f3n da maquina virtual nun sistema operativo (Capas de un s.o)."}, {"subtema": "Tema 4.3.1.- Nucleo do sistema operativo."}, {"subtema": "Tema 4.3.2.- Xesti\u00f3n da memoria."}, {"subtema": "Tema 4.3.3.- Xesti\u00f3n das operacions de entrada/saida."}, {"subtema": "Tema 4.3.4.- Xesti\u00f3n do sistema de ficheiros."}, {"subtema": "Tema 4.3.5.- Asignaci\u00f3n de recursos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Sistemas Operativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5.1.- Aspectos de dese\u00f1o e implementaci\u00f3n nunha linguaxe de programaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5.2.- Clasificaci\u00f3n das linguaxes de programaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5.3.- Linguaxes de baixo nivel."}, {"subtema": "Tema 5.4.- Linguaxes de alto nivel."}, {"subtema": "Tema 5.5.- Traductores: Compiladores e Int\u00e9rpretes."}, {"subtema": "Tema 5.5.1.- Linguaxe ensamblador."}, {"subtema": "Tema 5.5.2.- Traductores: Fases de funcionamiento."}, {"subtema": "Tema 5.5.2.1.- Int\u00e9rpretes."}, {"subtema": "Tema 5.5.2.2.- Compiladores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Linguaxes de Programaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6.1.- Antecedentes hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "Tema 6.2.- Clasificaci\u00f3n das redes de ordenadores."}, {"subtema": "Tema 6.3.- Funcions e servizos de rede."}, {"subtema": "Tema 6.4.- Arquitecturas de rede."}, {"subtema": "Tema 6.4.1.- Topolox\u00edas de rede."}, {"subtema": "Tema 6.4.2.- Protocolos de rede."}, {"subtema": "Tema 6.5.- Rede internet."}, {"subtema": "Tema 6.5.1.- Direccions IP."}, {"subtema": "Tema 6.5.2.- Protocolo de rede TCP/IP."}, {"subtema": "Tema 6.5.3.- Arquitectura de Internet."}, {"subtema": "Tema 6.5.4.- Servizos da rede internet."}, {"subtema": "Tema 6.5.5.- Sistemas e tecnolox\u00edas de conexi\u00f3n \u00e1 rede: ADSL, Cable, PLC, WiFi/WiMax, FTTH."}, {"subtema": "Tema 6.5.6.- C\u00f3mo medir o rendemento dunha rede."}, {"subtema": "Tema 6.5.7.- Seguridade e Encriptaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Redes de Ordenadores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema  7.1.-  Introducci\u00f3n  \u00e1  Linguaxe  C."}, {"subtema": "Tema  7.2.-  Tipos,  Identificadores e Operadores."}, {"subtema": "Tema  7.3.-  Entrada/Sa\u00edda  por  Consola."}, {"subtema": "Tema  7.4.-  Sentencias  de  Control."}, {"subtema": "Tema  7.5.-  Arrays  e  Cadeas."}, {"subtema": "Tema  7.6.-  Funcions: Pase de par\u00e1metros por valor e referencia (punteiros)."}, {"subtema": "Tema  7.7.-  Estructuras,  unions,  enumeracions  e tipos  definidos  polo  usuario."}, {"subtema": "Tema  7.8.-  Algoritmos  de  ordeaci\u00f3n  e  b\u00fasqueda."}, {"subtema": "Tema  7.9.-  Ficheiros."}, {"subtema": "Tema  7.10.- Estructuras  Din\u00e1micas  de  Datos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Linguaxe de Programaci\u00f3n C"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Guerreiro, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "1.- Introducci\u00f3n dos alumnos nos conceptos fundamentais da inform\u00e1tica e o mundo dos ordenadores. 2.- Estudo das principais caracter\u00edsticas do dese\u00f1o dos ordenadores actuais e do seu funcionamento interno. 3.- Estudo da inform\u00e1tica e as redes de comunicacions, asi como das suas principais aplicacions \u00f3 mundo da enxe\u00f1ar\u00eda. 4.- Estudo e utilizaci\u00f3n efectiva das ferramentas b\u00e1sicas a todo ordenador. 5.- Estudo e utilizaci\u00f3n dunha linguaxe de programaci\u00f3n (Linguaxe C) que permita resolver problemas de enxe\u00f1ar\u00eda mediante solucions inform\u00e1ticas.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos inform\u00e1ticos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "francisco.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Guerreiro, Francisco"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705001"}}
{"codigo": "730G05001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O corpo dos n\u00fameros complexos."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns: suma, produto."}, {"subtema": "M\u00f3dulo e argumento."}, {"subtema": "Forma exponencial."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns en forma exponencial."}], "temas": [{"tema": "O corpo dos n\u00fameros complexos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produto escalar, norma e distancia."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de puntos e conxuntos."}, {"subtema": "Topolox\u00eda en R: conxunto acotado, supremo, \u00ednfimo, m\u00e1ximo e m\u00ednimo."}, {"subtema": "Coordenadas polares, cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas."}], "temas": [{"tema": "Topolox\u00eda en R^n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns escalares e vectoriais."}, {"subtema": "Conxuntos de nivel."}, {"subtema": "Continuidade."}, {"subtema": "Continuidade en compactos."}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derivada direccional."}, {"subtema": "Derivadas parciais: propiedades e c\u00e1lculo pr\u00e1ctico."}, {"subtema": "Diferencial dunha funci\u00f3n."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre diferencial e derivadas parciais."}, {"subtema": "Vector gradiente, relaci\u00f3n coas derivadas direccionais."}, {"subtema": "Matriz Jacobiana."}, {"subtema": "Derivadas parciais de orde superior."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00f3 c\u00e1lculo vectorial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Diferenciaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teorema de Taylor para funci\u00f3ns escalares."}, {"subtema": "Puntos cr\u00edticos, clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Matriz Hessiana."}, {"subtema": "Extremos condicionados: reducci\u00f3n da dimensi\u00f3n, m\u00e9todo dos multiplicadores de Lagrange."}, {"subtema": "Teorema da funci\u00f3n impl\u00edcita e Teorema da funci\u00f3n inversa."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns da diferenciaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sumas de Riemann."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns integrables. Teoremas do c\u00e1lculo integral: Teorema do Valor Medio, Teorema Fundamental e Regra de Barrow."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "Interpolaci\u00f3n polin\u00f3mica."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n num\u00e9rica: m\u00e9todo de Simpson."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de volumes."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n de funci\u00f3ns reais de unha variable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integrais dobres."}, {"subtema": "Integrais triples."}, {"subtema": "Cambio de variables nas integrais dobres e triples."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns das integrais: c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n m\u00faltiple"}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.benitez@udc.es", "nombre": "Benitez Garcia, Marta"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia estudiarase fundamentalmente c\u00e1lculo diferencial e integral para funci\u00f3ns de varias variables. Para iso ser\u00e1 necesario antes introducir certos conceptos topol\u00f3xicos e comprender as funci\u00f3ns de varias variables a trav\u00e9s do seu dominio e conxuntos de nivel. O c\u00e1lculo diferencial permitir\u00e1 abordar conceptos como o plano tanxente e as series de Taylor, ademais de empregarse para o c\u00e1lculo de extremos. O c\u00e1lculo integral introducirase repasando a integraci\u00f3n de funci\u00f3ns de unha variable para logo xeralizar os conceptos relacionados a funci\u00f3ns e varias variables.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas 1", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "marta.benitez@udc.es", "nombre": "Benitez Garcia, Marta"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705006"}}
{"codigo": "730G05006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo, as\u00ed como da s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecemento da teor\u00eda de circu\u00edtos e das caracter\u00edsticas das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, as\u00ed como capacidade para realizar c\u00e1lculos de sistemas en que interve\u00f1an os devanditos elementos"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento da termodin\u00e1mica aplicada e da transmisi\u00f3n da calor"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Principios de la Termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "2. Fundamentos de procesos y m\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1:Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Campo El\u00e9ctrico y Magn\u00e9tico"}, {"subtema": "4. Electromagnetismo"}, {"subtema": "5. Ecuaciones de Maxwell"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: Interaccions Electromagn\u00e9ticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "rebeca.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Padin, Rebeca"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Conocer os principios da Termodin\u00e1mica para unha primeira aplicaci\u00f3n \u00f3s procesos que te\u00f1en lugar nas m\u00e1quinas t\u00e9rmicas mais sinxelas. Co\u00f1ecer os fen\u00f3menos fundamentais da electricidade e do magnetismo e a sua relevancia para asignaturas futuras de maior compo\u00f1ente t\u00e9cnica.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica 2", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "rebeca.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Padin, Rebeca"}, {"email": "maite.rico@udc.es", "nombre": "Rico Varela, Maite"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705002"}}
{"codigo": "730G05002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo, as\u00ed como da s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "magnitudes, unidades e dimensi\u00f3ns, sistemas de vectores, cinem\u00e1tica, est\u00e1tica e din\u00e1mica da part\u00edcula, do sistema de part\u00edculas e do s\u00f3lido r\u00edxido, mec\u00e1nica de flu\u00eddos e ondas mec\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "Os cap\u00edtulos seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, a saber:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1 Introducci\u00f3n \u00e1 f\u00edsica"}, {"subtema": "Tema 2 Magnitudes f\u00edsicas"}, {"subtema": "Tema 3 Magnitudes vectoriais"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo I TEMAS PRELIMINARES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4 Equilibrio do punto material"}, {"subtema": "Tema 5 Sistemas de forzas"}, {"subtema": "Tema 6 Equilibrio do s\u00f3lido r\u00edxido"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo II EST\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7 Cinem\u00e1tica do punto"}, {"subtema": "Tema 8 Movemento relativo"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo III CINEM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9 Principios fundamentais da din\u00e1mica do punto"}, {"subtema": "Tema 10 Traballo e enerx\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo IV DIN\u00c1MICA DO PUNTO MATERIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11 Din\u00e1mica dun sistema de part\u00edculas"}, {"subtema": "Tema 12 Din\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo V DIN\u00c1MICA DOS SISTEMAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13 S\u00f3lidos deformables"}, {"subtema": "Tema 14 Est\u00e1tica de flu\u00eddos"}, {"subtema": "Tema 15 Din\u00e1mica de flu\u00eddos"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo VI DIN\u00c1MICA DOS MEDIOS DEFORMABLES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 16 Movemento ondulatorio"}, {"subtema": "Tema 17 Son"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo VII Ondas mec\u00e1nicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Otero, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo, as\u00ed como da s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica 1", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}, {"email": "emilio.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Otero, Emilio"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705010"}}
{"codigo": "730G05010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os seus co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador"}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de construci\u00f3n naval"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Plano de formas, disposici\u00f3n xeral e planos estruturais. Planos de sistemas."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Explicaci\u00f3n gr\u00e1fica de varios conceptos de terminolox\u00eda naval"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Explicaci\u00f3n de trazados referentes \u00e1s formas do buque e de elementos auxiliares do mesmo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de varias pr\u00e1cticas de trazados de estruturas navais"}], "temas": [{"tema": "CONCEPTOS DE TERMINOLOXIA NAVAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "EXPLICACION TEORICA DO TRAZADO D\u00c1S LINEAS DO BUQUE E DE ELEMENTOS AUXILIARES DE TRAZADO"}, {"tema": ""}, {"tema": "DESENVOLVEMENTO DE TRAZADOS ESTRUTURAIS TIPICOS EN TECNOLOXIA NAVAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.alvarez1@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Garc\u00eda, Ana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "NESTA MATERIA M\u00d3STRASE TODAS AS TECNOLOX\u00cdAS NECESARIAS PARA INTERPRETAR PLANOS DE CONSTRUCI\u00d3N NAVAL E REALIZAR TRAZADOS GR\u00c1FICOS SOBRE O PLANO DE FORMAS DO BUQUE", "nombre_asignatura": "Debuxo naval", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ana.alvarez1@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Garc\u00eda, Ana"}, {"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705003"}}
{"codigo": "730G05003", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador"}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de construci\u00f3n naval"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de desenvolvemento de visi\u00f3n espacial. Xeometr\u00eda m\u00e9trica e descritiva. Sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Introduci\u00f3n \u00e1 normalizaci\u00f3n. Debuxo asistido por computador."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Obxectivos"}, {"subtema": "1.2 Concepto da materia"}, {"subtema": "1.3 Exposici\u00f3n da metodolox\u00eda"}, {"subtema": "1.4 Exposici\u00f3n do programa"}, {"subtema": "1.5 Instrumentos de debuxo"}], "temas": [{"tema": "1. TEMARIO DA MATERIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Revisi\u00f3n de Xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda proxectiva"}, {"subtema": "2.2 Xeometr\u00eda descritiva"}], "temas": [{"tema": "2. T\u00c9CNICAS DE EXPRESI\u00d3N GR\u00c1FICA B\u00c1SICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Presentaci\u00f3n de planos"}, {"subtema": "3.2 Presentaci\u00f3n dos dibujos"}, {"subtema": "3.3 Croquizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4 Vistas ortogonales"}, {"subtema": "3.5 Vistas normalizadas"}, {"subtema": "3.6 Cortes e secci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.7 Acotaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.8 Tolerancias dimensionales"}, {"subtema": "3.9 Presentaci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}], "temas": [{"tema": "3. T\u00c9CNICAS DE REPRESENTACI\u00d3N. NORMALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Debuxo na Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica"}, {"subtema": "4.1.1 Conxuntos mec\u00e1nicos. Representaci\u00f3n de conxuntos mec\u00e1nicos. Despezamentos. Planos e definici\u00f3n de cada peza. Pezas normalizadas. Conxuntos estourados"}, {"subtema": "4.2 Elementos de uni\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.1 Uni\u00f3ns desmontables: Uni\u00f3ns roscadas: Terminolox\u00eda. Formas dos perf\u00eds da raia. Simbolox\u00eda e representaci\u00f3n. Anotaci\u00f3n. Buracos roscados. Torniller\u00eda: tipos, representaci\u00f3n. Porcas. Sistemas de fixaci\u00f3n. Uni\u00f3ns enchavetadas: Tipos. Representaci\u00f3n e anotaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.2 Uni\u00f3ns fixas: Soldadura. Tipos. Representaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3 Peiraos: Tipos: de compresi\u00f3n, de tracci\u00f3n, de torsi\u00f3n. Peiraos planos. Representaci\u00f3n. Anotaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4 Rodamientos: Soportes de deslizamiento e de rodaxe. Elementos dun rodamiento. Clasificaci\u00f3n. Representaci\u00f3n. Anotaci\u00f3n. Normalizaci\u00f3n. Lubricaci\u00f3n. Obturaci\u00f3n. Fixaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.5 Engrenaxes: utilizaci\u00f3n. Representaci\u00f3n. Anotaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. APLICACI\u00d3NS DA ENXE\u00d1AR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1Introduci\u00f3n ao software"}, {"subtema": "5.2 Sistema de coordenadas"}, {"subtema": "5.3 Estudo de ord\u00e9nelas de debuxo, modificaci\u00f3n e visualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4 Representaci\u00f3n de pezas"}], "temas": [{"tema": "5. TRAZADO DE DEBUXOS T\u00c9CNICOS POR ORDENADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Estudio de curvas"}, {"subtema": "6.2 Estudio de superficies"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. ELEMENTOS DA XEOMETR\u00cdA ESPACIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.alvarez1@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Garc\u00eda, Ana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A asignatura de expresi\u00f3n gr\u00e1fica ten un car\u00e1cter te\u00f3rico-pr\u00e1ctico e con ela pret\u00e9ndese conseguir que o alumno: - desenvolva a capacidade de ver, imaxinar, interpretar e resolver problemas utilizando unha linguaxe gr\u00e1fico. - co\u00f1eza a normativa e terminolog\u00eda propia da expresi\u00f3n gr\u00e1fica na ingenier\u00eda naval. - adquira destreza no manexo dun sistema CAD (autocad).", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n gr\u00e1fica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ana.alvarez1@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Garc\u00eda, Ana"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705004"}}
{"codigo": "730G05004", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Estequiometr\u00eda. Rendemento Reacci\u00f3n. Reactivo Limitante."}, {"subtema": "- \u00c1tomo. Modelo Mecanocu\u00e1ntico."}, {"subtema": "- T\u00e1boa Peri\u00f3dica e Propiedades Peri\u00f3dicas."}, {"subtema": "- Ligaz\u00f3n Qu\u00edmica. Tipos de Ligaz\u00f3n: I\u00f3nico, Covalente, Met\u00e1lico. Forzas Intermoleculares."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptos Qu\u00edmicos Fundament\u00e1is."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cambios de Enerx\u00eda nas Reacci\u00f3ns Qu\u00edmicas."}, {"subtema": "- Entalp\u00eda."}, {"subtema": "- Calorimetr\u00eda."}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 Termodin\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Termoqu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Velocidade de Reacci\u00f3n."}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de Velocidade."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3n entre a Concentraci\u00f3n de Reactivos e o Tempo."}, {"subtema": "- Enerx\u00eda de Activaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Cat\u00e1lisis."}, {"subtema": "- Mecanismos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Cin\u00e9tica Qu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de Equilibrio. Constante de Equilibrio."}, {"subtema": "- Equilibrio de Gases. Le Chatelier."}, {"subtema": "- Equilibrio \u00c1cedo-Base."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Equilibrio Qu\u00edmico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Reacci\u00f3ns Redox. Axustes."}, {"subtema": "- Potencial Est\u00e1ndar de Electrodo."}, {"subtema": "- Espontaneidade das Reacci\u00f3ns Redox."}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de Nernst."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Electroqu\u00edmica I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Celas Voltaicas. Bater\u00edas."}, {"subtema": "- Electrolisis. Aspectos Cuantitativos da Electrolisis."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Electroqu\u00edmica II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto."}, {"subtema": "- Procesos de Corrosi\u00f3n e Factores que Infl\u00faen."}, {"subtema": "- M\u00e9todos de Protecci\u00f3n fronte \u00e1 Corrosi\u00f3n."}, {"subtema": "- Corrosi\u00f3n Atmosf\u00e9rica."}, {"subtema": "- Corrosi\u00f3n Mari\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Corrosi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 Qu\u00edmica Org\u00e1nica."}, {"subtema": "- Grupos Funcionais."}, {"subtema": "- Nomenclatura."}, {"subtema": "- Isomer\u00eda."}, {"subtema": "- Tipos Xerais de Reacci\u00f3ns Org\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Qu\u00edmica Org\u00e1nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A Combusti\u00f3n:"}, {"subtema": "Carb\u00f3n"}, {"subtema": "Petr\u00f3leo"}, {"subtema": "Gas Natural"}, {"subtema": "Biomasa"}, {"subtema": "- Pol\u00edmeros"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Qu\u00edmica Org\u00e1nica Aplicada \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Metalurxia."}, {"subtema": "- S\u00edntese Industrial de Compostos Inorg\u00e1nicos."}, {"subtema": "- Materiais Inorg\u00e1nicos de Interese Tecnol\u00f3xico: Semiconductores, Fibras \u00d3pticas, Cer\u00e1micos, Superconductores."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica Aplicada \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Contaminantes Qu\u00edmicos no medio Mari\u00f1o."}, {"subtema": "- Toxicidade dos Compostos Qu\u00edmicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Caracterizaci\u00f3n de Produtos Qu\u00edmicos Perigosos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Calor de Reacci\u00f3n."}, {"subtema": "- \u00c1cidos e Bases."}, {"subtema": "- Determinaci\u00f3n do Contido de Cobre dunha Aliaxe."}, {"subtema": "- Electrodeposici\u00f3n."}, {"subtema": "- Reacci\u00f3ns Redox."}, {"subtema": "- Pol\u00edmeros."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "elena.gsoto@udc.es", "nombre": "Gonzalez Soto, Elena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia pretende formar ao alumno en conceptos qu\u00edmicos fundamentais que lle permitir\u00e1n comprender e resolver problemas que se lle presentar\u00e1n na s\u00faa vida profesional e \u00e9 base doutras materias da carreira. Achega co\u00f1ecementos para a comprensi\u00f3n de aplicaci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas.", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "elena.gsoto@udc.es", "nombre": "Gonzalez Soto, Elena"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730705009"}}
{"codigo": "730G05009", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas dos sistemas de propulsi\u00f3n naval"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas dos materiais estruturais navais e dos criterios para a s\u00faa selecci\u00f3n"}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos e sistemas que se empregan para o control da corrosi\u00f3n mari\u00f1a"}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procesos de construci\u00f3n naval"}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos fundamentos do tr\u00e1fico mar\u00edtimo para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 distribuci\u00f3n dos espazos do buque"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesionais e cidad\u00e1ns a importancia da aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia da investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Capacidade de traballar nun \u00e1mbito multiling\u00fce e multidisciplinar."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Partes do buque. Astilleros. Arquitectura naval. Contrato de construcci\u00f3n. Elementos estructurales do buque. Compartimentos. Equipo de amarre e fondeo. Equipo de carga e descarga. Accesos. Luz e ventilaci\u00f3n. Habilitaci\u00f3n. Propulsi\u00f3n do buque. Equipos auxiliares. Aparato de goberno. Salvamento e seguridade. Tipolox\u00edas de buques e artefactos."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.- a navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "II.- o buque. tipoloxias"}, {"subtema": "III.- Astillero"}, {"subtema": "IV.- Arquitectura naval"}, {"subtema": "V.- O contrato de construcci\u00f3n y entidades relacionadas con la industria naval."}], "temas": [{"tema": "1.- Generalidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VI.- Caracter\u00edsticas de un buque"}, {"subtema": "VII.- Elementos estructurales de un buque"}, {"subtema": "VIII.- Compartimentos principais de un buque"}, {"subtema": "IX.- Equipo de amarre e fondeo"}, {"subtema": "X.- Equipo de carga e descarga"}, {"subtema": "XI.- Accesos de un buque"}, {"subtema": "XII.- Elementos de luz y ventilaci\u00f3n de un buque"}, {"subtema": "XIII.- Habilitaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2.- Estructura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XIV.- Propulsi\u00f3n do buque"}, {"subtema": "XV.- Aparatos auxiliares"}, {"subtema": "XVI.- Equipos auxilares a navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "XVII.- Aparato de goberno"}, {"subtema": "XVIII.- Equipo de salvamento y seguridad"}], "temas": [{"tema": "3.- Armamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XIX.- Navegaci\u00f3n a vela"}, {"subtema": "XX.- Buques de pesca"}, {"subtema": "XXI.- Embarcacions deportivas"}, {"subtema": "XXII.- Plataformas off-shore"}], "temas": [{"tema": "4.- Otros"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia, de primeiro curso de carreira, introduce ao alumno no estudo da construci\u00f3n naval, proporcion\u00e1ndolle un primeiro encontro coas materias que ser\u00e1n obxecto de estudo en profundidade nos pr\u00f3ximos cursos. O temario da materia abarca aspectos da construci\u00f3n do buque, estrutura, propulsi\u00f3n, navegaci\u00f3n, maquinaria auxiliar, equipos, servizos do buque, etc.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n naval e sistemas de propulsi\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "profesores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G05&assignatura=730G05009&any_academic=2018_19"}
