{"index": {"_id": "730703036"}}
{"codigo": "730G03036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo dos elementos finitos; elementos estruturais; an\u00e1lise num\u00e9rica de estruturas mediante programas inform\u00e1ticos. Mec\u00e1nica do chan e cimentaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 0. Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n do problema est\u00e1tico. Principio dos traballos virtuais. Discretizaci\u00f3n. Interpolaci\u00f3n elemental. Matriz de rixidez e vector de cargas. Ensamblaxe. Transformaci\u00f3n das direcci\u00f3ns dos graos de liberdade locais a globais cando difiren"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Formulaci\u00f3n do m\u00e9todo de elementos finitos, MEF, para est\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n do problema din\u00e1mico. Matriz de masas e de amortiguamiento. Imposici\u00f3n de condici\u00f3ns de contorno. Imposici\u00f3n de restrici\u00f3ns: graos de liberdade mestres e escravos. Campo de desprazamentos, deformaci\u00f3ns e tensi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Formulaci\u00f3n xeral do MEF"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos problemas el\u00e1sticos. Matrices tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n. Funci\u00f3ns de aproximaci\u00f3n da familia de elementos finitos en coordenadas xeneralizadas. Elementos de Lagrange e Serendip. Interpolaci\u00f3n de Lagrange. Criterios de converxencia do MEF. Test da parcela."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Aproximaci\u00f3n do campo de desprazamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Elementos isoparam\u00e9tricos. Espazo xeom\u00e9trico, espazo natural. Funci\u00f3ns de aproximaci\u00f3n no espazo natural."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Elementos isoparam\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elasticidade en tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n plana. Elemento finito isoparam\u00e9trico para elasticidade plana. Jacobiano da transformaci\u00f3n isoparam\u00e9trica. Singularidades. Erros de discretizaci\u00f3n. Matrices de masa e rixidez"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Elementos isoparam\u00e9tricos para tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n plana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n num\u00e9rica. M\u00e9todo de Newton-C\u00f4tes. Cuadratura de Gauss. Integraci\u00f3n bidimensional e tridimensional. Integraci\u00f3n completa, reducida, selectiva. Selecci\u00f3n do tipo e orde de integraci\u00f3n. Establecemento da matriz de rixidez para elemento isoparam\u00e9trico bidimensional. Cargas de volume e superficie. Cargas t\u00e9rmicas. Elemento axisim\u00e9trico. Criterios de converxencia para elementos isoparam\u00e9tricos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Aspectos num\u00e9ricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Viga de Euler-Bernouilli, viga de Timoshenko. Ecuaci\u00f3ns de equilibrio de vigas. Formulaci\u00f3n de elementos finitos: elemento herm\u00edtico. Elemento viga con movemento plano. Elemento viga espacial."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Elementos estruturais: viga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de placas. Placa de Kirchhoff. Placa de Reissner-Mindlin. Formulaci\u00f3n de elementos finitos. Ecuaci\u00f3ns de Equilibrio. Teor\u00eda de l\u00e1minas. O elemento l\u00e1mina plano."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Elementos estruturais: placa e l\u00e1mina"}]}], "coordinadores": [{"email": "ruth.gutierrez@udc.es", "nombre": "Gutierrez Fernandez, Ruth Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta materia pers\u00e9guese adquirir as competencias espec\u00edficas para o dese\u00f1o de s\u00f3lidos e estruturas sometidas a esforzos de tracci\u00f3n, compresi\u00f3n, flexi\u00f3n e torsi\u00f3n, e a capacidade de analizar estados de tensi\u00f3n e de deformaci\u00f3n en s\u00f3lidos e estruturas.", "nombre_asignatura": "ESTRUTURAS II", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ruth.gutierrez@udc.es", "nombre": "Gutierrez Fernandez, Ruth Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703031"}}
{"codigo": "730G03031", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Infraestruturas xerais da planta industrial ou do pol\u00edgono ou parque industrial."}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns en plantas industriais: instalaci\u00f3ns de proceso, instalaci\u00f3ns xerais e instalaci\u00f3ns auxiliares de proceso."}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns en edificios non produtivos de plantas industriais."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de abastecemento e evacuaci\u00f3n de auga para infraestruturas xerais e para instalaci\u00f3ns edificatorias."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n e aire acondicionado."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de protecci\u00f3n contra incendios para infraestruturas xerais e para instalaci\u00f3ns edificatorias."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de electricidade e iluminaci\u00f3n para infraestruturas xerais e para instalaci\u00f3ns edificatorias."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de condutores el\u00e9ctricos"}, {"subtema": "Aspectos constructivos"}, {"subtema": "Dimensionamiento de canalizaciones el\u00e9ctricas"}], "temas": [{"tema": "Canalizaci\u00f3ns El\u00e9ctricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protecci\u00f3n contra sobreintensidades"}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns de posta a terra"}, {"subtema": "Protecci\u00f3n contra cotactos indirectos"}, {"subtema": "Coordinaci\u00f3n das protecci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Protecci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n dos elementos que compo\u00f1en un CT"}, {"subtema": "Protecci\u00f3ns dos CT"}], "temas": [{"tema": "Centros de Transformaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O factor de potencia"}, {"subtema": "Tipos de protecci\u00f3ns e configuraci\u00f3ns"}, {"subtema": "Protecci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Correcci\u00f3n do Factor de Potencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de Luminotecnia"}, {"subtema": "Tipos de L\u00e1mpadas"}, {"subtema": "Tipos de Luminarias"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de alumado"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns de Alumbrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Zonas de atmosferas explosivas"}, {"subtema": "Grupos de aparellos/categor\u00edas"}, {"subtema": "Clases de temperatura"}, {"subtema": "Sistemas de protecci\u00f3n secundarios"}], "temas": [{"tema": "Atm\u00f3sferas Explosivas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos constructivos e materiais"}, {"subtema": "Sistemas de protecci\u00f3n contra incendios"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns contra Incendios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": "Sistemas de ventilaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistemas de calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n e climatizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns de Climatizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Santiago"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura descr\u00edbense aspectos xerais de instalaci\u00f3ns, fundamentalmente no \u00e1mbito industrial e, en particular, das instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa tensi\u00f3n. A asignatura pretende mostrar ao alumno, a partir duns co\u00f1ecementos te\u00f3ricos xa adquiridos, cales son os pasos a seguir e as ferramentas tanto t\u00e9cnicas e pr\u00e1cticas como legislativas que \u00e9 preciso utilizar para a consecuci\u00f3n e posta en marcha dunha instalaci\u00f3n. Calquera cambio ou evento relacionado coa docencia e avaliaci\u00f3n da asignatura ser\u00e1 anunciado polo profesor da mesma nas clases presenciales. No entanto, o sitio web http://culombio.udc.es constit\u00fae a canle alternativa para os alumnos que non asisten \u00e1s clases presenciales co obxecto de manterse ao corrente de calquera anuncio ou incidencia.", "nombre_asignatura": "INSTALACI\u00d3NS INDUSTRIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "santiago.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Santiago"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703042"}}
{"codigo": "730G03042", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios de teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para o c\u00e1lculo, dese\u00f1o e ensaio de m\u00e1quinas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns do mantemento industrial."}, {"subtema": "Tipos de mantemento."}, {"subtema": "Estratexias de mantemento industrial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 teor\u00eda do mantemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados de lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": "Propiedades e composici\u00f3n dos lubricantes."}, {"subtema": "An\u00e1lise de lubricantes."}, {"subtema": "Sistemas de lubricaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Lubricaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caixas de engrenaxes."}, {"subtema": "Instalaci\u00f3n de sistemas de engrenaxes."}, {"subtema": "Mantemento de engrenaxes: tipos de fallo, lubricaci\u00f3n, an\u00e1lise do estado."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: mantemento de engrenaxes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mantemento de correas."}, {"subtema": "Mantemento de cadeas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Mantemento de transmisi\u00f3ns flexibles."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mantemento de coxinetes de fricci\u00f3n."}, {"subtema": "Mantemento de rodamientos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Mantemento de sistemas de apoio de eixos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Axuste de eixos."}, {"subtema": "Ali\u00f1aci\u00f3n de eixos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Axuste e ali\u00f1aci\u00f3n de eixos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas r\u00edxidos e flexibles."}, {"subtema": "Equilibrado de rotores r\u00edxidos."}, {"subtema": "Equilibrado de rotores flexibles."}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Equilibrado de m\u00e1quinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Niveis de vibraci\u00f3n. Normativa."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n dun sistema de mantemento predictivo."}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico das causas de vibraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Mantemento predictivo baseado en vibraci\u00f3ns."}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Maro\u00f1o, Emilio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial 2Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "O mantemento constit\u00fae a t\u00e9cnica do co\u00f1ecemento exhaustivo da operatividade de distintos sistemas mec\u00e1nicos, das m\u00e1quinas e os seus elementos, co fin establecer as variables de estado que poidan determinar pola s\u00faa condici\u00f3n a posibilidade dunha avar\u00eda, dun mal funcionamento ou dun falido rendemento do sistema mec\u00e1nico.", "nombre_asignatura": "MANTEMENTO", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "emilio.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Maro\u00f1o, Emilio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703068"}}
{"codigo": "730G03068", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Exercicio orixinal a realizar individualmente e presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a- Proxectos completos de calquera \u00e1rea en que a lexislaci\u00f3n vixente reco\u00f1eza competencias da profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro industrial."}, {"subtema": "b. O desenvolvemento dunha parte espec\u00edfica dun proxecto, que pola s\u00faa complexidade poida ter a entidade e a importancia dun completo."}, {"subtema": "c. Proxectos de investigaci\u00f3n e de desenvolvemento no \u00e1mbito da Enxe\u00f1er\u00eda Industrial."}], "temas": [{"tema": "O tema siguiente describe os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aComputaci\u00f3nEconom\u00edaEnxe\u00f1ar\u00eda CivilEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticasQu\u00edmica", "descripcion": "O traballo fin de Grao \u00e9 un Exercicio orixinal a realizar individualmente, presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente en un proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9cnica industrial de natureza profesional no que se sinteticen e integren las competencias adquiridas nos ensinos.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alberto.arce@udc.es", "nombre": "Arce Ceinos, Alberto"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}, {"email": "carolina.camba@udc.es", "nombre": "Camba Fabal, Carolina"}, {"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}, {"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "daniel.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Dopico, Daniel"}, {"email": "richard.duro@udc.es", "nombre": "Duro Fernandez, Richard Jose"}, {"email": "j.fernandezm@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Jos\u00e9"}, {"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}, {"email": "manuel.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Castro, Manuel Jesus"}, {"email": "manuel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Manuel"}, {"email": "a.loureiro@udc.es", "nombre": "Loureiro Montero, Alfonso"}, {"email": "alberto.luaces@udc.es", "nombre": "Luaces Fern\u00e1ndez, Alberto"}, {"email": "urbano.lugris@udc.es", "nombre": "Lugris Armesto, Urbano"}, {"email": "florian.michaud@udc.es", "nombre": "Michaud , Florian Guy Bernard"}, {"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}, {"email": "miguel.naya@udc.es", "nombre": "Naya Villaverde, Miguel angel"}, {"email": "antonio.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, Antonio Joaqu\u00edn"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03068&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703038"}}
{"codigo": "730G03038", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Veh\u00edculos autom\u00f3viles. Interacci\u00f3n entre o veh\u00edculo e a superficie de rodadura: o pneum\u00e1tico. Caracter\u00edsticas do motor e a transmisi\u00f3n. Sistemas de Freado. Resistencias ao avance. Conducci\u00f3n e"}, {"subtema": "confort. Din\u00e1mica lateral. Sistema de direcci\u00f3n. Suspensi\u00f3ns. Ferrocarr\u00eds. Xeometr\u00eda da v\u00eda. Contacto rueda-carril. Tracci\u00f3n. Din\u00e1mica veh\u00edcular."}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da memoria de verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introduci\u00f3n \u00e1 din\u00e1mica de veh\u00edculos"}, {"subtema": "1.2 Fundamentos de modelizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3 Cargas din\u00e1micas nos eixos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Motor e transmisi\u00f3n. Tipolox\u00eda e compo\u00f1entes"}, {"subtema": "2.2 Transferencia de carga"}, {"subtema": "2.3 Prestaci\u00f3ns. Capacidade m\u00e1xima de tracci\u00f3n. Velocidade m\u00e1xima e rampla m\u00e1xima."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Tracci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Ecuaci\u00f3ns fundamentais"}, {"subtema": "3.2 Forzas de freado"}, {"subtema": "3.3 Freos"}, {"subtema": "3.4 Fricci\u00f3n no contacto pneum\u00e1tico-solo"}, {"subtema": "3.5 Repartici\u00f3n de forzas no freado"}, {"subtema": "3.6 Sistemas ABS"}, {"subtema": "3.7 Eficacia ou rendemento de freado"}, {"subtema": "3.8 Bloqueo da roda traseira"}, {"subtema": "3.9 Forza no pedal de freo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Freado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Aerodin\u00e1mica"}, {"subtema": "4.2 Resistencia \u00e1 rodaxe"}, {"subtema": "4.3 Consumo de combustible"}], "temas": [{"tema": "4. Forzas de oposici\u00f3n ao avance"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Fontes de excitaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Caracter\u00edsticas da resposta do veh\u00edculo"}, {"subtema": "5.3 Percepci\u00f3n da conduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Conduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 Xiro a baixas velocidades"}, {"subtema": "6.3 Xiro a altas velocidades"}, {"subtema": "6.4 Efectos debidos \u00e1s suspensi\u00f3ns no xiro"}, {"subtema": "6.5 Resposta direccional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Din\u00e1mica lateral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Suspensi\u00f3ns con eixo r\u00edxido"}, {"subtema": "7.2 Suspensi\u00f3ns independentes"}, {"subtema": "7.3 Diversas xeometr\u00edas da suspensi\u00f3n"}, {"subtema": "7.4 Movementos de cabeceo e abalo"}, {"subtema": "7.5 Suspensi\u00f3ns activas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Suspensi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Mecanismos de direcci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2 Erros na xeometr\u00eda da direcci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3 Forzas e momentos na direcci\u00f3n"}, {"subtema": "8.4 Tipos de direcci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.5 Influencia da tracci\u00f3n dianteira"}, {"subtema": "8.6 Direcci\u00f3n nas catro rodas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. O sistema de direcci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Composici\u00f3n do pneum\u00e1tico"}, {"subtema": "9.2 Factor de tama\u00f1o e factor de carga"}, {"subtema": "9.3 Terminolox\u00eda"}, {"subtema": "9.4 Proceso de xeraci\u00f3n de forza no pneum\u00e1tico"}, {"subtema": "9.5 Propiedades de tracci\u00f3n"}, {"subtema": "9.6 Comportamento lateral"}, {"subtema": "9.7 \u00c1ngulo de ca\u00edda"}, {"subtema": "9.8 Momento autoalineante"}, {"subtema": "9.9 Esforzos combinados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Pneum\u00e1ticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2 Aproximaci\u00f3n case-est\u00e1tica"}, {"subtema": "10.3 Modelo case-est\u00e1tico con masa suspendida"}, {"subtema": "10.4 R\u00e9xime transitorio"}, {"subtema": "10.5 Outros fen\u00f3menos relacionados co envorco"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.Envorco"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. O ferrocarril"}, {"subtema": "11.2. Xeometr\u00eda da v\u00eda"}, {"subtema": "11.3. Caracterizaci\u00f3n do contacto rueda-carril"}, {"subtema": "11.4. Principais sistemas de tracci\u00f3n"}, {"subtema": "11.5. Cuestiones fundamentales da din\u00e1mica vehicular"}], "temas": [{"tema": "11. Introducci\u00f3n ao ferrocarril"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.naya@udc.es", "nombre": "Naya Villaverde, Miguel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento da din\u00e1mica lonsitudinal, transveral e vertical dos diversos veh\u00edculos, principalmente dos autom\u00f3biles e m\u00e1is dos seus subsitemas.", "nombre_asignatura": "ENXE\u00d1AR\u00cdA DE VEH\u00cdCULOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "miguel.naya@udc.es", "nombre": "Naya Villaverde, Miguel angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703037"}}
{"codigo": "730G03037", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estados l\u00edmites e bases de c\u00e1lculo; materiais e normativa; estados l\u00edmites \u00faltimos: solicitacions normales e tanxenciais, pandeo; estados l\u00edmites de utilizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Idealizaci\u00f3n da estructura.  M\u00e9todos de c\u00e1lculo.  Caracter\u00edsticas, propiedades e tipos de formig\u00f3ns estruturais."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1s estructuras de formig\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forza de pretensado.  Limitaci\u00f3n da forza. P\u00e9rdidas en pezas de armaduras postesas.   P\u00e9rdidas de forza en pezas con armadura pretesa."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. An\u00e1lise estructural do pretensado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructuras reticulares planas.  Placas.  Membranas e L\u00e1minas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Estructuras bidimensionais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cementos. Auga. \u00c1ridos.  Outros componentes do formig\u00f3n.  Formig\u00f3ns.  Armaduras activas e pasivas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Propiedades tecnol\u00f3xicas dos materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Durabilidade do formig\u00f3n.  Durabilidade das armaduras."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.  Durabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas dos aceiros.  Caracter\u00edsticas do formig\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.  Datos dos materiais para o proxecto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de Rexi\u00f3n D.  Modelos Biela-Tirante. Capacidade resistente de bielas tirantes e nudos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. C\u00e1lculo de Rexi\u00f3ns D."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado l\u00edmite de agotamento frente a solicitaci\u00f3ns normais.  Estado l\u00edmite de inestabilidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.  C\u00e1lculos relativos a Estados L\u00edmite \u00daltimo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado l\u00edmite de Fisuraci\u00f3n.  Estado L\u00edmite de Deformaci\u00f3n.  Estado l\u00edmite de Vibraci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.  C\u00e1lculos relativos a Estados L\u00edmite de Servicio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Muros.  Elementos de cimentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.  Elementos estructurais."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "C\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas de formig\u00f3n armado e pretensado.", "nombre_asignatura": "ESTRUTURAS DE FORMIG\u00d3N", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703029"}}
{"codigo": "730G03029", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios de teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para o c\u00e1lculo, dese\u00f1o e ensaio de m\u00e1quinas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o de m\u00e1quinas."}, {"subtema": "O ciclo de vida do produto."}, {"subtema": "As tecnolox\u00edas inform\u00e1ticas."}, {"subtema": "Seguridade no dese\u00f1o."}, {"subtema": "Confiabilidade e robustez no dese\u00f1o."}, {"subtema": "C\u00f3digos e normas."}, {"subtema": "Vendedores e cat\u00e1logos."}, {"subtema": "Unidades."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lei de Petroff."}, {"subtema": "Lubricaci\u00f3n hidrodin\u00e1mica en chumaceiras lisas."}, {"subtema": "Teor\u00eda da lubricaci\u00f3n hidrodin\u00e1mica: ecuaci\u00f3n de Reynolds."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de chumaceiras lisas radiais."}, {"subtema": "Chumaceiras de pulo, lubricados por gas, e hidrost\u00e1ticos."}], "temas": [{"tema": "Chumaceiras lisas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Eixos."}, {"subtema": "Chumaceiras de rodamentos."}], "temas": [{"tema": "Eixos e rodamentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de resortes. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Resortes helicoidais de compresi\u00f3n."}, {"subtema": "Resortes helicoidais de tracci\u00f3n."}, {"subtema": "Resortes helicoidais de torsi\u00f3n."}, {"subtema": "Outros tipos de resortes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Resortes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Freos."}, {"subtema": "Embragues."}, {"subtema": "Volantes de inercia."}, {"subtema": "Axustes."}], "temas": [{"tema": "Freos, embragues, volantes e axustes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Parafusos como elementos de transmisi\u00f3n de potencia."}, {"subtema": "Uni\u00f3ns atornilladas con carga *axial."}, {"subtema": "Uni\u00f3ns atornilladas ou remachadas con carga cortante."}, {"subtema": "Parafusos fixadores ou de presi\u00f3n."}, {"subtema": "Chavetas e pasadores."}, {"subtema": "Uni\u00f3ns soldadas."}, {"subtema": "Uni\u00f3ns adhesivas."}, {"subtema": "Suxeitadores de presi\u00f3n integrados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parafusos, elementos de suxeci\u00f3n e uni\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Engrenaxes."}, {"subtema": "Correas."}, {"subtema": "Cadeas."}, {"subtema": "Cables."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Engrenaxes e outros elementos de transmisi\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "daniel.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Dopico, Daniel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Est\u00fadanse os principais elementos que compo\u00f1en as m\u00e1quinas e os esforzos a que ven sometidos durante o seu funcionamento, dotando ao alumno dos co\u00f1ecementos necesarios para dimensionar un elemento determinado para soportar as condici\u00f3ns de traballo requiridas e seleccionar os compo\u00f1entes adecuados para unha m\u00e1quina.", "nombre_asignatura": "ELEMENTOS DE M\u00c1QUINAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "daniel.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Dopico, Daniel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703041"}}
{"codigo": "730G03041", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fractura. Fatiga. Fluencia (creep). Desgaste. Corrosi\u00f3n electroqu\u00edmica en metais. Corrosi\u00f3n a altas temperaturas en metais. Degradaci\u00f3n qu\u00edmica de pol\u00edmeros e cer\u00e1micos. Inflamabilidad de materiais. Protecci\u00f3n de materiais. Ensaios non destrutivos"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factor de intensidade de tensi\u00f3ns (K) e tenacidade da fractura (Kc)."}, {"subtema": "Modos de aplicar a carga a un material agretado."}, {"subtema": "Influencia de distintas variables de servizo na tenacidade \u00e1 fractura dun material"}, {"subtema": "L\u00edmites de plasticidade para poder aplicarse a LEFM."}, {"subtema": "O ensaio da tenacidade \u00e1 fractura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fallos en servicio. Fractura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Influencia de diversas variables nas curvas S-N."}, {"subtema": "Velocidade de crecemento das gretas por fatiga: ecuaci\u00f3n de Paris-Erdogan."}, {"subtema": "Ensaios para determinar a velocidade de crecemento das gretas por fatiga."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Fallos en servicio. Fatiga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curva tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n na fluencia."}, {"subtema": "O ensaio de fluencia."}, {"subtema": "Mecanismo f\u00edsico da fluencia."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n da vida en servizo dun material sometido a fluencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Fallos en servicio. Fluencia (creep)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Corrosi\u00f3n electroqu\u00edmica en materiais met\u00e1licos. Corrosi\u00f3n uniforme e localizada. Efecto combinado de tensi\u00f3ns e corrosi\u00f3n."}, {"subtema": "Corrosi\u00f3n a altas temperaturas."}, {"subtema": "Degradaci\u00f3n qu\u00edmica de pol\u00edmeros e cer\u00e1micos. Resistencia qu\u00edmica e \u00e1 luz solar. Inflamabilidade de pol\u00edmeros"}, {"subtema": "Degradaci\u00f3n qu\u00edmica de cer\u00e1micos"}], "temas": [{"tema": "4. Fallos en servizo. Degradaci\u00f3n qu\u00edmica de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos de desgaste. Desgaste adhesivo. Desgaste abrasivo.  Desgaste erosivo. Tribocorrosi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. Desgaste de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos de protecci\u00f3n contra a corrosi\u00f3n. Pinturas. Protecci\u00f3n cat\u00f3dica e an\u00f3dica. Inhibidores de corrosi\u00f3n. M\u00e9todos de protecci\u00f3n contra o desgaste"}], "temas": [{"tema": "6. Protecci\u00f3n contra a corrosi\u00f3n e o desgaste."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Radiolox\u00eda."}, {"subtema": "Part\u00edculas magn\u00e9ticas."}, {"subtema": "Correntes inducidas."}, {"subtema": "L\u00edquidos penetrantes."}, {"subtema": "Ultras\u00f3ns."}, {"subtema": "Termograf\u00eda."}, {"subtema": "Holograf\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. An\u00e1lise de fallos. Ensaios non destrutivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O efecto fotoel\u00e9ctrico."}, {"subtema": "Espectrometr\u00eda de fluorescencia de raios X (XRF)."}, {"subtema": "Difracci\u00f3n de raios X (XRD)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. An\u00e1lise de Fallos. T\u00e9cnicas de raios X para a caracterizaci\u00f3n qu\u00edmica de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas materialogr\u00e1ficas de preparaci\u00f3n de mostras"}, {"subtema": "O microscopio \u00f3ptico."}, {"subtema": "Microscopio electr\u00f3nico de varrido (SEM)."}, {"subtema": "Microscopio electr\u00f3nico de transmisi\u00f3n (TEM). Difracci\u00f3n de electr\u00f3ns."}, {"subtema": "Fractograf\u00eda. An\u00e1lise microsc\u00f3pico dos distintos tipos de fractura."}, {"subtema": "Superficies de desgaste."}], "temas": [{"tema": "9. An\u00e1lise de fallos. Microscop\u00eda \u00f3ptica e electr\u00f3nica"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 a adquisici\u00f3n por parte do alumno das metodolox\u00edas de an\u00e1lise de fallo dos materiais como consecuencia do seu comportamento en servizo.", "nombre_asignatura": "COMPORTAMENTO EN SERVIZO", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703025"}}
{"codigo": "730G03025", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A xesti\u00f3n de proxectos no ciclo de vida do proxecto; a organizaci\u00f3n da empresa e do proxecto; aspectos metodol\u00f3xicos da direcci\u00f3n de proxectos; \u00e1reas de co\u00f1ecemento da direcci\u00f3n de proxectos: alcance, prazo, custo, calidade, recursos humanos, aprovisionamentos, comunicaci\u00f3ns, risco e integraci\u00f3n. Tipos de oficinas de proxecto: oficinas de xesti\u00f3n do proxecto e oficinas t\u00e9cnicas. Funci\u00f3ns, organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de oficinas de proxectos. Lexislaci\u00f3n e normativa espa\u00f1ola en materia de proxectos. Actividades para a realizaci\u00f3n dun proxecto facultativo en Espa\u00f1a; estruturaci\u00f3n do mesmo; documentos e o seu alcance. A fase de execuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Definici\u00f3n. 2.Documentos dun proxecto. 3. Memoria. 4. Planos. 5. Prego de condici\u00f3ns. 6. Medici\u00f3ns e Orzamento. 7. Estudo de Seguridade e Sa\u00fade nas Obras. 8.Visado dun Proxecto. 9. Documentaci\u00f3n a presentar para o visado. 9.Identificaci\u00f3n de proxectos ou traballos. 10. Requisitos colexiais necesarios para o visado dun Proxecto. 11.Tipos de documentaci\u00f3n a visar. 12. Direcci\u00f3ns de obra. 13. Visado de Direcci\u00f3ns de Obra."}], "temas": [{"tema": "1. Proxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto. 2. Documentos dun Estudo Previo. 3. Memoria. 3.1. Antecedentes. 3.2. Informaci\u00f3n previa. 3.3. Estudo T\u00e9cnico. 3.4. Estimaci\u00f3n do custo. 4.Planos."}], "temas": [{"tema": "2. Estudos previos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Concepto. 2.Documentos dun proxecto b\u00e1sico ou un anteproxecto. 3.Memoria. 3.1.Antecedentes xerais. 3.2.Obxecto. 3.3.Peticionario e Promotor. 3.4.Clasificaci\u00f3n e Cualificaci\u00f3n Urban\u00edstica. 3.5.Normativa legal que lle afecta. 3.6.Superficies e volumes constru\u00eddos. 3.7.Descrici\u00f3n das caracter\u00edsticas construtivas. 4.Planos. 4.1.Situaci\u00f3n. 4.2.Emprazamento. 4.3.Plantas. 4.4.Alzados. 5.Orzamento."}], "temas": [{"tema": "3. Proxectos b\u00e1sicos o anteproyectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Definici\u00f3n. 2. Documentos necesarios para que cumpra uns m\u00ednimos de calidade. 3. Memoria. 3.1.Antecedentes xerais. 3.2-Obxecto do proxecto. 3.3.Peticionario e promotor. 3.4.Clasificaci\u00f3n e cualificaci\u00f3n urban\u00edstica. 3.5.Datos da obra e comparaci\u00f3n coa normativa. 3.6.Normativa legal que lle afecta. 3.7.Descrici\u00f3n xeral da obra. Dimensi\u00f3ns e distribuci\u00f3ns. 3.8.Descrici\u00f3n das caracter\u00edsticas construtivas. 3.9.Descrici\u00f3n das instalaci\u00f3ns. Fontaner\u00eda, electricidade, climatizaci\u00f3n, contraincendios etc. 3.10. Impacto ambiental. 3.11.Condici\u00f3ns ac\u00fasticas. 3.12.Conclusi\u00f3ns. 4.Anejos \u00e1 memoria. 4.1.Cimentaci\u00f3n e Estrutura. 4.2.Fontaner\u00eda. 4.3.Electricidade. 4.4.Control ambiental. 4.4.Estudo econ\u00f3mico. 5.Planos. 5.1.Situaci\u00f3n. 5.2.Emprazamento. 5.3.Topogr\u00e1fico se procede. 5.4.Cimentaci\u00f3n e saneamento. 5.5.Planta Xeral. 5.6.Alzados. 5.7.Cuberta. 5.8.Secci\u00f3ns. 5.9.Estrutura. 5.10.Pluviais. 5.11.Detalles. 5.12.Instalaci\u00f3ns. 6.Prego de condici\u00f3ns. 6.1.Legais. 6.2.Facultativas. 6.3.T\u00e9cnicas. 6.4.Econ\u00f3micas. 7.Orzamento. 7.1.Medici\u00f3ns. 7.2.Prezos Unitarios. 7.3.Orzamentos parciais. 7.4.Orzamento de execuci\u00f3n material. 7.5.Orzamento de Execuci\u00f3n. 8.Estudo de Seguridade e Sa\u00fade nas Obras."}], "temas": [{"tema": "4. Edificaci\u00f3n. Proxecto de ejecuci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Concepto. 2.Documentos. 3.Memoria. 3.1.Antecedentes xerais. 3.2.Obxecto do proxecto. 3.3.Clasificaci\u00f3n da actividade (RAMINP e CNAE). 3.4.Situaci\u00f3n e Emprazamento. 3.5.Caracter\u00edsticas do solar e das edificaci\u00f3ns. 3.6.Descrici\u00f3n do proceso industrial. 3.7.Impacto ambiental. 3.8.Estudo t\u00e9cnico das medidas correctoras. 4.Estudo Econ\u00f3mico. 4.1. Gastos de investimento. 4.2. Gastos de Explotaci\u00f3n. 4.3.Ingresos. 4.4.Beneficio e rendibilidade. 5.Orzamento. 5.1.Maquinaria e equipos de produci\u00f3n. 5.2.Maquinaria para medidas correctoras. 5.3.Solares. 5.4.Edificios. 6.Planos. 6.1.Situaci\u00f3n. 6.2.Emprazamento. 6.3.Diagramas de fluxo. 6.4.Planta xeral de distribuci\u00f3n de maquinaria. 6.5.Alzados. 6.6.Secci\u00f3ns. 6.7.Instalaci\u00f3ns. 6.8.Medidas correctoras. 7. Estudo de Seguridade e Sa\u00fade nas Obras"}], "temas": [{"tema": "5. Implantaciones industri\u00e1is. Proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Centro de transformaci\u00f3n. 2.Li\u00f1a a\u00e9rea de media ou alta tensi\u00f3n. 3.Instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa tensi\u00f3n en industrias. 4.Instalaci\u00f3ns do almacenamento e receptoras de G.L.P.. 5. Instalaci\u00f3ns receptoras de gas canalizado, uso industrial e comercial. 6.Instalaci\u00f3ns receptoras de auga. 7.Instalaci\u00f3ns de calefacci\u00f3n. Climatizaci\u00f3n e Auga Quente Sanitaria. 8.Instalaci\u00f3ns de caldeiras, precalentadores, acumuladores e redes de tubaxes para flu\u00eddos a presi\u00f3n. 9.Estudo t\u00e9cnico de reforma de importancia en veh\u00edculos autom\u00f3biles. 10.Instalaci\u00f3ns de aparellos elevadores. 11.Instalaci\u00f3ns frigor\u00edficas. 12.Proxectos de almacenamento de produtos qu\u00edmicos. 13. Proxectos de recipientes a presi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "6. Proxectos espec\u00edficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Lei de incidencia ambiental (RAMINP). 2.CNAE. 3.Normas Tecnol\u00f3xicas (NTE). 4.C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n (CTE). 5.Normas UNE. 6. Regulamento Electrot\u00e9cnico de Baixa Tensi\u00f3n REBT e Instruci\u00f3ns Complementarias A mi\u00f1a-BT. 7.Regulamento de Seguridade e Hixiene no Traballo. 8.Regulamento de contraincendios en Establecementos Industriais . 9.Regulamento de Polic\u00eda de Espect\u00e1culos e Actividades Recreativas. 10.Regulamento de Aparellos de Elevaci\u00f3n MIE-AEM. 11.Ordenes Ministeriais. 12. Regulamento de instalaci\u00f3ns T\u00e9rmicas en Edificios. (RITE)"}], "temas": [{"tema": "7. Normativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n, proxecto e direcci\u00f3n de proxecto"}, {"subtema": "- Visi\u00f3n sist\u00e9mica do proxecto"}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns b\u00e1sicas da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Contexto da direcci\u00f3n de proxectos: fases do proxecto, interesados no proxecto, influencias da organizaci\u00f3n, habilidades crave da direcci\u00f3n de proxectos e influencias sociais, econ\u00f3micas e ambientais"}, {"subtema": "- Campos de aplicaci\u00f3n da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Achegas da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Implantaci\u00f3n de sistemas de direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Procesos"}], "temas": [{"tema": "8.Conceptos  b\u00e1sicos  da  direcci\u00f3n  de  proxectos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Xesti\u00f3n de integraci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n da empresa"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Estudo de viabilidade"}, {"subtema": "- O manual do proxecto"}, {"subtema": "- Control do proxecto"}], "temas": [{"tema": "9.\tIntegraci\u00f3n: planificaci\u00f3n, manual e control do proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Xesti\u00f3n do alcance do proxecto"}, {"subtema": "- A estrutura de desagregaci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Enxe\u00f1er\u00eda de valor"}], "temas": [{"tema": "10.\tAlcance: aspectos b\u00e1sicos e estructura de desagregaci\u00f3n del proyecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proceso da programaci\u00f3n de proxectos e do control do prazo"}, {"subtema": "- Niveles de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Programaci\u00f3n de recursos"}, {"subtema": "- Proceso de estimaci\u00f3n e control de custos"}, {"subtema": "- Estimaci\u00f3n de custos"}, {"subtema": "- Tipos de custos"}, {"subtema": "- Seguimento e control de custos"}, {"subtema": "- Toma peri\u00f3dica de datos para o seguimento de prazo e custo"}, {"subtema": "- Cadea cr\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "11.\tEstimaci\u00f3n e control de plazo e coste"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n de adquisici\u00f3ns"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n da procura de provedores"}, {"subtema": "- Procura de provedores"}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n de provedores"}, {"subtema": "- Administraci\u00f3n do contrato"}, {"subtema": "- Peche do contrato"}], "temas": [{"tema": "12.\tXesti\u00f3n de compras e contratacions"}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.cruz1@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Maria Pilar de la"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Materia obrigatoria para os alumnos de cuarto do grao de enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica e de enxenar\u00eda en tecnoloxias industriais. Nesta materia exp\u00f3\u00f1ense os fundamentos dun proxecto industrial segundo a lexislaci\u00f3n espa\u00f1ola e da direcci\u00f3n de proxectos de acordo cos standars ANSI que son seguidos pola maior\u00eda dos paises desenvolvidos e que est\u00e1n resumidos na gu\u00eda do PMBoK do Project Management Institute", "nombre_asignatura": "XESTI\u00d3N DE PROXECTOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "pilar.cruz1@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Maria Pilar de la"}, {"email": "j.fernandezm@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703040"}}
{"codigo": "730G03040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios de teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns din\u00e1micas. Modelizaci\u00f3n. Vibraci\u00f3n de sistemas de 1 e N graos de liberdade. Amortiguamiento. Vibraci\u00f3n de sistemas continuos."}], "temas": [{"tema": "Tema 0. Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Clasificaci\u00f3n das vibraci\u00f3ns. Modelizaci\u00f3n de sistemas: Elementos de rixidez, inercia e amortiguamiento. Modelos matem\u00e1ticos de sistemas dun grao de liberdade. Aplicaci\u00f3n das leis de Newton. Aplicaci\u00f3n do principio dos traballos virtuais. Principio de Hamilton. Aplicaci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de Lagrange."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 din\u00e1mica estrutural: ecuaci\u00f3ns din\u00e1micas e modelizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vibraci\u00f3n libre de SUGDL sen amortiguamiento. Vibraci\u00f3n libre con amortiguamiento viscoso. Outros tipos de amortiguamiento."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Vibraci\u00f3n libre de sistemas de 1 grao de liberdade, SUGDL. Amortiguamiento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resposta de SUGDL sen amortiguamiento. Resposta de SUGDL con amortiguamiento viscoso. Resposta en frecuencia complexa. Illamento de vibraci\u00f3ns. Transmisibilidad de forzas. Movemento relativo ou de base. Resposta de SUGDL baixo cargas debidas a desequilibrio de rotores."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Resposta de SUGDL baixo excitaci\u00f3n harm\u00f3nica. Amortiguamiento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Excitaci\u00f3ns particulares. Resposta de SUGDL fronte a unha carga chanzo, a un pulso rectangular, a unha excitaci\u00f3n en rampla, e a unha excitaci\u00f3n de curta duraci\u00f3n ou impulso. Clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos anal\u00edticos de soluci\u00f3n. Integral de Duhamel."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. M\u00e9todos anal\u00edticos de soluci\u00f3n. Resposta de SUGDL baixo unha excitaci\u00f3n xeral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n num\u00e9rica da integral de convoluci\u00f3n. M\u00e9todo das forzas lineais. M\u00e9todos de integraci\u00f3n temporal paso a paso. M\u00e9todo da aceleraci\u00f3n media. Familia de m\u00e9todos de Newmark."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. M\u00e9todos num\u00e9ricos de soluci\u00f3n. Resposta de SUGDL baixo unha excitaci\u00f3n xeral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas continuos. Sistemas discretos: aplicaci\u00f3n das leis de Newton, aplicaci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de Lagrange. Ecuaci\u00f3ns de movemento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Representaci\u00f3n matem\u00e1tica de sistemas continuos y de sistemas discretos de N graos de liberdade, SNGDL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Frecuencias e modos propios de vibraci\u00f3n de sistemas de N graos de liberdade. Resposta en vibraci\u00f3n libre de sistemas de N graos de liberdade. Modos de vibraci\u00f3n de s\u00f3lido r\u00edxido. Propiedades dos modos de vibraci\u00f3n. Normalizaci\u00f3n ou escalado. Ortogonalidad. Teorema de Expansi\u00f3n. Resposta fronte a vibraci\u00f3n libre. Superposici\u00f3n modal."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Vibraci\u00f3n libre de SNGDL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resposta a vibraci\u00f3ns forzadas. Truncamiento. M\u00e9todo de superposici\u00f3n modal en desprazamentos. Sistemas amortecidos. Amortiguamiento ortogonal, modal, cl\u00e1sico ou proporcional. Amortiguamiento de Rayleigh. Amortiguamiento non proporcional."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Vibraci\u00f3n forzada de SNGDL"}]}], "coordinadores": [{"email": "ruth.gutierrez@udc.es", "nombre": "Gutierrez Fernandez, Ruth Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia persegue a adquisici\u00f3n de competencias espec\u00edficas para analizar o comportamento de estruturas e elementos mec\u00e1nicos sometidos a vibraci\u00f3n e para dese\u00f1ar estruturas e elementos mec\u00e1nicos baixo cargas din\u00e1micas", "nombre_asignatura": "VIBRACI\u00d3NS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ruth.gutierrez@udc.es", "nombre": "Gutierrez Fernandez, Ruth Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703050"}}
{"codigo": "730G03050", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en empresas, organizaci\u00f3ns administrativas, econ\u00f3micas ou profesionais tanto dos sectores publicos coma privados, ou de calquer outra forma que se estableza, colaborando ou form\u00e1ndose en tarefas t\u00e9cnicas no \u00e1mbito da s\u00faa titulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "tema \u00fanico"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "O enlace do apartado anterior leva \u00f3 Manual de pr\u00e1cticas externas para estudos de grao e mestrado da Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_asignatura": "PR\u00c1CTICAS EXTERNAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "alberto.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Rego, Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703044"}}
{"codigo": "730G03044", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para a aplicaci\u00f3n da enxe\u00f1ar\u00eda de materiais."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos procedementos de soldadura: por fusi\u00f3n, sen fusi\u00f3n, forte e branda. Procesos de corte e resanado. Soldabilidade dos diferentes materiais. Defectos das soldaduras. Inspecci\u00f3n das uni\u00f3ns soldadas. Homologaci\u00f3n de procedementos e de soldadores. Seguridade e hixiene na soldadura."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n xeral. Tecnolox\u00edas de uni\u00f3n en materiais. Definici\u00f3n de soldadura. Soldaduras homox\u00e9neas e heterox\u00e9neas. Soldadura manual, semiautom\u00e1tica e autom\u00e1tica. Clasificaci\u00f3n dos procedimentos de soldadura."}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura el\u00e9ctrica por arco. Fundamentos. Influencia do tipo de corriente : Polaridade. Caracter\u00edsticas do arco el\u00e9ctrico. Soldadura el\u00e9ctrica por arco con electrodos revestidos. Equipo de soldeo. Electrodos. Tipos de revestimentos. Normalizaci\u00f3n de electrodos. T\u00e9cnica operativa."}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura por arco con gas protector e electrodo non consumible. Gases de protecci\u00f3n. Gases activos e inertes. Efectos na soldadura. Soldadura TIG: Fundamentos. Tipos de corriente. Equipo de soldeo. Electrodos. Materiais de aportaci\u00f3n. T\u00e9cnica operativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura por arco con gas protector e electrodo consumible. Soldadura MIG-MAG. Principios xerais do proceso. Equipos de soldeo. Materiais de aportaci\u00f3n. Modos de transferencia do material de aportaci\u00f3n. Fio tubular. T\u00e9cnicas operativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura oxiacetil\u00e9nica. Gases combustibles. Caracter\u00edsticas das chamas de soldeo. Zonas caracter\u00edsticas da chama. Equipos : bombonas, manorreductores e sopletes. T\u00e9cnicas operativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura por arco mergullado. Principios do proceso. Equipamento. Materiais de aportaci\u00f3n. Fundentes. Par\u00e1metros do soldeo. T\u00e9cnicas operativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura por resistencia el\u00e9ctrica. Principios xerais do proceso. Equipo. Electrodos. Ciclos de soldeo. Soldadura por puntos e por protuberancias. Soldadura por roldanas. Soldadura a tope e por fa\u00edscas. Aplicacions. T\u00e9cnicas operativas."}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura por part\u00edculas de alta enerx\u00eda. Soldadura por l\u00e1ser. Principios do proceso. Caracter\u00edsticas da soldadura. Ventaxas e limitacions do proceso. Soldadura por feixe de electrons. Principios do proceso. Equipamento. Procedimento de soldadura. Aplicacions. Ventaxas e limitacions."}], "temas": [{"tema": "Tema 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Outros procedimentos de soldadura. Soldadura por electroescoura. Soldadura por aluminotermia. Soldadura por fricci\u00f3n. Soldadura por explosi\u00f3n. Soldadura por ultrasonidos. Soldadura por difusi\u00f3n. Proxecci\u00f3n t\u00e9rmica."}], "temas": [{"tema": "Tema 9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura forte. Fundamentos do proceso. Materiais de aportaci\u00f3n e fundentes. Aplicacions. Soldadura branda. Fundamentos do proceso. Materiais de aportaci\u00f3n e fundentes. Equipamento. Aplicacions."}], "temas": [{"tema": "Tema 10"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos de corte e resanado. Oxicorte. Fundamentos. Equipos e procedimentos. Corte por plasma. Equipos e procedimentos. Corte por arco-aire. Corte por l\u00e1ser. Fundamentos e equipamento. Corte por auga. Ventaxas e inconvenientes dos diferentes procesos de corte. Preparaci\u00f3n de pezas para a soldadura. Preparaci\u00f3n de bordes. Tipos de bordes para soldadura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldabilidade. Zonas da uni\u00f3n soldada. Zona afectada t\u00e9rmicamente (ZAT). Transformacions na zona afectada t\u00e9rmicamente. Soldadura en varias pasadas. Tensions e deformacions. Prequentamento. Tratamentos post-soldadura."}], "temas": [{"tema": "Tema 12"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldabilidade dos aceiros. Aceiros o carbono e de baixa aliaxe. Soldabilidade segundo o procedimento. Prequentamento. Temperatura entre pasadas. Tratamentos t\u00e9rmicos post-soldadura. Soldabilidade de aceiros templados e revenidos. Soldabilidade das fundicions."}], "temas": [{"tema": "Tema 13"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldabilidade dos aceiros inoxidables. Influencia da composici\u00f3n sobre a estructura. Diagrama de Schaeffler. Soldabilidade dos aceiros inoxidables austen\u00edticos. Soldabilidade dos aceiros inoxidables ferr\u00edticos. Soldabilidade dos aceiros inoxidables martens\u00edticos. Soldabilidade dos aceiros inoxidables austeno-ferr\u00edticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 14"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldabilidade das aliaxes de aluminio. Factores que infl\u00faen. Prequentamento. Selecci\u00f3n dos procedimentos de soldadura. Soldabilidade do cobre e das suas aliaxes. Factores que infl\u00faen. Selecci\u00f3n dos procedimentos de soldadura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldabilidade do n\u00edquel e as  suas aliaxes. Factores que infl\u00faen. Selecci\u00f3n do procedimento de soldadura. Soldabilidade do titanio e as  suas aliaxes. Procedimentos de soldadura. Preparaci\u00f3n, prequentamento e tratamentos t\u00e9rmicos. Soldabilidade de outros materiais met\u00e1licos : cobalto e as  suas aliaxes, magnesio e as  suas aliaxes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Defectos das soldaduras. Agretamento en fr\u00edo e en quente. Desgarro laminar. Inclusions. Faltas de fusi\u00f3n e de penetraci\u00f3n. Imperfeccions de forma e de execuci\u00f3n. Consecuencia dos defectos. Ensaios de soldaduras. Ensaios destructivos. T\u00e9cnicas metalogr\u00e1ficas. Macrograf\u00edas e micrograf\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Tema 17"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inspecci\u00f3n de soldaduras. Ensaios non destructivos. Ensaios con l\u00edquidos penetrantes, part\u00edculas magn\u00e9ticas, corrientes inducidas, ultrasonidos. Ensaios con raios X  e raios gamma. Interpretaci\u00f3n de radiograf\u00edas. Calificaci\u00f3n de soldaduras."}], "temas": [{"tema": "Tema 18"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Homologaci\u00f3n de soldadores e de procedimentos de soldadura. Normativa. Variables que interve\u00f1en na homologaci\u00f3n. Tipos de uni\u00f3n. Materiais. Posicions de soldadura. Probas e ensaios. Certificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridade e hixiene na soldadura. An\u00e1lisis de riscos. Riscos na manipulaci\u00f3n dos gases. Riscos na utilizaci\u00f3n dos equipos. Riscos derivados dos contaminantes orixinados na soldadura. Medidas de prevenci\u00f3n. Proteccions personais e colectivas. Medidas preventivas no uso de gases e equipos. Protecci\u00f3n contra fumes e gases. Prevenci\u00f3n nas operacions de preparaci\u00f3n e acabado da soldadura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 20"}]}], "coordinadores": [{"email": "carolina.camba@udc.es", "nombre": "Camba Fabal, Carolina"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Clasificaci\u00f3n dos procedimentos de soldadura : con fusi\u00f3n, sin fusi\u00f3n, forte y branda. Procesos de corte e resanado. Soldabilidade dos diferentes materiais. Defectos das soldaduras. Inspecci\u00f3n das soldaduras. Homologaci\u00f3n de procedimentos e de soldadores. Seguridade e hixiene na soldadura.", "nombre_asignatura": "SOLDADURA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "carolina.camba@udc.es", "nombre": "Camba Fabal, Carolina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703039"}}
{"codigo": "730G03039", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios de teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para o c\u00e1lculo, dese\u00f1o e ensaio de m\u00e1quinas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado dos fundamentos dos sistemas e m\u00e1quinas fluidomec\u00e1nicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "1\u00ba INTRODUCI\u00d3N E FUNDAMENTOS DA OLEOPNEUM\u00c1TICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2\u00ba COMPO\u00d1ENTES E REPRESENTACI\u00d3N DOS SISTEMAS OLEOPNEUM\u00c1TICOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA I: FUNDAMENTOS DA OLEOPNEUM\u00c1TICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3\u00ba V\u00c1LVULAS DIRECCIONAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4\u00ba V\u00c1LVULAS ANTIRRETORNO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5\u00ba V\u00c1LVULAS REGULADORAS DE PRESI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6\u00ba V\u00c1LVULAS REGULADORAS DE CAUDAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7\u00ba FONTES DE ENERXIA OLEOPNEUM\u00c1TICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8\u00ba MOTORES ROTATIVOS E ACTUADORES LINEAIS E OSCILANTES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9\u00ba ACUMULADORES HIDR\u00c1ULICOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA II: TECNOLOX\u00cdA OLEOPNEUM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10\u00ba DESCRICI\u00d3N E FUNDAMENTOS DA T\u00c9CNICA DE MANDO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11\u00ba ESTRUTURA E AN\u00c1LISE DO FUNCIONAMENTO DOS SISTEMAS OLEOPNEUM\u00c1TICOS INDUSTRIAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA III: APLICACI\u00d3NS DE SISTEMAS OLEOPNEUMATICOS INDUSTRIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As tres unidades did\u00e1cticas coas s\u00faas subtemas desenvolven os contidos establecidos na Memoria de Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Nota:"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns NavaisEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Form\u00falase un programa nel que se resalta a descrici\u00f3n, funcionamento, selecci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos elementos e dos sistemas hidr\u00e1ulicos e pneum\u00e1ticos de potencia. Todo iso, exemplificado, con dese\u00f1o, c\u00e1lculos e desenvolvementos aplicados ao sector Industrial.", "nombre_asignatura": "HIDR\u00c1ULICA E NEUM\u00c1TICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703046"}}
{"codigo": "730G03046", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de fiabilidade, control de calidade, datos e modelos, fiabilidade de sistemas, regresi\u00f3n, probas de degradaci\u00f3n e aceleradas, dese\u00f1o de experimentos, normativa. T\u00e9cnicas num\u00e9ricas para a resoluci\u00f3n de: sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais, ecuaci\u00f3ns e sistemas de ecuaci\u00f3ns alxebraicas, valores e vectores propios, ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias e en derivadas parciais."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns de fiabilidade."}, {"subtema": "Tipo de datos e distribuci\u00f3ns de probabilidade para a fiabilidade."}, {"subtema": "Control de Calidade e Fiabilidade."}, {"subtema": "Software para Fiabilidade."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 fiabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelizaci\u00f3n do tempo de fallo."}, {"subtema": "Modelizaci\u00f3n param\u00e9trica,"}, {"subtema": "Modelizaci\u00f3n non param\u00e9trica."}, {"subtema": "Modelos de Degradaci\u00f3n."}, {"subtema": "Probas aceleradas."}, {"subtema": "Exercicios e casos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelos para Fiabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1rbores de fallos: FMEA e FMECA."}, {"subtema": "Sistemas en Serie e en paralelo."}, {"subtema": "Metodolox\u00eda RAM para fiabilidade de Sistemas."}, {"subtema": "Exercicios e casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "Fiabilidade de sistemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 metodolox\u00eda do dese\u00f1o de Experimentos."}, {"subtema": "Dese\u00f1os Factoriales para fiabilidade."}, {"subtema": "Exercicios e casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de Experimentos para Fiabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. An\u00e1lise do erro. Cifras significativas. Exactitude e precisi\u00f3n. Estabilidade num\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao an\u00e1lise num\u00e9rico. Aproximaci\u00f3ns e erros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas num\u00e9ricas para a resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns li\u00f1ais: casos particulares con alto n\u00famero de ecuaci\u00f3ns e/ou matrices con gran n\u00famero de ceros. Paralelizaci\u00f3n. Vectorizaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de valores e vectores propios. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "\u00c1lxebra num\u00e9rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diferenciaci\u00f3n num\u00e9rica."}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns e sistemas de ecuaci\u00f3ns Alxebraicas."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3ns, interpolaci\u00f3n, axustes."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo Num\u00e9rico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias e en derivadas parciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "FIABILIDADE ESTAT\u00cdSTICA E M\u00c9TODOS NUM\u00c9RICOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703035"}}
{"codigo": "730G03035", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Materiais, normativa; Bases de c\u00e1lculo e tipolox\u00edas estructurais; c\u00e1lculo de elementos estructurais solicitados a flexi\u00f3n, tracci\u00f3n, compresi\u00f3n e torsi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exemplos; modos de fallo; ensaios"}], "temas": [{"tema": "Campos de utiilzaci\u00f3n das estruturas met\u00e1licas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiales, normativas, caracter\u00edsticas dos aceiros, tipos de aceiro, productos de aceiro, fabricaci\u00f3n e montaxe en taller, criterios de plastificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tipos de aceiros estruturais. Caracter\u00edsticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Criterios de seguridade, bases de c\u00e1lculo, acci\u00f3ns estados l\u00edmite, modelos estructurais, tipos de an\u00e1lises, clases de secci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Concepto de clases de secci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Axil"}, {"subtema": "Flexi\u00f3n: flector, cortante e rasante"}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns por flexi\u00f3n"}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns por cortante"}, {"subtema": "Torsi\u00f3n"}, {"subtema": "Torsi\u00f3n uniforme"}, {"subtema": "Torsi\u00f3n non uniforme e mixta"}, {"subtema": "Comprobaci\u00f3ns na secci\u00f3n transversal"}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de elementos a esforzos: tracci\u00f3n, compresi\u00f3n, flexi\u00f3n, cortante, torsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interacci\u00f3n de esforzos: N-M-V e outros."}], "temas": [{"tema": "Interacci\u00f3n de esforzos: N-M-V e outros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Pandeo el\u00e1stico de Euler"}, {"subtema": "Lonxitude de pandeo e esbeltez"}, {"subtema": "Factores que influen na carga de pandeo"}, {"subtema": "Curvas europeas de pandeo"}, {"subtema": "Pandeo lateral"}, {"subtema": "Pandeo a torsi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fen\u00f3menos de inestabilidade: pandeo, abolladura, pandeo lateral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeralidades"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Uni\u00f3ns atornilladas"}, {"subtema": "Uni\u00f3ns soldadas"}], "temas": [{"tema": "Uni\u00f3ns en estruturas metalicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Apoios e bases."}], "temas": [{"tema": "Apoios e bases."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "An\u00e1lise e dese\u00f1o de estruturas met\u00e1licas", "nombre_asignatura": "ESTRUTURAS MET\u00c1LICAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "j.fernandezm@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Jos\u00e9"}, {"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703033"}}
{"codigo": "730G03033", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar as t\u00e9cnicas de enxe\u00f1ar\u00eda gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para o c\u00e1lculo, dese\u00f1o e ensaio de m\u00e1quinas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao CAD 3D e aos paquetes comerciais."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao dese\u00f1o asistido por ordenador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao CAD 3D e aos paquetes comerciais 3D-CAD/CAE/CAM."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao interfaz e contornas do programa de CAD/CAE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comandos b\u00e1sicos de esbozo."}, {"subtema": "Parametrizaci\u00f3n de esbozos mediante cotas e restrici\u00f3ns."}, {"subtema": "Esbozos restrinxidos e infrarrestrinxidos."}], "temas": [{"tema": "Esbozos (layouts 2D)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Operaci\u00f3ns de base."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de tratamento e especializadas."}], "temas": [{"tema": "Modelado xeneral de pezas 3D"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Operaci\u00f3ns base."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de tratamento e especializadas."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de deformaci\u00f3n de chapa."}, {"subtema": "Desenvolvemento de pezas de chapa."}], "temas": [{"tema": "Modelado de pezas de chapa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Engadindo elementos da contorna peza/chapa (Bottom up)."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de pezas na contorna de conxunto (Top down)."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de conxuntos de pezas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asociatividade gr\u00e1fica."}, {"subtema": "Asociatividade mediante variables."}, {"subtema": "Administraci\u00f3n de asociaci\u00f3ns entre pezas."}], "temas": [{"tema": "Asociatividade entre pezas e conxuntos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de masas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de volumes."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de centros de masas"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de tensores de inercia."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de propiedades f\u00edsicas de pezas e conxuntos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vistas 2D."}, {"subtema": "Anotaci\u00f3n e s\u00edmbolos."}, {"subtema": "Lista de pezas."}, {"subtema": "Modelos."}], "temas": [{"tema": "Xeraci\u00f3n de planos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comandos de superficie."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao modelado de superficies tridimensionales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise est\u00e1tica lineal, modal e t\u00e9rmico."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise por elementos finitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica de mecanismos complexos."}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mica de mecanismos complexos."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de mecanismos por ordenador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o e an\u00e1lise de elementos com\u00fans en m\u00e1quinas: eixos, poleas, resortes, engrenaxes, levas, etc."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao dese\u00f1o de elementos de m\u00e1quinas por computador."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos te\u00f3ricos."}, {"subtema": "Administrar revisi\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Administraci\u00f3n de documentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cada ano distrib\u00faese aos alumnos en equipos de traballo e enc\u00e1rgase o dese\u00f1o dunha m\u00e1quina ou produto complexo."}], "temas": [{"tema": "Traballo de final de curso: proxecto de dese\u00f1o dun produto complexo"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.luaces@udc.es", "nombre": "Luaces Fern\u00e1ndez, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia ten por obxectivo estudar as t\u00e9cnicas e ferramentas orientadas ao dese\u00f1o de produtos de \u00e1mbito industrial asistido por ordenador. En concreto a materia c\u00e9ntrase no dese\u00f1o e an\u00e1lises de detalle asistidas por ordenador: \u2022 Dese\u00f1o (orientado ao PRODUTO): \u00e9 preciso plasmar as ideas sobre novos produtos ou as modificaci\u00f3ns dos existentes de forma gr\u00e1fica concretando esas ideas nun dese\u00f1o de detalle (CAD) para realizar as an\u00e1lises e num\u00e9ricos que aseguren a validez do produto (CAE). \u2022 O Dese\u00f1o Asistido por Ordenador comprende moitas disciplinas da enxe\u00f1ar\u00eda: Mec\u00e1nica de S\u00f3lidos, Termodin\u00e1mica, Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos, Elasticidade e Resistencia de Materiais, Electricidade e Electr\u00f3nica, Hidr\u00e1ulica, etc. Nesta materia c\u00e9ntrase en todo o relacionado coa Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica: especialmente no Dese\u00f1o de M\u00e1quinas, Cinem\u00e1tica e Din\u00e1mica de M\u00e1quinas, Elasticidade e Resistencia de Materiais. Polo tanto, a materia de Dese\u00f1o Asistido por Ordenador pode considerarse o cumio do dese\u00f1o en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica, xa que comprende e usa co\u00f1ecementos impartidos noutras disciplinas como Teor\u00eda de M\u00e1quinas, Tecnolox\u00eda de M\u00e1quinas, Resistencia de Materiais e Elasticidade, entre outras. -O obxectivo da materia \u00e9 que o alumno adquira os co\u00f1ecementos e habilidades que lle permitan levar a cabo o dese\u00f1o de detalle dun produto complexo facendo uso CAD/CAE de nivel medio, as\u00ed como desenvolver planos, despezamentos e toda a informaci\u00f3n necesaria para definir calquera dese\u00f1o, todo iso no contexto da Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica Industrial. Isto implica o co\u00f1ecemento de: a) As t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n. b) Os elementos mec\u00e1nicos: eixes, rodamentos, resortes, engrenaxes, etc. c) Os procesos de fabricaci\u00f3n. d) Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de Mec\u00e1nica, Elasticidade e Resistencia de Materiais, termodin\u00e1mica, electricidade e todas aquelas disciplinas b\u00e1sicas que interve\u00f1en no dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "DESE\u00d1O E AN\u00c1LISE ASISTIDO POR ORDENADOR", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alberto.luaces@udc.es", "nombre": "Luaces Fern\u00e1ndez, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703043"}}
{"codigo": "730G03043", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00eda; vantaxes, inconvenientes e campos de aplicaci\u00f3n dos diferentes tipos. Complementos de dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns de abastecemento e evacuaci\u00f3n de auga."}], "temas": [{"tema": "1. Instalaci\u00f3ns de abastecemento e evacuaci\u00f3n de auga."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00eda; vantaxes, inconvenientes e campos de aplicaci\u00f3n dos diferentes tipos. Complementos de dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns de ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n e aire acondicionado."}], "temas": [{"tema": "2. Instalaci\u00f3ns de ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n e aire acondicionado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Complementos de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas."}], "temas": [{"tema": "3. Complementos de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Complementos de dese\u00f1o de sistemas de protecci\u00f3n contra incendios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Complementos de dese\u00f1o de sistemas de protecci\u00f3n contra incendios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Complementos de concepci\u00f3n de construci\u00f3ns industriais."}], "temas": [{"tema": "5. Complementos de concepci\u00f3n de construci\u00f3ns industriais."}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.castro@udc.es", "nombre": "Castro Rascado, Alberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Materia profesionalizante de ampliaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos na materia predecesora, denominada Construci\u00f3ns Industriais, fundamentalmente para que o alumno profunde nas bases do dese\u00f1o das construci\u00f3ns industriais e empresariais m\u00e1is frecuentes, no relativo a instalaci\u00f3ns de abastecemento e evacuaci\u00f3n de auga, ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n, climatizaci\u00f3n, electricidade e protecci\u00f3n contra incendios en edificios, e introd\u00fazase no c\u00e1lculo e dimensionamiento de sistemas construtivos b\u00e1sicos na construci\u00f3n industrial. -------------------------------------- DESIGN OF INDUSTRIAL BUILDINGS II 1. Water supply and evacuation. Typology; characteristics; design and construction; advantages, disadvantages and applications of the main types of systems. Introduction to the calculation of water supply services. 2. Ventilating, heating and air conditioning. Typology; characteristics; design and construction; advantages, disadvantages and applications of the main types of systems. Introduction to the calculation of heating and air conditioning services. 3. Electrical services. Design and construction. Introduction to the calculation of electrical services. 4. Fire protection installations. Design and construction.", "nombre_asignatura": "CONSTRUCI\u00d3NS INDUSTRIAIS II", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}, {"email": "alberto.castro@udc.es", "nombre": "Castro Rascado, Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703045"}}
{"codigo": "730G03045", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sensores anal\u00f3xicos e transductores"}, {"subtema": "Transductores dixitais"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de sensores"}, {"subtema": "Actuadores el\u00e9ctricos: motores paso a paso, motores de corrente continua e alterna"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de motores"}, {"subtema": "Sistemas de adquisici\u00f3n de datos e control dos actuadores"}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sinais anal\u00f3xicos e dixitais"}, {"subtema": "Tratamento e filtrado de sinais"}, {"subtema": "Conversi\u00f3n A/D e D/A"}], "temas": [{"tema": "1. Adquisici\u00f3n, tratamento e xeraci\u00f3n de sinais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sensores de posici\u00f3n e velocidade"}, {"subtema": "Sensores de tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sensores de vibraci\u00f3n e aceleraci\u00f3n"}, {"subtema": "Sensores de temperatura"}, {"subtema": "Sensores de presi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2. Sensores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Motores el\u00e9ctricos (DC, paso a paso)"}, {"subtema": "Actuadores hidr\u00e1ulicos e pneum\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "3. Actuadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Microcontroladores e Microordenadores"}, {"subtema": "Algoritmos de control (bucle aberto, realimentaci\u00f3n)"}, {"subtema": "Control baseado en modelo"}], "temas": [{"tema": "4. Controladores e algoritmos de control"}]}], "coordinadores": [{"email": "urbano.lugris@udc.es", "nombre": "Lugris Armesto, Urbano"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta materia expl\u00edcanse os diferentes tipos de sensores e actuadores empregados comunmente no control de m\u00e1quinas. As\u00ed mesmo, est\u00fadase a forma de conectalos e integralos nun algoritmo de control, que \u00e9 executado nun microcontrolador ou ordenador. Para converter a lectura dos sensores en informaci\u00f3n utilizable polo controlador, ou as sa\u00eddas do controlador en forzas ou momentos, hanse de utilizar sistemas de adquisici\u00f3n e xeraci\u00f3n de sinais. Ao longo da materia realizaranse pr\u00e1cticas b\u00e1sicas con diferentes sistemas de adquisici\u00f3n, sensores, actuadores e controladores, para finalmente integrar todo na implementaci\u00f3n do control dun mecanismo real.", "nombre_asignatura": "ACTUADORES E SENSORES", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "urbano.lugris@udc.es", "nombre": "Lugris Armesto, Urbano"}, {"email": "florian.michaud@udc.es", "nombre": "Michaud , Florian Guy Bernard"}, {"email": "emilio.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Maro\u00f1o, Emilio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703024"}}
{"codigo": "730G03024", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de organizaci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O Sistema de Produci\u00f3n da empresa. Organizaci\u00f3n da produci\u00f3n. Planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control de produci\u00f3n. T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Operacional aplicada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bens, servizos e operaci\u00f3ns. \u00c1reas funcionais da empresa. A funci\u00f3n de produci\u00f3n e a s\u00faa relaci\u00f3n coas outras \u00e1reas da empresa. O proceso entrada-transformaci\u00f3n-sa\u00edda. Obxectivos: calidade, rapidez, interdependencia, flexibilidade, custo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3n do fluxo de caixa. Valor Actual Neto. Taxa Interna de Retorno. Per\u00edodo de Recuperaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. An\u00e1lisis t\u00e9cnico econ\u00f3mico de alternativas de decisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de procesos. Diagramas de procesos. Dese\u00f1o do proceso e mapa do fluxo de valor (Value Stream Mapping). Utilizaci\u00f3n de recursos. Lei de Little."}], "temas": [{"tema": "3.  Selecci\u00f3n, dese\u00f1o e an\u00e1lise do proceso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Previsi\u00f3n da demanda. T\u00e9cnicas de previsi\u00f3n. M\u00e9todos de previsi\u00f3n cuantitativos. An\u00e1lise de series temporais. Media m\u00f3bil. Alisamento exponencial. Regresi\u00f3n e previsi\u00f3n da demanda. Problemas."}], "temas": [{"tema": "4. Previsi\u00f3n e planificaci\u00f3n da demanda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n agregada da produci\u00f3n. Estratexias b\u00e1sicas que se poden seguir na determinaci\u00f3n dun plan agregado. Desenvolvemento do plan de produci\u00f3n. O m\u00e9todo gr\u00e1fico. Regras para a obtenci\u00f3n de plans de produci\u00f3n alternativos. Planificaci\u00f3n agregada mediante programaci\u00f3n lineal. Problemas."}], "temas": [{"tema": "5. Planificaci\u00f3n agregada da produci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de inventarios. Xesti\u00f3n de inventarios. Custos de inventarios. Clasificaci\u00f3n ABC. Modelos de inventarios. Modelo de revisi\u00f3n continua (punto de pedido). Modelo de revisi\u00f3n peri\u00f3dica (intervalo de revisi\u00f3n). Problemas."}], "temas": [{"tema": "6. Xesti\u00f3n de inventarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sincronizaci\u00f3n esvelta: beneficios do fluxo sincronizado. A filosof\u00eda LEAN. Aspectos b\u00e1sicos da filosof\u00eda LEAN. Eliminaci\u00f3n de dilapidaci\u00f3ns: os sete tipos de dilapidaci\u00f3ns. Factores para eliminar a dilapidaci\u00f3n: fluxo coordinado, procesos flexibles, minimizaci\u00f3n da variabilidade. As cinco Ss. Problemas."}], "temas": [{"tema": "7. Produci\u00f3n LEAN e JIT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n de recursos. Planificaci\u00f3n de requirimentos de material: programa mestre de produci\u00f3n, lista de materiais, ficheiro de estado de inventario, c\u00e1lculos para a planificaci\u00f3n de requirimentos de material. Implantaci\u00f3n dun sistema ERP."}], "temas": [{"tema": "8. Planificaci\u00f3n de recursos empresariais ERP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Programaci\u00f3n de traballos: medidas de rendemento. Regras de despacho. Programaci\u00f3n dunha m\u00e1quina. Programaci\u00f3n dunha li\u00f1a de produci\u00f3n. Programaci\u00f3n de talleres. Problemas."}], "temas": [{"tema": "9. Programaci\u00f3n de traballos"}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Este curso ensina as operaci\u00f3ns a partir dun punto de vista de Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial.", "nombre_asignatura": "ORGANIZACI\u00d3N DE EMPRESAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}, {"email": "alejandro.garcia.delvalle@udc.es", "nombre": "Garcia del Valle, Alejandro"}, {"email": "adolfo.lamasr@udc.es", "nombre": "Lamas Rodriguez, Adolfo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703032"}}
{"codigo": "730G03032", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de sistemas e procesos de fabricaci\u00f3n, metrolox\u00eda e control de calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Medici\u00f3n e verificaci\u00f3n. Unidades e patr\u00f3ns de medida. Metrotecnia. Principios de medici\u00f3n. Sistematizaci\u00f3n das  causas de erros. Criterios de rechazo dunha medida. Instrumentos de medida de lonxitudes, \u00e1ngulos e formas. Aa calidade na fabricaci\u00f3n: planificaci\u00f3n e m\u00e9todos de inspeci\u00f3ne verificaci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n da calidade nas medidas, ferramentas e t\u00e9cnicas para avaliar a calidade e os costes. Control estat\u00edstico do proceso. Control de calidade total"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n e historia da metrolox\u00eda."}, {"subtema": "1.2. Sistemas de unidades. O Sistema Internacional."}, {"subtema": "1.3. O procedemento de medida."}, {"subtema": "1.4. Cuantificaci\u00f3n da incerteza."}, {"subtema": "1.5. Trazabilidade e calibraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 metrolox\u00eda"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Metrolox\u00eda dimensional."}, {"subtema": "2.2. A medida de lonxitude. Instrumentaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Calidade superficial: rugosidade"}, {"subtema": "2.4. Outras medidas: masa, tempo, temperatura, intensidade luminosa e magnitudes el\u00e9ctricas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Aplicaci\u00f3ns da metrolox\u00eda na industria"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n ao control da calidade"}, {"subtema": "3.1.1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do control da calidade"}, {"subtema": "3.1.2. Mantemento e mellora da calidade"}, {"subtema": "3.2. Ferramentas b\u00e1sicas para a mellora da calidade"}, {"subtema": "3.2.1. Recollida de datos."}, {"subtema": "3.2.2. Diagramas e os seus tipos: Pareto, causa-efecto, bivariantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Control da calidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Causas da variabilidade"}, {"subtema": "4.2. Modelos probabil\u00edsticos."}, {"subtema": "4.3. Comparaci\u00f3n de dous tratamentos."}, {"subtema": "4.4. Comparaci\u00f3n m\u00e1is de dous tratamentos: An\u00e1lise da varianza"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Variabilidade en control de calidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Diagramas de control."}, {"subtema": "5.3. Para variables"}, {"subtema": "5.4. Para atributos."}, {"subtema": "5.5. Outros diagramas de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Control estat\u00edstico de procesos"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "armando.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Casal, Armando Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A materia de Metrolox\u00eda e Control de Calidade trata sobre as t\u00e9cnicas necesarias para a planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n do control de calidade en procesos de fabricaci\u00f3n. En primeiro lugar introd\u00facense os conceptos fundamentais sobre medici\u00f3n, para poder caracterizar as variables que m\u00e1is adiante ser\u00e1n utilizadas no control de calidade. Posteriormente, inc\u00eddese na estreita relaci\u00f3n entre a variabilidade dos par\u00e1metros de fabricaci\u00f3n e a calidade final do produto, para despois estudar a devandita variabilidade dende un punto de vista estat\u00edstico. Finalmente, descr\u00edbense as t\u00e9cnicas de control de calidade baseadas en estat\u00edstica, o que se co\u00f1ece como Control Estat\u00edstico de Procesos. As devanditas t\u00e9cnicas van encami\u00f1adas a encontrar un equilibrio entre os custos que sup\u00f3n o control de calidade e os custos potenciais de realizar un control insuficiente.", "nombre_asignatura": "METROLOX\u00cdA E CONTROL DA CALIDADE", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ana.xesus.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Diaz, Ana Jesus"}, {"email": "armando.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Casal, Armando Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703023"}}
{"codigo": "730G03023", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9rmica."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado dos fundamentos dos sistemas e m\u00e1quinas fluidomec\u00e1nicas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1.Introduci\u00f3n as m\u00e1quinas de fluido"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.Introduci\u00f3n as m\u00e1quinas de fluido"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1. Caracter\u00edsticas fundamentais dos MCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. Ciclos de traballo en MCIA. Ciclos de aire."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. Perdas de calor. Refrixeraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4. Perdas mec\u00e1nicas. Lubricaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5. O proceso de renovaci\u00f3n da carga"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6. Sobrealimentaci\u00f3n de MCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7. O proceso de combusti\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8. Semellanza de motores"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.Motores de combusti\u00f3n interna alternativos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1. A turbina de vapor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. A turbina de gas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. Ecuaci\u00f3n fundamental das turbom\u00e1quinas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4. Escalonamentos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5.P\u00e9rdidas y regulaci\u00f3n en turbom\u00e1quinas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.Turbom\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. Balance enerx\u00e9tico en turbom\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. Teorema de Euler"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4. Semellanza en m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5. Curvas caracter\u00edsticas de turbobombas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6. Instalaci\u00f3ns de turbobombas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7. Regulaci\u00f3n de turbobombas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8. Cavitaci\u00f3n en turbobombas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.Turbom\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 1. Despezamento de motores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 2. Calibraci\u00f3n de inxectoras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 3. Curva de Potencia e Consumo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 4. M\u00f3dulo de turbinas de vapor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 5. M\u00f3dulo de turbinas de gas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 6. Caracterizaci\u00f3n dunha bomba centr\u00edfuga"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 7. Instalaci\u00f3n de bombas en serie e en paralelo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n.\u00ba 8. Caracterizaci\u00f3n dunha turbina Pelton."}], "temas": [{"tema": "Programa de Pr\u00e1cticas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.lopez.pena@udc.es", "nombre": "Lopez Pe\u00f1a, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Pret\u00e9ndese dar unha visi\u00f3n xeral dos tipos, compo\u00f1entes, funcionamento, usos e aplicaci\u00f3ns das m\u00e1quinas de flu\u00eddo, tanto t\u00e9rmicas (fundamentalmente motores alternativos, turbinas de gas e turbinas de vapor) como hidr\u00e1ulicas. O alumno alcanzar\u00e1 as habilidades que todo enxe\u00f1eiro industrial precisa na s\u00faa carreira profesional nun campo relacionado con estas m\u00e1quinas de flu\u00eddos.", "nombre_asignatura": "M\u00c1QUINAS TERMICAS E HIDRAULICAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "fernando.lopez.pena@udc.es", "nombre": "Lopez Pe\u00f1a, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703028"}}
{"codigo": "730G03028", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para o c\u00e1lculo, dese\u00f1o e ensaio de m\u00e1quinas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntese de mecanismos."}, {"subtema": "Fluencia."}, {"subtema": "Fatiga e fractura."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns de contacto."}, {"subtema": "Rozamiento, desgaste e lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": "Din\u00e1mica de m\u00e1quinas."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o de m\u00e1quinas."}, {"subtema": "O ciclo de vida do produto."}, {"subtema": "As tecnolox\u00edas inform\u00e1ticas."}, {"subtema": "Seguridade no dese\u00f1o."}, {"subtema": "Confiabilidade e robustez no dese\u00f1o."}, {"subtema": "C\u00f3digos e normas."}, {"subtema": "Vendedores e cat\u00e1logos."}, {"subtema": "Unidades."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos materiais s\u00f3lidos."}, {"subtema": "Materiais d\u00factiles e fr\u00e1xiles."}, {"subtema": "Diagramas tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "Propiedades dos materiais s\u00f3lidos."}, {"subtema": "Efecto da temperatura. Creep."}], "temas": [{"tema": "Propiedades dos materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fallo est\u00e1tico. Tipos de rotura."}, {"subtema": "Factores que infl\u00faen no comportamento d\u00factil ou fr\u00e1xil."}, {"subtema": "Criterios cl\u00e1sicos de fallo."}, {"subtema": "Pezas agretadas: aplicaci\u00f3n da Mec\u00e1nica Lineal da Fractura."}, {"subtema": "Esforzo efectivo e diagrama de fluxo do c\u00e1lculo est\u00e1tico."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00edas do fallo est\u00e1tico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fallo por fatiga. Fases."}, {"subtema": "Ensaios de fatiga. L\u00edmite de fatiga. Resistencia \u00e1 fatiga."}, {"subtema": "Factores que infl\u00faen na resistencia a fatiga."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns alternadas."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns flutuantes."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns combinadas."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns aleatorias."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo a fatiga: teor\u00eda cl\u00e1sica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campo de aplicaci\u00f3n da Mec\u00e1nica Lineal da Fractura."}, {"subtema": "Fases na propagaci\u00f3n de gretas."}, {"subtema": "An\u00e1lise do crecemento de gretas."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns: vida da peza."}, {"subtema": "Caso xeral: tensi\u00f3ns aleatorias."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo a fatiga: mec\u00e1nica lineal da fractura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3ns de contacto."}, {"subtema": "Rozamento e desgaste."}, {"subtema": "Lubricaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tribolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda b\u00e1sica."}, {"subtema": "Efecto t\u00e9rmico sobre as medidas."}, {"subtema": "Circu\u00edto e instrumentaci\u00f3n: a ponte de Wheatstone."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de tensi\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Extensometr\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "S\u00edntese do mecanismo biela-manivela."}, {"subtema": "O cuadril\u00e1tero articulado: leis de Grashof."}, {"subtema": "Mecanismo manivela-balanc\u00edn."}, {"subtema": "Xeraci\u00f3n de funci\u00f3n co cuadril\u00e1tero articulado."}, {"subtema": "Guiado de s\u00f3lido co cuadril\u00e1tero articulado."}, {"subtema": "Xeraci\u00f3n de traxectoria co cuadril\u00e1tero articulado."}, {"subtema": "Defectos cinem\u00e1ticos que poden presentarse."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de levas de disco."}], "temas": [{"tema": "S\u00edntese de mecanismos."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.cuadrado@udc.es", "nombre": "Cuadrado Aranda, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Dese\u00f1o de m\u00e1quinas", "nombre_asignatura": "TECNOLOXIA DE MAQUINAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.cuadrado@udc.es", "nombre": "Cuadrado Aranda, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703030"}}
{"codigo": "730G03030", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos de ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese ou procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para a aplicaci\u00f3n da enxe\u00f1ar\u00eda de materiais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aceiros ao carbono. Aceiros aleados. Fundiciones. O cobre e as s\u00faas aliaxes. Aliaxes lixeiras. N\u00edquel e aliaxes de n\u00edquel. Superaleaciones. Aliaxes de zinc. Aliaxes antifricci\u00f3n. Aliaxes fusibles. Metais amorfos. Pol\u00edmeros termopl\u00e1sticos. Pol\u00edmeros termoestables. Elast\u00f3meros. Cer\u00e1micos e vidros. Materiais compostos. Cemento e formig\u00f3n. Madeira."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros ao carbono. Influencia das impurezas nos aceiros ao carbono. Clasificaci\u00f3n dos aceiros ao carbono. Aceiros aliados. Elementos alf\u00e1genos e gamm\u00e1genos. Influencia de distintos tipos de aleantes. Aceiros aliados de construci\u00f3n. Aceiros para resortes. Aceiros para rodamentos. Aceiros HSLA. Aceiros para ferramentas.  Aceiros Hadfield. Aceiros para aplicaci\u00f3ns criox\u00e9nicas. Aceiros inoxidables. Fundici\u00f3ns. Clases de fundici\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Aliaxes f\u00e9rreas. Aceiros e fundici\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O cobre met\u00e1lico. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de cobre. Lat\u00f3ns. Bronces. Cupron\u00edqueles."}], "temas": [{"tema": "2. O cobre e as s\u00faas aliaxes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades do aluminio met\u00e1lico. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de aluminio. Envellecemento das aliaxes de aluminio. Aliaxes de aluminio para forxa. Aliaxes de aluminio para moldeo."}], "temas": [{"tema": "3. O aluminio e a s\u00faas aliaxes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O titanio metal e as s\u00faas aliaxes de titanio. O magnesio e as s\u00faas aliaxes. O cinc e as s\u00faas aliaxes. O n\u00edquel e as s\u00faas aliaxes. Superaliaxes."}], "temas": [{"tema": "4. Outros tipos de aliaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos materiais cer\u00e1micos. Cer\u00e1micas i\u00f3nicas e covalentes. Estrutura cristalina de materiais cer\u00e1micos sinxelos. Estruturas inorg\u00e1nicas do carbono: diamante, grafito, grafeno, furellenos.  Cer\u00e1micas t\u00e9cnicas. Silicatos. Vidros."}], "temas": [{"tema": "5. Materiais Cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns de polimerizaci\u00f3n. Peso molecular medio. Homopol\u00edmeros e copol\u00edmeros. Cristalinidade e esteroisomer\u00eda. Temperatura de transici\u00f3n v\u00edtrea. Tipos de pol\u00edmeros: Termopl\u00e1sticos. Termoestables. Elast\u00f3meros."}], "temas": [{"tema": "6. Pol\u00edmeros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos materiais compostos. Materiais compostos de matriz polim\u00e9rica. Materiais compostos de matriz met\u00e1lica. Materiais compostos de matriz cer\u00e1mica. Cemento e formig\u00f3n. Madeira"}], "temas": [{"tema": "7. Materiais Compostos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Densidade. Propiedades t\u00e9rmicas. Propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas. Propiedades \u00f3pticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Criterios f\u00edsicos para a selecci\u00f3n de materiais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deformaci\u00f3n e fractura por cargas est\u00e1ticas. Resistencia ao impacto. Fatiga. Resistencia \u00e1 fluencia. Dureza. Tribolox\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Criterios mec\u00e1nicos para a selecci\u00f3n de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Corrosi\u00f3n electroqu\u00edmica e corrosi\u00f3n a altas temperaturas. Termodin\u00e1mica da corrosi\u00f3n. Cin\u00e9tica da corrosi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "10.\tCriterios qu\u00edmicos para a selecci\u00f3n de materiais."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 que o alumno adquira co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre os distintos tipos de materiais e, deste xeito, realizar convenientemente a s\u00faa selecci\u00f3n en distintas aplicaci\u00f3ns de enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica", "nombre_asignatura": "ENXE\u00d1AR\u00cdA DOS MATERIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703021"}}
{"codigo": "730G03021", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis de estructuras mediante ordenador"}, {"subtema": "Pandeo"}, {"subtema": "C\u00e1lculo Pl\u00e1stico"}, {"subtema": "Normativa Estrutural"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Tipos de programas de Dise\u00f1o e An\u00e1lise Estructural"}, {"subtema": "1.2.- Noci\u00f3ns b\u00e1sicas"}, {"subtema": "1.1.- Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo matricial a la resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos, mediante programas comerciais."}, {"subtema": "1.2.- Dese\u00f1o e c\u00e1lculo estructural mediante ordenador. Resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: DESE\u00d1O E C\u00c1LCULO DE ESTRUCTURAS MEDIANTE ORDENADOR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Introducci\u00f3n \u00e1 normativa de Acci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.2.- Introducci\u00f3n \u00e1 normativa de Dese\u00f1o Estructural."}, {"subtema": "2.3.- Resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: NOCI\u00d3NS B\u00c1SICAS DA NORMATIVA ESTRUCTURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2.- Plastificaci\u00f3n e redistribuci\u00f3n de momentos en vigas."}, {"subtema": "3.3.- Relaci\u00f3n momento-curvatura."}, {"subtema": "3.3.1.- R\u00e9ximen el\u00e1stico."}, {"subtema": "3.3.2.- R\u00e9ximen elastopl\u00e1stico."}, {"subtema": "3.3.3.- Momento pl\u00e1stico e factor de forma."}, {"subtema": "3.4.- Flexi\u00f3n dunha viga biempotrada con carga uniformemente distribuida."}, {"subtema": "3.4.1.- Comportaiento seg\u00fan a relaci\u00f3n Momento-xiro real e ideal."}, {"subtema": "3.4.2.- O m\u00e9todo r\u00f3tula a r\u00f3tula e a capacidade de rotaci\u00f3n requerida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: INTRODUCCI\u00d3N \u00d3 C\u00c1LCULO PL\u00c1STICO DE ESTRUCTURAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Teor\u00eda do pandeo de Euler"}, {"subtema": "4.2.- Pandeo segundo a normativa vixente."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: CONCEPTOS B\u00c1SICOS DE PANDEO"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.loureiro@udc.es", "nombre": "Loureiro Montero, Alfonso"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "An\u00e1lise de estructuras. Normativa estructural", "nombre_asignatura": "ESTRUTURAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "a.loureiro@udc.es", "nombre": "Loureiro Montero, Alfonso"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703020"}}
{"codigo": "730G03020", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9rmica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Historia"}, {"subtema": "1.2. Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3. Fundamentos"}, {"subtema": "1.4. Leis constitutivas ou fenomenol\u00f3xicas"}, {"subtema": "1.4.1. Conducci\u00f3n de calor"}, {"subtema": "1.4.2. Convecci\u00f3n de calor"}, {"subtema": "1.4.3. Radiaci\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"subtema": "1.5. Condici\u00f3ns de contorno na superficie dun s\u00f3lido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 transmisi\u00f3n de calor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ecuaci\u00f3n xeral de conducci\u00f3n de calor"}, {"subtema": "2.2. Parede plana"}, {"subtema": "2.3. Resistencia t\u00e9rmica de contacto"}, {"subtema": "2.4. Conducci\u00f3n con xeraci\u00f3n interna"}, {"subtema": "2.5. Problemas en coordenadas cil\u00edndricas"}, {"subtema": "2.6. Problemas en coordenadas esf\u00e9ricas"}, {"subtema": "2.7. Aletas"}, {"subtema": "2.7.1. Ecuaci\u00f3n xeral de aletas unidimensionais"}, {"subtema": "2.7.2. Aletas de secci\u00f3n transversal constante"}, {"subtema": "2.7.3. Transferencia de calor pola aleta"}, {"subtema": "2.7.4. Eficiencia de aleta"}, {"subtema": "2.7.5. Lonxitude correxida"}, {"subtema": "2.7.6. Eficiencia global dunha superficie aleteada"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "2. Conducci\u00f3n de calor estacionaria unidimensional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. M\u00e9todos anal\u00edticos"}, {"subtema": "3. M\u00e9todos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "4. M\u00e9todos num\u00e9ricos"}, {"subtema": "5. Resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns alxebraicas:"}, {"subtema": "5.1.  M\u00e9todo de inversi\u00f3n de matrices"}, {"subtema": "5.2. M\u00e9todo Iterativo de Gauss-Siedel"}, {"subtema": "5.3. M\u00e9todo de Relaxaci\u00f3n"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "3. Conducci\u00f3n de calor estacionaria"}, {"tema": "en d\u00faas e tres dimensi\u00f3ns"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. An\u00e1lisis simplificado"}, {"subtema": "4.2. O s\u00f3lido semi-infinito"}, {"subtema": "4.2.1 Contacto entre dous s\u00f3lidos semi-infinitos"}, {"subtema": "4.3. Conducci\u00f3n transitoria unidimensional"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "4. Conducci\u00f3n de calor non estacionaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Capa L\u00edmite"}, {"subtema": "5.1.1. Ecuaci\u00f3ns integrais na capa l\u00edmite\u2013placa plana"}, {"subtema": "5.2. M\u00e9todo Integral-placa plana"}, {"subtema": "5.2.1. Capa l\u00edmite hidrodin\u00e1mica"}, {"subtema": "5.2.2. Capa l\u00edmite t\u00e9rmica"}, {"subtema": "5.2.3. Analox\u00eda de Colburn"}, {"subtema": "5.2.4. Resumen das correlaci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.3 Capa l\u00edmite turbulenta-placa plana"}, {"subtema": "5.3.1. Capa hidrodin\u00e1mica"}, {"subtema": "5.3.2. Capa t\u00e9rmica"}, {"subtema": "5.4. Fluxo exterior a cilindros"}, {"subtema": "5.5. Resumen das correlaci\u00f3ns para fluxo exterior"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "5. Convecci\u00f3n en fluxo exterior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Rexi\u00f3n de entrada"}, {"subtema": "6.2. Rexi\u00f3n de entrada t\u00e9rmica"}, {"subtema": "6.3. Fluxo laminar desenrolado"}, {"subtema": "6.3.1. Velocidade e coeficiente de rozamento"}, {"subtema": "6.3.2. Transferencia de calor"}, {"subtema": "6.4. Fluxo turbulento"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "6. Convecci\u00f3n en fluxo interior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. Ebulici\u00f3n"}, {"subtema": "7.2.1. Curva de ebulici\u00f3n"}, {"subtema": "7.3. Condensaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.1. Condensaci\u00f3n en pel\u00edcula"}, {"subtema": "7.3.2. Condensaci\u00f3n en gotas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Convecci\u00f3n con cambio de fase"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. Tipos de intercambiadores"}, {"subtema": "8.3. Coeficiente global de transferencia de calor"}, {"subtema": "8.4. Diferencia media de temperaturas logar\u00edtmica"}, {"subtema": "8.5. N\u00famero de Unidades de Transferencia, NUT"}, {"subtema": "Problemas"}], "temas": [{"tema": "8. Intercambiadores de calor"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "9.2. Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "9.3. O corpo negro"}, {"subtema": "9.4. Superficies reais"}, {"subtema": "9.5. A ley de Kirchoff"}, {"subtema": "9.6. Transferencia de calor por radiaci\u00f3n entre superficies"}, {"subtema": "9.7. \u00c1lxebra dos factores de forma"}, {"subtema": "9.8. Intercambio de calor entre d\u00faas superficies"}, {"subtema": "9.9. Envoltorios de superficies negras"}, {"subtema": "9.10. Envoltorios de \u201cN\u201d superficies difusas, grises, opacas e isot\u00e9rmicas"}, {"subtema": "9.11. Blindaxes de radiaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.12. Transferencia simult\u00e1nea de calor por convecci\u00f3n e radiaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.13. Transferencia de calor por radiaci\u00f3n con medio participante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Radiaci\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Refrixeraci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2 Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "10. Refrixeraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Familiarizaci\u00f3n con distintos dispositivos de medida de temperatura: Term\u00f3metro de bulbo, bourdon, expansi\u00f3n met\u00e1lica, termopar, termistor e PT100"}, {"subtema": "Medici\u00f3n da temperatura da mezcla auga-xeo e auga en ebulici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 1. Medici\u00f3n da temperatura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprobaci\u00f3n da Ley de Fourier de conducci\u00f3n aplicada a unha parede plana cun gradiente lineal de temperatura"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 2. Estudio da conducci\u00f3n de calor"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Determinaci\u00f3n da conductividade t\u00e9rmica de distintos materiais a partir da Ley de Fourier de conducci\u00f3n estacionaria aplicada a unha parede plana."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 3. Determinaci\u00f3n da conductividade dun s\u00f3lido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo do desprendemento da capa l\u00edmite dun fluido en circulaci\u00f3n sobre a superficie dun cilindro observando a temperatura sobre a superficie cil\u00edndrica"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 4. Convecci\u00f3n en fluxo exterior nun cilindro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo do coeficiente integral de transmisi\u00f3n de calor para diferentes condici\u00f3ns de operaci\u00f3n e a s\u00faa variaci\u00f3n coa diferencia de temperaturas media logar\u00edtmica"}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n con intercambiador de placas"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 5. Estudo dun intercambiador de carcasa e tubos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo do coeficiente integral de transmisi\u00f3n de calor para diferentes condici\u00f3ns de operaci\u00f3n e a s\u00faa variaci\u00f3n coa diferenza de temperaturas media logar\u00edtmica"}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n con intercambiador de carcasa e tubos"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 6. Estudo dun intercambiador de placas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aConstruci\u00f3ns NavaisEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Aportar ao alumno os fundamentos da transmisi\u00f3n de calor e introducilo no equipo b\u00e1sico implicado nesta operaci\u00f3n. Asentar e completar os co\u00f1ecementos do alumno sobre conducci\u00f3n e convecci\u00f3n de calor, incorporar o estudio da radiaci\u00f3n como mecanismo de transporte. Estudiar os fundamentos da transmisi\u00f3n de calor en fluxo externo e interno de fluidos para a s\u00faa posterior aplicaci\u00f3n a operaci\u00f3ns basadas na mec\u00e1nica de fluidos. Dar unha visi\u00f3n global dos equipos de intercambio de calor de uso industrial, e capacitar o alumno para realizar o dese\u00f1o de alg\u00fans equipos sinxelos.", "nombre_asignatura": "CALOR E FRIO INDUSTRIAL/REFRIG", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alberto.arce@udc.es", "nombre": "Arce Ceinos, Alberto"}, {"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703027"}}
{"codigo": "730G03027", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de estructuras isost\u00e1ticas e hiperest\u00e1ticas."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de esforzos e deformaci\u00f3ns."}, {"subtema": "M\u00e9tododos enerx\u00e9ticos de an\u00e1lise para estructuras hiperest\u00e1ticas."}, {"subtema": "An\u00e1lise matricial de celos\u00edas e p\u00f3rticos."}, {"subtema": "L\u00edneas de influencia."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha de Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. - Concepto de estructura en enxe\u00f1er\u00eda mec\u00e1nica."}, {"subtema": "1.2. - Definici\u00f2ns xer\u00e1is."}, {"subtema": "1.3. - Principio de superposici\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. - Clasificaci\u00f3n das estructuras."}, {"subtema": "1.5. - Ecuaci\u00f3ns fundament\u00e1is e m\u00e9todos de an\u00e1lise. Exemplos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 AN\u00c1LISE ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. - Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. - Reacci\u00f3ns e tipos de apoios: estructuras planas, estructuras tridimension\u00e1is."}, {"subtema": "2.3. - Condici\u00f3ns de construcci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. - Estabilidade e grao de determinaci\u00f3n externo. Exemplos."}, {"subtema": "2.5. - Estabilidade e grao de determinaci\u00f3n global. Exemplos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: DETERMINACI\u00d3N EST\u00c1TICA DE ESTRUCTURAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. - Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. - Clasificaci\u00f3n de cerchas."}, {"subtema": "3.3. - M\u00e9todo dos n\u00f3s, exemplos."}, {"subtema": "3.4. - M\u00e9todo das secci\u00f3ns, exemplos."}, {"subtema": "3.5. - M\u00e9todos mixtos, exemplos."}, {"subtema": "3.6. - Desplazamentos en barras. Relaci\u00f3n forza desprazamento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: AN\u00c1LISE DE CERCHAS ISOST\u00c1TICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. - Ecuaci\u00f3ns de comportamento axil."}, {"subtema": "4.2. - Ecuaci\u00f3ns de comportamento a flexi\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. - Ecuaci\u00f3ns de comportamento a cortante."}, {"subtema": "4.4. - Ecuaci\u00f3ns de comportamento a torsi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAiS DO COMPORTAMENTO DE PEZAS PRISM\u00c1TICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. - Traballos de forzas exteriores."}, {"subtema": "5.2. - Traballos virtuais internos de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3. - Enerx\u00edas de deformaci\u00f3n a a sua variaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4. - M\u00e9todo dos desplazamentos e das forzas virtuais."}, {"subtema": "5.5. - Exemplos de c\u00e1lculo de flexibilidades en estructuras."}, {"subtema": "5.6. - Principio estacionario da enerx\u00eda."}, {"subtema": "5.7. - Teoremas de Castigliano. Equivalencia con traballos virtuais."}, {"subtema": "5.7. - Teoremas de reciprocidade."}, {"subtema": "5.8. - Efectos t\u00e9rmicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: TEOREMAS ENERX\u00c9TICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. - M\u00e9todo de compatibilidade de desplazamentos."}, {"subtema": "6.2. - Aplicaci\u00f3n a celos\u00edas hiperest\u00e1ticas, Exemplos."}, {"subtema": "6.3. - Aplicaci\u00f3n a vigas e p\u00f3rticos hiperest\u00e1ticos, Exemplos."}, {"subtema": "6.4. - Efectos t\u00e9rmicos, Exemplos."}, {"subtema": "6.5. - Corrimentos en apoios, Exemplos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: APLICACI\u00d3N DE TRABALLOS VIRTUAIS PARA O C\u00c1LCULO DE ESTRUCTURAS HIPEREST\u00c1TICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. - Definici\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. - L\u00edneas de influencia de estructuras determinadas: vigas isost\u00e1ticas, exemplos; celos\u00edas, exemplos."}, {"subtema": "7.3. - Aplicaci\u00f3n do principio de traballos virtuais, exemplos."}, {"subtema": "7.4. - L\u00edneas de influencia de estructuras hiperest\u00e1ticas, principio de Muller-Breslaw; exemplos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: LINEAS DE INFLUENCIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. - Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. - Ecuaci\u00f3ns fundamentais; variables primarias e orde de resoluci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3. - Grados de liberdade cinem\u00e1ticos; exemplos."}, {"subtema": "8.4. - Dualidade na transformaci\u00f3n de forzas e desprazamentos; exemplos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8: CONCEPTOS XER\u00c1IS DO C\u00c1LCULO MATRICIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. - Matriz de rixidez de elementos: transformaci\u00f3n de coordenadas."}, {"subtema": "9.2. - Matriz de rixidez da estructura: ensamblaxe directo; exemplos."}, {"subtema": "9.3. - Condici\u00f3ns de sustentaci\u00f3n, exemplos."}, {"subtema": "9.4. - C\u00e1lculo de desprazamentos e esforzos internos, exemplos."}, {"subtema": "9.5. - Resoluci\u00f3n de casos especiais: desprazamentos de soportes, desprazamentos iniciais en barras; errores de construcci\u00f3n; exemplos."}, {"subtema": "9.6. - Efectos t\u00e9rmicos; exemplos."}, {"subtema": "9.7. - Apoios inclinados; exemplos"}, {"subtema": "9.8. - Simetr\u00eda y antisimetr\u00eda; exemplos."}, {"subtema": "9.9. - C\u00e1lculo de celos\u00edas tridimensionais; exemplos."}], "temas": [{"tema": "Tema 9: C\u00c1LCULO MATRICIAL DE CELOS\u00cdAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. - Matriz de rixidez de vigas a flexi\u00f3n."}, {"subtema": "10.2. - Matriz de rixidez de vigas a flexi\u00f3n y axial."}, {"subtema": "10.3. - Cambio de coordenadas de eixos locais a globales."}, {"subtema": "10.4. - Obtenci\u00f3n de esforzos en vigas a partir de desprazamentos."}, {"subtema": "10.5. - Resoluci\u00f3n de casos especiais: desprazamentos iniciais en barras; error de construcci\u00f3n; exemplos."}, {"subtema": "10.6. - Efectos t\u00e9rmicos; exemplos."}, {"subtema": "10.7. - Simetr\u00eda e antisimetr\u00eda; exemplos."}, {"subtema": "10.8. - Vigas e p\u00f3rticos tridimensionais; exemplos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10: C\u00c1LCULO MATRICIAL DE VIGAS E P\u00d3RTICOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.loureiro@udc.es", "nombre": "Loureiro Montero, Alfonso"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "An\u00e1lise de estructuras isost\u00e1ticas e hiperest\u00e1ticas. Determinaci\u00f3n de esforzos e deformaci\u00f3ns. M\u00e9todo enerx\u00e9ticos de an\u00e1lise para estructuras hiperest\u00e1ticas. An\u00e1lise matricial de celos\u00edas e p\u00f3rticos. L\u00edneas de influencia.", "nombre_asignatura": "RESISTENCIA MATERIAIS II", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "a.loureiro@udc.es", "nombre": "Loureiro Montero, Alfonso"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703013"}}
{"codigo": "730G03013", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar os fundamentos da elasticidade e resistencia de materiais ao comportamento de s\u00f3lidos reais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n; a peza el\u00e1stica: modelo de barras e leis de esforzos; esforzo axil: tensions e deformacions; tensions producidas polo momento flector,"}, {"subtema": "tensions producidas polo esforzo cortante, tensions producidas pola torsi\u00f3n, tensions producidas pola combinaci\u00f3n de esforzos"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3n normal e deformaci\u00f3n lineal. Propiedades mec\u00e1nicas dos materiais. Elasticidade e plasticidade. Lei de Hooke e coeficiente de Poisson. Tensi\u00f3n tanxencial e deformaci\u00f3n angular. Tensions e cargas admisibles. Dise\u00f1o para cargas axiais e cortante directo."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n a resistencia dos materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios de lonxitude en barras uniformes e non uniformes. Efectos t\u00e9rmicose deformacions previas. Tensions sobre seccions inclinadas. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Carga axial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Deformacions a torsi\u00f3n en barras circulares. Relaci\u00f3n entre os m\u00f3dulos de elasticidade E y G. Transmisi\u00f3n de potencia por medio de eixes circulares."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Torsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Tipos de vigas, cargas e reaccions. Esforzos cortantes e momentos flectores. Relacions entre cargas, esforzos cortantes e momentos flectores. Diagramas de tensi\u00f3n cortante e de momento flector."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Esforzos cortantes e momentos flectores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Flexi\u00f3n pura e flexi\u00f3n non uniforme. Curvatura dunha viga. Deformacions lineais lonxitudinais en vigas. Tensions normales en vigas con material el\u00e1stico lineal. Dise\u00f1o de vigas a flexi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Tensions en vigas I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas non prism\u00e1ticas. Tensions tanxenciais en vigas de secci\u00f3n transversal rectangular e circular. Tensions tanxenciais nas almas de vigas con alas. Centro de esforzos cortantes."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Tensions en vigas II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Tensi\u00f3n plana. Tensions principais e tensions tanxenciales m\u00e1ximas. C\u00edrculo de Mohr. Lei de Hooke para tensi\u00f3n plana. Aplicacions da tensi\u00f3n plana. Tensi\u00f3n triaxial. Deformaci\u00f3n plana."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. An\u00e1lise de tensions e deformacions."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Ecuacions diferenciais da curva de deflexi\u00f3n. Deflexions por integraci\u00f3n da ecuaci\u00f3n do momento flector. Deflexions por integraci\u00f3n das ecuacions do esforzo cortante e da carga. Deflexi\u00f3ns polo m\u00e9todo das forzas virtuais. Efectos t\u00e9rmicos en vigas."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Deflexions en vigas."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Resistencia dos materiais \u00e9 a asignatura base do c\u00e1lculo e an\u00e1lise de estructuras e elementos mec\u00e1nicos. Proporciona \u00f3 alumno, os conceptos b\u00e1sicos de tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n. Estudiase o comportamento de elementos sometidos a esforzo axil, cortante, torsor e flector.", "nombre_asignatura": "RESISTENCIA DOS MATERIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ruth.gutierrez@udc.es", "nombre": "Gutierrez Fernandez, Ruth Maria"}, {"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703022"}}
{"codigo": "730G03022", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de sistemas e procesos de fabricaci\u00f3n, metrolox\u00eda e control de calidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de materiais e procesos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a enxe\u00f1ar\u00eda da fabricaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a metrolox\u00eda"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n o control de calidade"}], "temas": [{"tema": "2. Introducci\u00f3n a metrolox\u00eda e o control de calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conformaci\u00f3n por moldeo: materiais met\u00e1licos e pl\u00e1sticos"}, {"subtema": "Conformaci\u00f3n por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica"}, {"subtema": "Mecanizado: Tecnolox\u00eda do mecanizado, troneado, fresado, taladrado, rectificado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Descripci\u00f3n dos proceoso de fabricaci\u00f3n e as caracter\u00edsticas tecnol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soldadura"}, {"subtema": "Uni\u00f3n con adhesivos"}, {"subtema": "Suxecci\u00f3n mec\u00e1nica."}], "temas": [{"tema": "4. M\u00e9todos de uni\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Introducci\u00f3n \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda de fabricaci\u00f3n. Descripci\u00f3n dos procesos de fabricaci\u00f3n e as s\u00faas caracter\u00edsticas tecnol\u00f3xicas.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdAS DA FABRICACI\u00d3N", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "manuel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703034"}}
{"codigo": "730G03034", "competencias": [{"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O sector da construci\u00f3n. Introduci\u00f3n aos sistemas construtivos do edificio industrial. Construci\u00f3n e sustentabilidade."}], "temas": [{"tema": "Aspectos xerais da construci\u00f3n industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas, compo\u00f1entes, principais propiedades, vantaxes, inconvenientes e campos de aplicaci\u00f3n: aceiro; formig\u00f3n armado e pretensado."}], "temas": [{"tema": "Materiais de construci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos m\u00e1is frecuentes; caracter\u00edsticas dos mesmos e introduci\u00f3n ao seu dese\u00f1o e execuci\u00f3n; vantaxes, inconvenientes e campos de aplicaci\u00f3n dos diferentes tipos."}], "temas": [{"tema": "O dese\u00f1o do edificio: cimentaci\u00f3ns e estruturas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos devanditos sistemas construtivos. Tipos m\u00e1is frecuentes de fachadas, cubertas e partici\u00f3ns; caracter\u00edsticas das mesmas e introduci\u00f3n ao seu dese\u00f1o e execuci\u00f3n; vantaxes, inconvenientes e campos de aplicaci\u00f3n dos diferentes tipos."}], "temas": [{"tema": "O dese\u00f1o do edificio: coberturas, fachadas, partici\u00f3ns e acabados interiores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaci\u00f3ns de proceso. Instalaci\u00f3ns de abastecemento e evacuaci\u00f3n de auga. Instalaci\u00f3ns de protecci\u00f3n contra incendios. Instalaci\u00f3ns de ventilaci\u00f3n e climatizaci\u00f3n. Instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas. Instalaci\u00f3ns de transporte."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1s instalaci\u00f3ns edificatorias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos urban\u00edsticos a ter en conta no dese\u00f1o do edificio."}], "temas": [{"tema": "Aspectos urban\u00edsticos a ter en conta no dese\u00f1o do edificio."}]}], "coordinadores": [{"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Concepci\u00f3n, proxecto conceptual e b\u00e1sico, e construci\u00f3n dos edificios industriais m\u00e1is frecuentes no relativo a cimentaci\u00f3ns, estruturas, fachadas, cubertas, partici\u00f3ns, instalaci\u00f3ns (abastecemento e evacuaci\u00f3n de auga, protecci\u00f3n contra incendios, ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n e climatizaci\u00f3n, electricidade, transporte) e os aspectos m\u00ednimos de urbanismo necesarios para o proxecto edificatorio. --------------------------------------------------- DESIGN OF INDUSTRIAL BUILDINGS Inception, basic design and construction of the most frequent industrial buildings. General concepts. Structural systems. Roofing, facades and partitions. Building services: water supply and evacuation; fire protection; ventilating, heating and air conditioning; electrical services. Urban planning aspects influencing the building design.", "nombre_asignatura": "CONSTRUCI\u00d3NS INDUSTRIAIS I", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}, {"email": "pilar.cruz1@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Maria Pilar de la"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703019"}}
{"codigo": "730G03019", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios de teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de m\u00e1quinas e mecanismos."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns: mecanismo, elemento, par, graos de liberdade."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de elementos e pares."}, {"subtema": "Graos de liberdade dun mecanismo."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise topol\u00f3xica de mecanismos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica do punto: posici\u00f3n, velocidade e aceleraci\u00f3n."}, {"subtema": "Derivada dun vector nunha base m\u00f3bil."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica do s\u00f3lido indeformable: posici\u00f3n, velocidade e aceleraci\u00f3n."}, {"subtema": "Movemento de arrastre e relativo dun punto material."}, {"subtema": "Movemento de arrastre e relativo dun s\u00f3lido indeformable."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica da rodadura."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de velocidades e aceleraci\u00f3ns en mecanismos planos."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise cinem\u00e1tica de mecanismos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos."}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mica directa de mecanismos."}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mica inversa de mecanismos."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise din\u00e1mica de mecanismos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n das levas e seguidores."}, {"subtema": "Diagramas de desprazamento."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de levas e seguidores."}], "temas": [{"tema": "Levas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Utilidade. Tipos de engrenaxes."}, {"subtema": "Lei xeral de engrene. Perfil de evolvente."}, {"subtema": "Engrenaxes cil\u00edndrico-rectos."}, {"subtema": "Din\u00e1mica de engrenaxes."}, {"subtema": "Trens de engrenaxes."}], "temas": [{"tema": "Engrenaxes."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.cuadrado@udc.es", "nombre": "Cuadrado Aranda, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de m\u00e1quinas", "nombre_asignatura": "TEOR\u00cdA DE M\u00c1QUINAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "javier.cuadrado@udc.es", "nombre": "Cuadrado Aranda, Francisco Javier"}, {"email": "urbano.lugris@udc.es", "nombre": "Lugris Armesto, Urbano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703014"}}
{"codigo": "730G03014", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": "Propiedades das sustancias puras"}, {"subtema": "An\u00e1lise de volume de control"}, {"subtema": "Segundo principio. Entrop\u00eda"}, {"subtema": "An\u00e1lise exerx\u00e9tica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da termodin\u00e1mica. Medio continuo. conceptos b\u00e1sicos:sistema, contorna, estado, propiedade termodin\u00e1mica, equilibrio. Caracterizaci\u00f3n e medida das propiedades primitivas: presi\u00f3n, volume e temperatura. Escalas de temperatura. O term\u00f3metro de gas."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 termodin\u00e1mica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n do concepto de traballo de acordo coa Mec\u00e1nica. Exemplos. A Lei da Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda Mec\u00e1nica. Generalizaci\u00f3n do concepto de traballo. O traballo el\u00e9ctrico. Exemplos. Procesos case-est\u00e1ticos e o traballo. Interacci\u00f3n de calor. Exemplos comparativos de calor e traballo. Enerx\u00eda interna e enerx\u00eda total. A Lei da Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda. Procesos de transferencia de calor a volume e presi\u00f3n constante. A entalp\u00eda. A enerx\u00eda interna e a entalp\u00eda para gases ideais e flu\u00eddos incompresibles. T\u00e1boas de gases ideais."}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos de Traballo e Calor e Primeiro Principio (Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Postulado de caracterizaci\u00f3n do estado dunha SPSC. A ecuaci\u00f3n de estado e as superficies termodin\u00e1micas. Diagramas (p, v) e (T, v) dunha SPSC. As t\u00e1boas de propiedades termodin\u00e1micas e os estados de referencia para a auga e os refrigerantes. Exemplos."}], "temas": [{"tema": "3. Propiedades dunha substancia pura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exemplos de m\u00e1quinas t\u00e9rmicas: trubinas a vapor, turbinas hidr\u00e1ulicas, compresores, toberas, intercambiadores de calor. A noci\u00f3n de Volume de Control (Sistema Aberto). Conservaci\u00f3n da Masa. Exemplos. A Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda e os traballos de entrada e sa\u00edda. A Conservaci\u00f3n da Masa e da Enerx\u00eda aplicadas \u00e1s m\u00e1quinas t\u00e9rmicas. Problemas en estado estacionario e non estacionario. Enchido e baleirado de dep\u00f3sitos."}], "temas": [{"tema": "4. Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda e a Primeira Ley da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de reversibilidade. Procesos irreversibles. Procesos expont\u00e1neos. Procesos internamente reversibles. O foco t\u00e9rmico. Motores e refrixeradores. O rendemento e o coeficiente de eficacia. Enunciados do 2\u00ba Principio da Termodin\u00e1mica: o de Kelvin-Plank e o de Clausius. Equivalencia entre os enunciados. O ciclo motor reversible (Carnot) a partir dun gas ideal contido nun conxunto cilindro-pist\u00f3n. O rendemento do ciclo motor reversible. Corolarios do 2\u00ba Principio. Escala absoluta de temperaturas. A desigualdade de Clausius."}], "temas": [{"tema": "5. Segunda Ley da Termodin\u00e1mica e introducci\u00f3n \u00f3s Ciclos Termodin\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analog\u00eda entre traballo e presi\u00f3n e calor e temperatura en procesos reversibles. A Entrop\u00eda, propiedade termodin\u00e1mica. Relaci\u00f3ns termodin\u00e1micas envolvendo a entrop\u00eda. Relaci\u00f3ns para gases ideais. T\u00e1boas de propiedades para SPSC. Diagramas (T,s) e (h,s). A xeraci\u00f3n de entropia en procesos irreversibles. A transferencia e a xeraci\u00f3n de entrop\u00eda. Sistemas abertos. Aplicaiones a m\u00e1quins t\u00e9rmicas. O rendemento das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas: compresores, bombas, turbinas, toberas. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "6. A Entrop\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Estudo da relaci\u00f3n entre o calor, traballo e diversas formas de enerx\u00eda.", "nombre_asignatura": "TERMODIN\u00c1MICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}, {"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703026"}}
{"codigo": "730G03026", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios de teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica tridimensionais de corpos r\u00edxidos e dos s\u00f3lidos deformables. Traballos Virtuais, Mec\u00e1nica Anal\u00edtica."}], "temas": [{"tema": "NOTA. Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n =>"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tCambio de referencia ortonormal. Transformaci\u00f3n das compo\u00f1entes dun vector."}, {"subtema": "1.2.\tForma matricial dunha rotaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.\tTensores cartesianos de segundo orde."}, {"subtema": "1.4.\tDerivada dun vector nunha base m\u00f3bil."}, {"subtema": "1.5.\tTriedro intr\u00ednseco. F\u00f3rmulas de Frenet."}, {"subtema": "1.6.\tVelocidade e aceleraci\u00f3n. Compo\u00f1entes intr\u00ednsecas."}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroduci\u00f3n \u00e1 cinem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tS\u00f3lido r\u00edxido. Condici\u00f3n cinem\u00e1tica de rixidez"}, {"subtema": "2.2.\tMovementos de translaci\u00f3n e rotaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.\tDistribuci\u00f3n helicoidal de velocidades. Teorema de Chasles"}, {"subtema": "2.4.\tGrupo cinem\u00e1tico. Invariantes"}, {"subtema": "2.5.\tEixe instant\u00e1neo de rotaci\u00f3n. Velocidade de deslizamento m\u00ednimo"}, {"subtema": "2.6.\tAxoides"}, {"subtema": "2.7.\tDistribuci\u00f3n de aceleraci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.8.\t\u00c1ngulos e rotaci\u00f3ns de Euler."}], "temas": [{"tema": "2.\tCinem\u00e1tica do s\u00f3lido r\u00edxido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tComposici\u00f3n de velocidades."}, {"subtema": "3.2.\tComposici\u00f3n de rotaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.3.\tComposici\u00f3n de aceleraci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.4.\tComposici\u00f3ns de aceleraci\u00f3ns angulares."}, {"subtema": "3.5.\tMovementos inversos."}, {"subtema": "3.6.\tMovemento de dous s\u00f3lidos en contacto."}], "temas": [{"tema": "3.\tComposici\u00f3n de movementos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tCentro instant\u00e1neo de rotaci\u00f3n. Base e ruleta."}, {"subtema": "4.2.\tVelocidade de sucesi\u00f3n do centro instant\u00e1neo de rotaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3.\tDistribuci\u00f3n de aceleraci\u00f3ns no movemento plano."}], "temas": [{"tema": "4.\tMovemento plano do s\u00f3lido r\u00edxido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tCentros de masa."}, {"subtema": "5.2.\tTensor de inercia."}, {"subtema": "5.3.\tTeorema de Steiner ou dos eixes paralelos."}, {"subtema": "5.4.\tDiagonalizaci\u00f3n do tensor de inercia."}, {"subtema": "5.5.\tSimetr\u00edas nas distribuci\u00f3ns de masas."}, {"subtema": "5.6.\tElipsoide de inercia."}], "temas": [{"tema": "5.\tForzas distribu\u00eddas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tEquilibrio do s\u00f3lido r\u00edxido libre."}, {"subtema": "6.2.\tPrincipio do traballo virtual."}, {"subtema": "6.3.\tEnerx\u00eda potencial e condici\u00f3ns de equilibrio. Estabilidade."}], "temas": [{"tema": "6.\tEquilibrio do s\u00f3lido r\u00edxido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tEcuaci\u00f3n de equilibrio do f\u00edo ideal."}, {"subtema": "7.2.\tEquilibrio baixo un sistema de forzas paralelas."}, {"subtema": "7.3.\tF\u00edo baixo a acci\u00f3n do seu propio peso. Catenaria."}], "temas": [{"tema": "7.\tEquilibrio de f\u00edos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.\tPrincipios e leis da mec\u00e1nica de Newton."}, {"subtema": "8.2.\tPrincipio de D'Alembet."}, {"subtema": "8.3.\tPrincipio variacional de Hamilton."}], "temas": [{"tema": "8.\tPrincipios da din\u00e1mica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.\tLigaduras en sistemas f\u00edsicos. Definici\u00f3n, propiedades e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.\tCondici\u00f3ns de equilibrio e ecuaci\u00f3ns do movemento en coordenadas xeneralizadas."}, {"subtema": "9.3.\tPrincipio de D'Alembert."}, {"subtema": "9.4.\tEcuaci\u00f3n xeral da din\u00e1mica para un sistema con ligaduras sen rozamento."}, {"subtema": "9.5.\tForzas, traballo e enerx\u00eda en coordenadas xeneralizadas."}], "temas": [{"tema": "9.\tElementos b\u00e1sicos de Mec\u00e1nica Anal\u00edtica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.\tEcuaci\u00f3ns de Lagrange."}, {"subtema": "10.2.\tPotenciais dependentes da velocidade e funci\u00f3n de disipaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.3.\tAplicaci\u00f3ns sinxelas da formulaci\u00f3n de Lagrange."}, {"subtema": "10.4.\tConstantes do movemento. Teoremas de conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "10.5.\tPrincipio variacional de Hamilton. Aplicaci\u00f3n \u00e1 derivaci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de Lagrange."}, {"subtema": "10.6.\tFunci\u00f3n hamiltoniana."}, {"subtema": "10.7.\tEliminaci\u00f3n de coordenadas c\u00edclicas. Funci\u00f3n de Routh."}], "temas": [{"tema": "10.\tFormulaci\u00f3n de Lagrange."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Ecuaci\u00f3ns do movemento"}, {"subtema": "11.2. Reacci\u00f3ns nos apoios. Equilibrado est\u00e1tico e din\u00e1mico"}], "temas": [{"tema": "11. Din\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido cun eixe fixo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.\tEcuaci\u00f3ns do movemento dun s\u00f3lido indeformable cun punto fixo. Cantidade de movemento, momento cin\u00e9tico e enerx\u00eda cin\u00e9tica."}, {"subtema": "12.2.\tAplicaci\u00f3n do teorema do momento cin\u00e9tico. Ecuaci\u00f3ns de Euler."}, {"subtema": "12.3.\tIntegraci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de Euler en ausencia de pares. Casos de elipsoide de revoluci\u00f3n e elipsoide asim\u00e9trico."}, {"subtema": "12.4.\tEstabilidade da rotaci\u00f3n arredor dos eixes principais."}, {"subtema": "12.5.\tMovemento dun s\u00f3lido pesado ao redor dun punto fixo. Buxaina de Lagrange."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Din\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido cun punto fixo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.\tPequenas oscilaci\u00f3ns arredor de posici\u00f3ns de equilibrio."}, {"subtema": "13.2.\tDeterminaci\u00f3n de frecuencias naturais e modos de oscilaci\u00f3n."}, {"subtema": "13.3.\tCaracterizaci\u00f3n do movemento segundo os distintos modos de oscilaci\u00f3n. Estabilidade do movemento."}, {"subtema": "13.4.\tResposta temporal do sistema ante forzas aplicadas. Vibraci\u00f3ns en m\u00e1quinas como oscilaci\u00f3ns forzadas."}], "temas": [{"tema": "13. Pequenos movementos arredor do equilibrio"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Rego, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo xeral \u00e9 o desenvolvemento das destrezas e actitudes necesarias para a aplicaci\u00f3n dos principios fundamentais da mec\u00e1nica \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de interese na enxe\u00f1ar\u00eda. Ab\u00f3rdase a est\u00e1tica, cinem\u00e1tica e din\u00e1mica do punto material, dos sistemas e do s\u00f3lido r\u00edxido dende a formulaci\u00f3n newtoniana e dende a formulaci\u00f3n lagrangiana. Esta materia contribuir\u00e1 \u00e1 mellora da capacidade de an\u00e1lise e de construci\u00f3n de modelos matem\u00e1ticos que describen os efectos das forzas e os movementos sobre unha gran variedade de estruturas e m\u00e1quinas incorporando as hip\u00f3teses f\u00edsicas e as aproximaci\u00f3ns matem\u00e1ticas axeitadas.", "nombre_asignatura": "MEC\u00c1NICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alberto.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Rego, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703015"}}
{"codigo": "730G03015", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 0:\"Introducci\u00f3n \u00e1 Automatizaci\u00f3n\""}, {"subtema": "0.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "0.2.- Arquitectura e compo\u00f1entes."}, {"subtema": "0.3.- Tipos de control."}, {"subtema": "0.4.- Etapas na Automatizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas de Automatizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1:\"Repaso f\u00edsico-matem\u00e1tico\""}, {"subtema": "1.1.- Sistemas f\u00edsicos elementales."}, {"subtema": "1.2.- F\u00f3rmulas e teoremas matem\u00e1ticos elementales."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 2:\"Sistemas de Control Autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "2.1.- Sistemas de control autom\u00e1tico"}, {"subtema": "2.2.- Clasificaci\u00f3n dos sistemas de control."}, {"subtema": "2.3.- Sistemas din\u00e1micos de control."}, {"subtema": "2.4.- Sistemas lineales. Linealizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.- Reguladores e servomecanismos. Diferenzas."}, {"subtema": "2.6.- Sistemas en bucle abierto e en bucle cerrado."}, {"subtema": "2.7.- Elementos dun sistema."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 3:\"Funci\u00f3n de transferencia e Diagrama de bloques"}, {"subtema": "3.1.- Modelo matem\u00e1tico dun sistema din\u00e1mico."}, {"subtema": "3.2.- Funci\u00f3n de transferencia. Definicions."}, {"subtema": "3.3.- Diagrama de bloques."}, {"subtema": "3.4.- Reducci\u00f3n del diagrama de bloques: flujograma e f\u00f3rmula de Mason."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 4:\"Sistemas realimentados de control autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "4.1.- Sistemas con realimentaci\u00f3n da salida."}, {"subtema": "Definiciones."}, {"subtema": "4.2.- Sensibilidade."}, {"subtema": "4.3.- Efectos da realimentaci\u00f3n sobre un sistema de control."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A realimentaci\u00f3n e as s\u00faas propiedades"}, {"tema": "Modelado de sistemas din\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5:\"Resposta temporal dun sistema din\u00e1mico de control\""}, {"subtema": "5.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.- Resposta impulsional dun sistema."}, {"subtema": "5.3.- Integral de Convoluci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4.- Resposta temporal dun sistema de primer orden."}, {"subtema": "5.5.- Resposta temporal dun sistema de segundo orden."}, {"subtema": "5.6.- Sistemas de orden superior. Concepto de estabilidade."}, {"subtema": "5.7.- Estudio da estabilidade dun sistema por medio da ubicaci\u00f3n dos seus polos en cadena cerrada no plano complexo."}, {"subtema": "5.8.- Criterio de estabilidade de Routh. Propiedades. Aplicacions."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 6:\"Errores en r\u00e9ximen permanente de sistemas realimentados\""}, {"subtema": "6.1.- Error en r\u00e9ximen permanente."}, {"subtema": "6.2.- Tipo dun sistema."}, {"subtema": "6.3.- Sinais de entrada e constantes de error."}, {"subtema": "6.4.- Errores con realimentaci\u00f3n no unitaria."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 7:\"Estudio da estabilidade dun sistema realimentado mediante o lugar das ra\u00edces\""}, {"subtema": "7.1.- Lugar xeom\u00e9trico das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.2.- Condicions b\u00e1sicas do lugar das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.3.- Regras de construcci\u00f3n do lugar"}, {"subtema": "7.4.- O contorno das ra\u00edces."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 8:\"Resposta frecuencial dun sistema\""}, {"subtema": "8.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.- Resposta de frecuencia."}, {"subtema": "8.3.- Resposta de frecuencia e diagrama cero-polar."}, {"subtema": "8.4.- Representacions gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "TEMA 9:\"Diagramas de Bode o logar\u00edtmicos\""}, {"subtema": "9.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.- Representaci\u00f3n de t\u00e9rminos."}, {"subtema": "9.3.- Sistemas de fase m\u00ednima e sistemas de fase no m\u00ednima."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 10:\"Criterio de estabilidade de Nyquist\""}, {"subtema": "10.1.- Diagrama polar."}, {"subtema": "10.2.- Criterio de estabilidade de Nyquist"}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 11:\"Estabilidade relativa\""}, {"subtema": "11.1.- Estabilidade relativa."}, {"subtema": "11.2.- Margen de ganancia e margen de fase."}, {"subtema": "11.3.- Estabilidade nos diagramas de Bode."}, {"subtema": "11.4.- Frecuencia de corte e ancho de banda."}, {"subtema": "11.5.- Especificacions frecuenciales."}, {"subtema": "11.6.- Relaci\u00f3n entre a resposta en frecuencia e a resposta temporal."}, {"subtema": "11.7.- Resposta de frecuencia en bucle cerrado."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Resposta temporal e frecuencial"}, {"tema": "An\u00e1lisise de estabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12:\"Consideracions b\u00e1sicas de dese\u00f1o de sistemas\""}, {"subtema": "12.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "12.2.- Tipos de compensaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.3.- Especificacions de funcionamiento."}, {"subtema": "12.4.- Condicions b\u00e1sicas de dise\u00f1o."}, {"subtema": "12.5.- Metodolox\u00eda para o dese\u00f1o de compensadores"}, {"subtema": "TEMA 13:\"Reguladores\""}, {"subtema": "13.1.- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "13.2.-Accions b\u00e1sicas de control"}, {"subtema": "13.3.-Regulador proporcional (P)"}, {"subtema": "13.4.-Regulador integral (I)"}, {"subtema": "13.5.-Regulador proporcional-integral (PI)"}, {"subtema": "13.6.-Regulador proporcional-derivativo (PD)"}, {"subtema": "13.7.-Regulador proporcional-integral-derivativo (PID)"}, {"subtema": "13.8.-Conclusions"}, {"subtema": "TEMA 14:\"T\u00e9cnicas de axuste de reguladores\""}, {"subtema": "14.1.-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "14.2.-Axuste polo m\u00e9todo de Ziegler-Nichols"}, {"subtema": "14.3.-Axuste polo m\u00e9todo do Lugar das Ra\u00edces"}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de sistemas"}, {"tema": "Reguladores"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de axuste de Reguladores"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Na industria actual, e mesmo entre os produtos m\u00e1is com\u00fans de consumo, \u00fasanse m\u00faltiples sistemas os que se aplican modernos m\u00e9todos de control . \u00c9 por iso que se necesitan t\u00e9cnicos con capacidade para &quot;entender&quot;, &quot;desenvolver&quot; e &quot;aplicar&quot; tales m\u00e9todos. As Escolas e os Centros de estudo de Enxe\u00f1ar\u00eda deben dotar os seus Alumnos coas competencias e os co\u00f1ecementos necesarios para lles permitir, en particular, &quot;entender&quot; e &quot;desenvolver&quot;, para que na s\u00faa entrada ao mundo do traballo, en colaboraci\u00f3n coa experiencia da Empresa, &quot;desenvolva&quot; e &quot;aplique&quot; tales m\u00e9todos con a\u00ednda m\u00e1is profundidade. As funci\u00f3ns que permiten iso son, entre outras: - Comprender a utilidade do Control Autom\u00e1tico, no noso caso, de sistemas lineais e continuos, e co\u00f1ecer as s\u00faas aplicaci\u00f3ns tanto industriais como en produtos de uso sistem\u00e1tico, como o son moitos dos consumidos habitualmente. - Co\u00f1ecer e comprender os conceptos de estabilidade e precisi\u00f3n dos sistemas ralimentados de control. - Co\u00f1ecer e saber utilizar m\u00e9todos de an\u00e1lise necesarios para: - A modelaxe de sistemas f\u00edsicos. - A an\u00e1lise de ambos din\u00e1mico e est\u00e1tico dos sistemas nos dominios do tempo e da frecuencia. - O proxecto do regulador m\u00e1is axeitado, que atenda as especificaci\u00f3ns esixidas polo usuario, para cada sistema de control. - Co\u00f1ecer a finalidade de cada un dos elementos que forman parte dun sistema de control, como poden ser atuadores, sensores, reguladores, etc. - Elixir, de entre as numerosas posibilidades, a estrutura de control a implantar m\u00e1is axeitada.", "nombre_asignatura": "FUNDAMENTOS DE AUTOM\u00c1TICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}, {"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}, {"email": "x.vilar@udc.es", "nombre": "Vilar Mart\u00ednez, Xos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703016"}}
{"codigo": "730G03016", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Resistencias"}, {"subtema": "1.1.1. Tipos de resistencias."}, {"subtema": "1.1.2. Potenci\u00f3metros e re\u00f3statos"}, {"subtema": "1.1.3. Resistencias non lineais"}, {"subtema": "1.1.4. Resistencia en alta frecuencia"}, {"subtema": "1.2. Condensadores"}, {"subtema": "1.2.1. Tipos de condensadores."}, {"subtema": "1.2.2. Trimmeres e condensadores variables."}, {"subtema": "1.2.3. Fen\u00f3menos de carga e descarga."}, {"subtema": "1.2.4. Condensador en alta frecuencia"}, {"subtema": "1.3. Indutancias"}, {"subtema": "1.3.1. Indutancias e ferritas"}, {"subtema": "1.3.2. Caracter\u00edsticas de bobinas e ferritas"}, {"subtema": "1.3.3. Fen\u00f3menos de carga e descarga"}, {"subtema": "1.3.4. Indutor en alta frecuencia"}], "temas": [{"tema": "1. Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos pasivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos pasivos"}, {"subtema": "Amplificador Operacional"}, {"subtema": "Circuitos lineais  e non lineais b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Xeradores de sinal e multivibradores"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes semiconductores"}, {"subtema": "Amplificadores de peque\u00f1a sinal"}, {"subtema": "Circuitos con diodos"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de an\u00e1lise e simulaci\u00f3n de circuitos anal\u00f3xicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas (6) desenrolan os contidos da memoria de verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Modelo Ideal. Par\u00e1metros Fundamentais"}, {"subtema": "2.2 Amplificadores de tensi\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 Amplificadores de corrente."}, {"subtema": "2.4 Amplificadores de transconductancia."}, {"subtema": "2.5 Amplificadores de transresistencia."}, {"subtema": "2.6 Amplificadores. Resposta en frecuencia."}, {"subtema": "2.7 Diagramas de Bode."}], "temas": [{"tema": "2. Amplificador Operacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Circu\u00edtos B\u00e1sicos."}, {"subtema": "3.1.1. Amplificador Investidor."}, {"subtema": "3.1.2. Amplificador No Investidor"}, {"subtema": "3.1.3. Sumador"}, {"subtema": "3.1.4. Seguidor de Tensi\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.5. Amplificador Diferencial."}, {"subtema": "3.1.6. Integrador"}, {"subtema": "3.1.7. Diferenciador"}, {"subtema": "3.1.8. Trigger Smith"}], "temas": [{"tema": "3. Circu\u00edtos lineais e non lineais b\u00e1sicos. Xeradores de sinal e multivibradores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Estados do d\u00edodo."}, {"subtema": "4.2. Modelo do d\u00edodo."}, {"subtema": "4.3. D\u00edodo zener."}, {"subtema": "4.4. Circu\u00edtos b\u00e1sicos con d\u00edodos."}, {"subtema": "4.4.1. Circu\u00edtos limitadores."}, {"subtema": "4.4.2. Circu\u00edtos de Rectificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4.2.1. Rectificadores con d\u00edodos."}, {"subtema": "4.4.2.2. Rectificadores de precisi\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.2.3. Rectificadores controlados."}, {"subtema": "4.4.3. Circu\u00edtos fixadores"}, {"subtema": "4.5. An\u00e1lise mediante o m\u00e9todo de punto cr\u00edtico"}], "temas": [{"tema": "4.Circuitos con diodos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Transistor bipolar. Principios F\u00edsicos."}, {"subtema": "5.1.1. Transistor sen polarizaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.2. Transistor Polarizado."}, {"subtema": "5.1.3. Curvas caracter\u00edsticas de Entrada e de Sa\u00edda"}, {"subtema": "5.1.4. Zonas de Funcionamento."}, {"subtema": "5.1.5 Recta de carga."}, {"subtema": "5.1.6. Modelo est\u00e1tico."}, {"subtema": "5.1.7 An\u00e1lise de Punto de Traballo."}, {"subtema": "5.1.8 Circu\u00edtos de Polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.1.9 O transistor como interruptor."}, {"subtema": "5.2  Transistores de efecto campo de porta illada MOSFET."}, {"subtema": "5.2.1 Mosfet de Enriquecimiento e deplexi\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.2 Principios F\u00edsicos."}, {"subtema": "5.2.3. Zonas de funcionamento."}, {"subtema": "5.2.4 Curvas caracter\u00edsticas de entrada e de sa\u00edda."}, {"subtema": "5.2.5 Modelo est\u00e1ticos."}, {"subtema": "5.2.6 An\u00e1lise de Punto de Traballo."}, {"subtema": "5.2.7 Circu\u00edtos de Polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3 Transistores de efecto campo de uni\u00f3n JFET."}, {"subtema": "5.3.1 Principios F\u00edsicos."}, {"subtema": "5.3.2 Zonas de funcionamento."}, {"subtema": "5.3.3 Curvas caracter\u00edsticas de entrada e de sa\u00edda"}, {"subtema": "5.3.4 Modelo est\u00e1ticos.."}, {"subtema": "5.3.5. An\u00e1lise de Punto de Traballo."}, {"subtema": "5.3.6. Circu\u00edtos de Polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.7 O transistor de efecto campo como resistencia."}, {"subtema": "5.3.8 O transistor de efecto campo como interruptor."}, {"subtema": "5.4 Amplificadores de pequeno sinal con transistores bipolares e FET"}], "temas": [{"tema": "5. Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos semiconductores. Amplificadores de pequeno sinal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Aspectos xerais sobre simulaci\u00f3n electr\u00f3nica."}, {"subtema": "6.2 Introducci\u00f3n \u00f3 an\u00e1lise de circuitos electr\u00f3nicos."}, {"subtema": "6.3 Exemplos :"}, {"subtema": "Amplificadores diferenciais e de instrumentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Filtros anal\u00f3xicos activos e pasivos."}, {"subtema": "Sensores e transductores."}, {"subtema": "Optoelectr\u00f3nica"}, {"subtema": "Convertidores AD/DA"}], "temas": [{"tema": "6.T\u00e9cnicas de an\u00e1lises e simulaci\u00f3n de circu\u00edtos electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecer o funcionamento dos principais compo\u00f1entes electr\u00f3nicos. Analizar de forma pr\u00e1ctica (simulaci\u00f3n e montaxes reais) e te\u00f3rica circu\u00edtos electr\u00f3nicos b\u00e1sicos. Manexo basico dos equipos de medida (osciloscopio e pol\u00edmetro) e de alimentaci\u00f3n (xerador de sinal e fonte de alimentaci\u00f3n). Manexo basico do software para a simulaci\u00f3n de circu\u00edtos electr\u00f3nicos.", "nombre_asignatura": "FUNDAMENTOS DE ELECTR\u00d3NICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703012"}}
{"codigo": "730G03012", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios de teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Elementos dos circuitos"}, {"subtema": "Asociaci\u00f3n de elementos"}, {"subtema": "Formas de onda"}, {"subtema": "An\u00e1lise por correntes de malla"}, {"subtema": "An\u00e1lise por tensi\u00f3ns de n\u00f3"}, {"subtema": "Teoremas dos circuitos"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en corrente continua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "An\u00e1lise de circuitos en r\u00e9xime permanente senoidal"}, {"subtema": "Potencia e enerx\u00eda en r\u00e9ximen permanente senoidal"}, {"subtema": "Teoremas en r\u00e9ximen permanente senoidal"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en corrente alterna"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeralidades"}, {"subtema": "Circuitos trif\u00e1sicos equilibrados e desequilibrados"}, {"subtema": "Potencia en circuitos trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "Medida da potencia en circuitos trif\u00e1sicos"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos trif\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Circuitos de primer orde"}, {"subtema": "Circuitos de segundo orde"}, {"subtema": "Transformada de Laplace"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en r\u00e9ximen transitorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Circuitos magn\u00e9ticos e conversi\u00f3n de enerx\u00eda"}, {"subtema": "Principios xerais das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00f3 funcionamento das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia se estudia o an\u00e1lise de circuitos el\u00e9ctricos, e una breve introducci\u00f3n ao funcionamiento das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas.", "nombre_asignatura": "FUNDAMENTOS DA ELECTRICIDADE", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}, {"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703011"}}
{"codigo": "730G03011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de primeira orde. Ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde superior. Transformada de Laplace. Ecuaci\u00f3ns definidas por series. Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais. Variable complexa."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na Memoria de verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. Orde dunha ecuaci\u00f3n diferencial. Clasificaci\u00f3n. Tipos de soluci\u00f3ns: soluci\u00f3n xeral e soluci\u00f3n particular. Ecuaci\u00f3n diferencial dun feixe de curvas planas. Consideraci\u00f3ns xeom\u00e9tricas: Curvas isoclinas e curvas integrais. Soluci\u00f3ns singulares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n as ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teorema de existencia e unicidad da soluci\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns de variables separadas. Traxectorias Ortogonales e isogonales. Coordenadas cartesianas e polares. Ecuaci\u00f3ns reducibles a unha de variables separadas. Ecuaci\u00f3ns homox\u00e9neas. Ecuaci\u00f3ns reducibles a homox\u00e9neas. Ecuaci\u00f3ns diferenciais exactas. Factores integrantes. Relaci\u00f3n funcional entre factores integrantes. Factores Integrantes funci\u00f3ns dun s\u00f3 argumento. Ecuaci\u00f3ns lineais. Propiedade fundamental das ecuaci\u00f3ns lineais. Ecuaci\u00f3n de Bernoulli. Ecuaci\u00f3n de Ricatti. Aplicaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas. Ecuaci\u00f3ns de primeira orde non lineais en y. Ecuaci\u00f3ns resolubles en y, resolubles en x, en y. Ecuaci\u00f3n de Lagrange. Ecuaci\u00f3n de Clairaut. Interpretaci\u00f3n xeom\u00e9trica das soluci\u00f3ns singulares. Envolvente dun feixe de curvas. Traxectorias dun feixe de curvas planas."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de primeira orde."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns Xerais. X\u00e9nese das ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde n. Teorema de existencia e unicidad da soluci\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de ecuaci\u00f3ns cuxo orde pode rebaixarse: ecuaci\u00f3ns nas que falta a e, ecuaci\u00f3ns nas que falta a e e as s\u00faas primeiras derivadas; ecuaci\u00f3ns nas que falta a x, ecuaci\u00f3ns nas que falta a e e a x, Ecuaci\u00f3ns diferenciais en 2 derivadas. Ecuaci\u00f3ns homog\u00e9neas en e, e;.. e . Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais de orde n. Definici\u00f3ns. Concepto de Operador lineal. Propiedades do operador. Teoremas sobre as soluci\u00f3ns particulares da ecuaci\u00f3n incompleta. Ecuaci\u00f3n homog\u00e9nea e non homog\u00e9nea. Condici\u00f3n de dependencia das soluci\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais homog\u00e9neas con coeficientes constantes. Forma da integral xeneral da ecuaci\u00f3n homog\u00e9nea. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. Soluci\u00f3n xeral da ecuaci\u00f3n completa."}, {"subtema": "M\u00e9todos para integrar as ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais completas. M\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes. Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes no caso de ter un n\u00famero insuficiente de soluci\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "F\u00f3rmula de Liouville Ostrogradski."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais con coeficientes constantes. Matriz de Vandermonde. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. C\u00e1lculo de ra\u00edces. Tipos de ra\u00edces: distintas (reais e complexas) e m\u00faltiples (reais e complexas). Resoluci\u00f3n Ecuaci\u00f3n completa. M\u00e9todos: 1 \u00ba Variaci\u00f3n das constantes. 2\u00ba Segundo a forma de x)."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais con coeficientes variables. Ecuaci\u00f3n de Euler."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde superior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformada de Laplace. Algunhas transformadas inmediatas. Teorema de existencia: condici\u00f3n suficiente. Propiedades."}, {"subtema": "Transformada Inversa. Primeiro Teorema de desprazamento."}, {"subtema": "Derivada e integrais de transformadas. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Convoluci\u00f3n de funci\u00f3ns e produto de transformadas."}], "temas": [{"tema": "Transformada de Laplace"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. Soluci\u00f3ns por Series de Potencias para ecuaci\u00f3ns de primeira orde."}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns anal\u00edticas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de Legendre."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de Hermite."}, {"subtema": "Puntos singulares."}, {"subtema": "Soluci\u00f3n ao redor dun punto singular."}, {"subtema": "Resumo e casos particulares. 4.8. Ecuaci\u00f3n de Bessel."}, {"subtema": "Propiedades das funci\u00f3ns de Bessel."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns modificadas de Bessel."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns Ber, bei, ker, kei."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns definidas por series"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese dos sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. Condici\u00f3ns de Integrabilidad."}, {"subtema": "M\u00e9todos de Integraci\u00f3n dos sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. M\u00e9todo de reduces ou de eliminaci\u00f3n. M\u00e9todos baseados no uso do operador D. M\u00e9todos baseados no uso da Transformada de Laplace."}, {"subtema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais. Teorema de existencia e soluci\u00f3ns dos sistemas homox\u00e9neos. Matriz fundamental. Soluci\u00f3n do sistema non homox\u00e9neo. M\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes."}, {"subtema": "M\u00e9todos de reduci\u00f3n de sistemas de orde superior a un. Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais homox\u00e9neos con coeficientes constantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais lineais e case-lineais. Ecuaci\u00f3n funcional. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais de primeira orde. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais de primeira orde. Ecuaci\u00f3ns homox\u00e9neas. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais con m\u00e1is de duas variables independentes. C\u00e1lculo de superficies ortogonais."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns complexas de variable complexa. Potencias, logaritmos, exponenciais, funci\u00f3ns trigonom\u00e9tricas. L\u00edmites das funci\u00f3ns complexas. Derivada dunha funci\u00f3n complexa nun punto. Ecuaci\u00f3ns de Cauchy Riemann. Funci\u00f3ns anal\u00edticas ou holomorfas. Funci\u00f3ns harm\u00f3nicas."}], "temas": [{"tema": "Variable complexa"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia pretende presentar de forma rigorosa todos os m\u00e9todos cl\u00e1sicos para resolver ecuaci\u00f3ns diferenciais, tanto ordinarias como en derivadas parciais. Tam\u00e9n se presentar\u00e1n as situaci\u00f3ns f\u00edsicas que conducen \u00e1 formulaci\u00f3n das devanditas ecuaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}, {"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703010"}}
{"codigo": "730G03010", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado do concepto de empresa, marco institucional e xur\u00eddico da empresa. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de organizaci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A empresa como sistema."}, {"subtema": "Marco institucional e xur\u00eddico."}, {"subtema": "Direcci\u00f3n funcional da empresa."}, {"subtema": "Estratexia empresarial."}, {"subtema": "Funci\u00f3n de produci\u00f3n."}, {"subtema": "Funci\u00f3n financeira."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto de empresa"}, {"subtema": "O contexto sociecon\u00f3mico empresarial"}, {"subtema": "Os obxectivos empresariais"}, {"subtema": "O empresario. Formas xur\u00eddicas"}, {"subtema": "O tama\u00f1o empresarial"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A organizaci\u00f3n da empresa"}, {"subtema": "Estruturas organizativas b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Estruturas orientadas a proxectos"}, {"subtema": "An\u00e1lise de estruturas organizativas: O modelo de Mintzberg"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: A Organizaci\u00f3n da  Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Carteira de Negocios da Empresa: Campo de Actividades"}, {"subtema": "Estratexias no campo de Actividades"}, {"subtema": "A cadea de valor"}, {"subtema": "Ciclo de Vida do Produto"}, {"subtema": "Matrices de Actividades"}, {"subtema": "Ciclo de vida da organizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Empresa e Producto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto xeral de mercadotecnia"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n: A Mercadotecnia Estrat\u00e9xica"}, {"subtema": "Execuci\u00f3n e Control: A Mercadotecnia Operativa"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: A Empresa e o Sistema de Marketing"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto xeral de produci\u00f3n"}, {"subtema": "Estudo de Custos"}, {"subtema": "Just in Time"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: La Empresa e o Sistema de Producci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e Campo de Aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise do Negocio e o seu \u00c1mbito"}, {"subtema": "Os estados financeiros: Reflexo das Actividades da Empresa"}, {"subtema": "A An\u00e1lise Financeira e Econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: An\u00e1lise dos Estados Financeieros"}]}], "coordinadores": [{"email": "g.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Feijoo, Gerardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "A asignatura persegue o desenvolvemento por parte de alumno dunha visi\u00f3n global das actividades das empresas; que sexa capaz de detectar, analizar e proporcionar soluci\u00f3ns a problemas reais das empresas baixo unha perspectiva sist\u00e9mica e xeral. Ofr\u00e9cese deste xeito un enfoque de aplicaci\u00f3n xeneralizado por riba de plantexamentos espec\u00edficos, congruentes co amplo espectro de adaptaci\u00f3n funcional dos profesionais da \u00e1rea de Enxe\u00f1er\u00eda Industrial.", "nombre_asignatura": "XESTI\u00d3N EMPRESARIAL", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}, {"email": "g.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Feijoo, Gerardo"}, {"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703018"}}
{"codigo": "730G03018", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos principios b\u00e1sicos da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda. C\u00e1lculo de canalizaci\u00f3ns, canles e sistemas de flu\u00eddos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a mec\u00e1nica de fluidos. Leis da conservaci\u00f3n de mec\u00e1nica de fluidos. Conceptos b\u00e1sicos da cinem\u00e1tica de fluidos. Conceptos de an\u00e1lise dimensional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n a mec\u00e1nica de fluidos. Conceptos da capa l\u00edmite e turbulencia. Fluxos unidireccionais e en conductos. Aplicaci\u00f3ns a problemas de interese na enxe\u00f1ar\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Os seguintes bloques ou temas desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u00b7 Obxecto e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "\u00b7 S\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases"}, {"subtema": "\u00b7 Clasificaci\u00f3n dos tipos principais de fluxos: laminar/turbulento, compresible/incompresible, interno/externo, ideal/viscoso"}, {"subtema": "\u00b7 Campos de aplicaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u00b7 Relaci\u00f3ns con outras ciencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Definici\u00f3ns e hip\u00f3teses b\u00e1sicas"}, {"subtema": "\u00b7 Os flu\u00eddos como medios continuos"}, {"subtema": "\u00b7 Hip\u00f3teses do equilibrio termodin\u00e1mico local"}, {"subtema": "\u00b7 Magnitudes flu\u00eddas"}, {"subtema": "\u00b7 Concepto de part\u00edcula flu\u00edda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Forzas no seo dun flu\u00eddo"}, {"subtema": "\u00b7 Forzas de volume e forzas m\u00e1sicas."}, {"subtema": "\u00b7 Forzas de superficie. Tensor de esforzos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tIntroducci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fluidost\u00e1tica I"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n xeneral da fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns que han de cumprir as forzas m\u00e1sicas para que o flu\u00eddo poida estar en repouso."}, {"subtema": "\u2022 A ecuaci\u00f3n da fluidost\u00e1tica no caso de que as forzas m\u00e1sicas deriven dun potencial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fluidost\u00e1tica II"}, {"subtema": "\u2022 Hidrost\u00e1tica. Aplicaci\u00f3ns (principio de Pascal, man\u00f3metros...)"}, {"subtema": "\u2022 Forzas hidrost\u00e1ticas sobre superficies s\u00f3lidas"}, {"subtema": "\u2022 Principio de Arqu\u00edmedes"}, {"subtema": "\u2022 Estabilidade de corpos mergullados e flotantes"}, {"subtema": "\u2022 Movemento de corpo r\u00edxido"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.\tFluidost\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Sistemas de referencia de Lagrange e Euler"}, {"subtema": "\u2022 Tipos particulares de movementos flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Representaci\u00f3n e visualizaci\u00f3n de fluxos: senllas, traxectorias, trazas, li\u00f1as flu\u00eddas e li\u00f1as de corrente"}, {"subtema": "\u2022 Concepto de derivada substancial"}, {"subtema": "\u2022 Vector aceleraci\u00f3n dunha particula flu\u00edda"}, {"subtema": "\u2022 Tensor gradiente de velocidade"}, {"subtema": "\u2022 Descomposici\u00f3n e interpretaci\u00f3n f\u00edsica do tensor"}, {"subtema": "\u2022 Vorticidad"}, {"subtema": "\u2022 Teorema do transporte de Reynolds"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.\tCinem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conservaci\u00f3n da masa"}, {"subtema": "\u2022 Os modelos flu\u00eddos e as leis de conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Principio de conservaci\u00f3n da masa: Ecuaci\u00f3n de continuidade"}, {"subtema": "\u2022 Formas integral e diferencial da ecuaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Simplificaci\u00f3n para o caso con movemento estacionario e/ou incompresible"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n de cantidade de movemento"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de cantidade de movemento en forma integral"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de cantidade de movemento en forma diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Caso con viscosidad constante"}, {"subtema": "\u2022 Simplificaci\u00f3n para o caso de fluxo incompresible"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda mec\u00e1nica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Primeira lei da termodin\u00e1mica nun volume de control"}, {"subtema": "\u2022 A ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma integral"}, {"subtema": "\u2022 A ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda interna. Caso de Flu\u00eddos de densidad constante"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da entrop\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O sistema completo de ecuaciones de Navier-Stokes"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns iniciais e de contorno"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "An\u00e1lise de casos de movemento unidireccional de flu\u00eddos incompresibles que admiten soluci\u00f3n exacta"}, {"subtema": "\u2022 Simplificaci\u00f3n das ecuaciones"}, {"subtema": "\u2022 Corrente de Couette"}, {"subtema": "\u2022 Corrente de Hagen-Poiseuille bidimensional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.\tEcuaci\u00f3ns fundamentais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise dimensional"}, {"subtema": "\u2022 Obxecto e aplicaci\u00f3ns da an\u00e1lise dimensional"}, {"subtema": "\u2022 Principio de homogeneidad dimensional"}, {"subtema": "\u2022 Teorema Pi de Buckingham"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Adimensionalizaci\u00f3n das ecuaciones xerais"}, {"subtema": "\u2022 O proceso de adimensionalizar"}, {"subtema": "\u2022 Os par\u00e1metros adimensionales importantes en mec\u00e1nica de flu\u00eddos: Strouhal, Euler, Mach e cavitaci\u00f3n, Reynolds, Froude, Prandtl"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Modelos adimensionales"}, {"subtema": "\u2022 Semellanza f\u00edsica e modelado en Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns para a semellanza"}, {"subtema": "\u2022 Semellanza f\u00edsica parcial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.\tAn\u00e1lisis dimensional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns de fluxo ideal"}, {"subtema": "\u2022 Obtenci\u00f3n das ecuaciones de Euler a partir das de Navier-Stokes"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns iniciais e de contorno"}, {"subtema": "\u2022 Movementos isentr\u00f3picos e homentr\u00f3picos"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de Euler-Bemouilli"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de Bernouilli"}, {"subtema": "\u2022 Magnitudes de remanso"}, {"subtema": "\u2022 Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas da ecuaci\u00f3n de Bernouilli:sonda de Pitot, tubo de Venturi, efecto Venturi."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.\tFluidos ideais: Ecuaci\u00f3ns de Euler e Bernouilli"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Forzas sobre corpos no seo de flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Forza de resistencia: Resistencia de presi\u00f3n e fricci\u00f3n, concepto de corpo fuselado."}, {"subtema": "\u2022 Conceptos b\u00e1sicos de capa l\u00edmite"}, {"subtema": "\u2022 Corpos romos e fuselados. Desprendemento de capa l\u00edmite. Paradoxa de d\u2019Alembert."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Fluxos externos e capa l\u00edmite"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Fluxos en conductos"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga: Ecuaci\u00f3n de Bernouilli xeneralizada"}, {"subtema": "\u2022 Coeficiente de fricci\u00f3n. Diagrama de Moody"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga locais. Coeficientes K de varias singularidades."}, {"subtema": "\u2022 Redes de tuber\u00eda en serie e paralelo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Fluxos internos: Perdas de carga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 1. Calibraci\u00f3n dun Venturi"}, {"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 2. Distribuci\u00f3n de presi\u00f3ns ao redor dun cilindro"}, {"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 3. Perdas de carga"}, {"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 4. Capa l\u00edmite nunha placa plana"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A mec\u00e1nica de flu\u00eddos debe ser considerada como unha asignatura b\u00e1sica na formaci\u00f3n dun enxe\u00f1eiro industrial. Neste curso o alumno estudar\u00e1 os conceptos fundamentais de cinem\u00e1tica e est\u00e1tica de flu\u00eddos, chegar\u00e1 a entender o significado das ecuaciones de Navier-Stokes tanto en forma integral como diferencial, comprender\u00e1 a necesidade e aprender\u00e1 a simplificar estas ecuaciones e estudar\u00e1 o movemento de flu\u00eddos, a teor\u00eda da capa l\u00edmite e a turbulencia.", "nombre_asignatura": "MEC\u00c1NICA DE FLU\u00cdDOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}, {"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "abraham.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Garcia, Abraham"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703017"}}
{"codigo": "730G03017", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e aplicaci\u00f3n de tecnolox\u00edas ambientais e sustentabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1ticas da contaminaci\u00f3n do aire, agua e solo. Aspectos legais, fontes, par\u00e1metros indicadores. Control da contaminaci\u00f3n e sistemas"}, {"subtema": "de eliminaci\u00f3n e de recuperaci\u00f3n de contaminantes. Tratamentos de vertidos l\u00edquidos: ARU e ARI. Par\u00e1metros e sistemas de tratamento de RSU e RSI."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n ambiental da industria e sostenibilidad. Estudios de Impacto Ambiental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha de memoria de verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "1.2. Composici\u00f3n dos residuos urbanos"}, {"subtema": "1.3. Tratamento e eliminaci\u00f3n dos residuos urbanos: Incineradoras con recuperaci\u00f3n de enerx\u00eda e Centros de Reciclaxe e Compostaxe"}, {"subtema": "1.4. Vertedoiros"}, {"subtema": "1.5. Lexislaci\u00f3n Ambiental aplicable: Local, auton\u00f3mica, estatal e europea"}], "temas": [{"tema": "1. RESIDUOS: Residuos Urbanos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Categor\u00edas de residuos industriais: Segundo a actividade que os xera, Segundo a s\u00faa perigosidade."}, {"subtema": "2.2. Clasificaci\u00f3n de residuos perigosos: LER"}, {"subtema": "2.3.Tratamentos de residuos industriais: Minimizaci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n e reciclaxe na industria."}, {"subtema": "2.4. Outros tratamentos aplicados:"}, {"subtema": "Procesos f\u00edsicos;"}, {"subtema": "Neutralizaci\u00f3n;"}, {"subtema": "Inertizaci\u00f3n: encapsulaci\u00f3n, solidificaci\u00f3n; Tratamentos f\u00edsico-qu\u00edmicos: intercambio i\u00f3nico;"}, {"subtema": "Tratamentos t\u00e9rmicos: Pir\u00f3lise, Plasma, Incineraci\u00f3n catal\u00edtica e Incineraci\u00f3n baixo condici\u00f3ns especiais."}, {"subtema": "4.5. Lexislaci\u00f3n Ambiental aplicable: Local, auton\u00f3mica, estatal e europea(equipos)"}], "temas": [{"tema": "2. RESIDUOS: Residuos Industriais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Meteorolox\u00eda da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9ric"}, {"subtema": "4.2. Composici\u00f3n da atmosfera"}, {"subtema": "4.3. Qu\u00edmica da Troposfera. Contaminantes atmosf\u00e9ricos"}, {"subtema": "4.4. Cntrol das emisi\u00f3ns industriais ao aire (equipos)"}], "temas": [{"tema": "3. CONTAMINACI\u00d3N ATMOSF\u00c9RICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Contaminantes e par\u00e1metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "4.2. Obxectivos da caracterizaci\u00f3n dunha auga residual. Par\u00e1metros de caracterizaci\u00f3n de augas residuais. Toma de mostra: Puntual composta e continua"}], "temas": [{"tema": "4. AUGAS RESIDUAIS:Introducci\u00f3n e tipos de augas residuais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Que \u00e9 unha EDAR?."}, {"subtema": "5.2. Pretratamento: desbaste e desareado. Obxectivos e par\u00e1metros de dese\u00f1o"}, {"subtema": "5.3. Tratamento 1\u00ba"}, {"subtema": "5.4. Procesos de mellora: Coagulaci\u00f3n e floculaci\u00f3n. Par\u00e1metros de dese\u00f1o"}, {"subtema": "5.5. Tratamento 2\u00ba."}, {"subtema": "5.6. Tratamentos naturais de depuraci\u00f3n de augas: Tratamentos de aplicaci\u00f3n ao terreo. Lagoas e filtros de fluxo superficial e subsuperficial."}, {"subtema": "5.7. Tratamento 3\u00ba."}, {"subtema": "5.8. Lexislaci\u00f3n Ambiental aplicable: Local, auton\u00f3mica, estatal e europea"}], "temas": [{"tema": "5. AUGAS RESIDUAIS: Tratamentos nunha EDAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Os riscos ambientais na empresa"}, {"subtema": "6.2. Contaminaci\u00f3n gradual e accidental"}, {"subtema": "6.3. An\u00e1lise do ciclo vital dun produto (ACV)"}, {"subtema": "6.4. Sistemas de xesti\u00f3n ambiental: ISO 14000."}], "temas": [{"tema": "6. XESTI\u00d3N DOS PROBLEMAS AMBIENTAIS NA EMPRESA"}]}], "coordinadores": [{"email": "almudena.filgueira.vizoso@udc.es", "nombre": "Filgueira Vizoso, Almudena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado co\u00f1ecer e identificar a problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n do aire, auga e chan. Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, tratamentos de verteduras l\u00edquidas: ARU e ARI. e sistemas de tratamento de RSU e RSI. Os aspectos legais e de xesti\u00f3n ambiental na empresa permitir\u00e1n a s\u00faa aplicaci\u00f3n no mundo laboral.", "nombre_asignatura": "ENXE\u00d1AR\u00cdA MEDIOAMBIENTAL", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "almudena.filgueira.vizoso@udc.es", "nombre": "Filgueira Vizoso, Almudena"}, {"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}, {"email": "pablo.ligero@udc.es", "nombre": "Ligero Mart\u00ednez - Risco, Pablo"}, {"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}, {"email": "isabel.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Bola\u00f1os, Isabel"}, {"email": "m.soto@udc.es", "nombre": "Soto Casti\u00f1eira, Manuel"}, {"email": "alberto.de.vega@udc.es", "nombre": "Vega Martin, Alberto de"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703009"}}
{"codigo": "730G03009", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios da Termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "Fundamentos de procesos e m\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}, {"subtema": "Campo el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico"}, {"subtema": "Electromagnetismo"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de Maxwell"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Propiedades t\u00e9rmicas da materia."}, {"subtema": "TEMA 2. Principio cero da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "TEMA 3. Calor e traballo. Primeiro principio da Termodin\u00e1mica."}, {"subtema": "TEMA 4. Procesos de transmisi\u00f3n de calor."}, {"subtema": "TEMA 5. Transformaci\u00f3ns en sistemas termodin\u00e1micos. Aplicacions do primeiro principio."}, {"subtema": "TEMA 6. Reversibilidade dos procesos. Segundo principio da Termodin\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "TERMODIN\u00c1MICA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7. Campo el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "TEMA 8. Potencial el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "TEMA 9. Aplicaci\u00f3ns electrost\u00e1ticas"}, {"subtema": "TEMA 10. Corrente el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "TEMA 11. Magnetost\u00e1tica. Forzas sobre cargas en movemento."}, {"subtema": "TEMA 12. Campos magn\u00e9ticos xerados por correntes."}, {"subtema": "TEMA 13. Propiedades magn\u00e9ticas da materia."}, {"subtema": "TEMA 14. Inducci\u00f3n electromagn\u00e9tica."}, {"subtema": "TEMA 15. Circuitos de corrente alterna."}, {"subtema": "TEMA 16. Ecuacions de Maxwell."}], "temas": [{"tema": "INTERACCIONS ELECTROMAGNETICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.tobar@udc.es", "nombre": "Tobar Vidal, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Leis xerais da termodin\u00e1mica e o electromagnetismo, as\u00ed como a s\u00faa aplicaci\u00f3n na resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda.", "nombre_asignatura": "F\u00cdSICA II", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}, {"email": "jose.amado.paz@udc.es", "nombre": "Amado Paz, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "emilio.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Otero, Emilio"}, {"email": "maria.jose.tobar@udc.es", "nombre": "Tobar Vidal, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703008"}}
{"codigo": "730G03008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3ns de frecuencias."}, {"subtema": "Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Medidas caracter\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n estat\u00edstica dunha variable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vectores estat\u00edsticos."}, {"subtema": "Regresi\u00f3n lineal."}, {"subtema": "Correlaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n estat\u00edstica de varias variables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais."}, {"subtema": "Definici\u00f3n axiom\u00e1tica de Kolmogorov."}, {"subtema": "Asignaci\u00f3n de probabilidades: regla de Laplace."}], "temas": [{"tema": "Probabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de probabilidade condicionada."}, {"subtema": "Independencia de sucesos."}, {"subtema": "Teoremas do producto, da probabilidad total e de Bayes."}], "temas": [{"tema": "Probabilidade condicionada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de variable aleatoria unidimensional."}, {"subtema": "Variables aleatorias discretas e continuas."}, {"subtema": "Transformaci\u00f3n de variables aleatorias."}, {"subtema": "Medidas caracter\u00edsticas dunha variable aleatoria. Desigualdade de Tchebychev."}], "temas": [{"tema": "Variables aleatorias unidimensionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables aleatorias discretas notables: Distribuci\u00f3n uniforme discreta. Distribuci\u00f3n de Bernoulli. Distribuci\u00f3n binomial. Distribuci\u00f3n xeom\u00e9trica. Distribuci\u00f3n binomial negativa. Distribuci\u00f3n de Poisson. Distribuci\u00f3n Hiperxeom\u00e9trica"}], "temas": [{"tema": "Distribuci\u00f3ns notables discretas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables aleatorias continuas notables: normal. O teorema central do  l\u00edmite. Aproximaci\u00f3n entre distribuci\u00f3ns. Distribuci\u00f3n chi-cuadrado de Pearson. Distribuci\u00f3n t de Student. Distribuci\u00f3n F de Fisher-Snedecor."}], "temas": [{"tema": "Distribuci\u00f3ns notables continuas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerales. Mostraxe. Xeraci\u00f3n de variables aleatorias. Concepto de estimador puntual. A distribuci\u00f3n no muestreo dun estimador puntual."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 inferencia estat\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades dos estimadores. M\u00e9todos de obtenci\u00f3n de estimadores. Estimador puntual da media. Estimador puntual da varianza. Estimador puntual dunha proporci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Estimaci\u00f3n puntual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de intervalo de confianza. Intervalos de confianza para a media. Intervalo de confianza para a varianza. Intervalo de confianza para unha proporci\u00f3n. Intervalos de confianza para a diferencia de medias. Intervalo de confianza para o cociente de varianzas. Intervalo de confianza para a diferencia de proporci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerales. Nivel cr\u00edtico e nivel de significaci\u00f3n dun contraste. Potencia dun contraste. Procedimento xeneral de contrastes de hip\u00f3tese. Contrastes para la media. Contraste para la varianza. Contraste para unha proporci\u00f3n. Contrastes para a diferencia de medias. Contraste para o cociente de varianzas. Contraste para a diferencia de proporci\u00f3ns. Contrastes de posici\u00f3n. Contrastes de bondad de axuste. Contrastes de independencia. Contrastes de homoxeneidade."}], "temas": [{"tema": "Contrastes de hip\u00f3tese."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Metodolox\u00eda Seis Sigma. Principais ferramentas do control estat\u00edstico da calidade."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n ao control estat\u00edstico da calidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "salvador.naya@udc.es", "nombre": "Naya Fernandez, Salvador"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresaMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia introduce os conceptos b\u00e1sicos da an\u00e1lise estat\u00edstica de datos, desde a an\u00e1lise exploratoria (incluindo as principais ferramentas gr\u00e1ficas) ata a inferencia estat\u00edstica, pasando pola introducci\u00f3n \u00e1 probabilidade, o concepto de variable aleatoria e as ferramentas fundamentais do control estat\u00edstico da calidade, enfocando a s\u00faa docencia para a resoluci\u00f3n de problemas pr\u00e1cticos en enxe\u00f1ar\u00eda industrial.", "nombre_asignatura": "ESTAT\u00cdSTICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "ines.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Cal, In\u00e9s"}, {"email": "laura.borrajo@udc.es", "nombre": "Borrajo L\u00f3pez, Laura"}, {"email": "ricardo.cao@udc.es", "nombre": "Cao Abad, Ricardo"}, {"email": "ignacio.garcia.jurado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Jurado, Ignacio"}, {"email": "salvador.naya@udc.es", "nombre": "Naya Fernandez, Salvador"}, {"email": "alejandro.quintela@udc.es", "nombre": "Quintela Del Rio, Alejandro"}, {"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}, {"email": "jose.vilarf@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Jose Antonio"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703005"}}
{"codigo": "730G03005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Conceptos b\u00e1sicos de Qu\u00edmica"}, {"subtema": "-Termoqu\u00edmica; Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"}, {"subtema": "-Equilibrio Qu\u00edmico; Electroqu\u00edmica"}, {"subtema": "-Principios de Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}, {"subtema": "-Bases da Qu\u00edmica Industrial: balances de materia"}, {"subtema": "-Principios de An\u00e1lise Instrumental"}, {"subtema": "-Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica e Org\u00e1nica aplicadas \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios fundamentais de Qu\u00edmica. \u00c1tomo: modelo mecanocu\u00e1ntico. T\u00e1boa peri\u00f3dica e propiedades peri\u00f3dicas. Ligaz\u00f3n qu\u00edmica: tipos de ligaz\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Conceptos b\u00e1sicos de Qu\u00edmica Xeral:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: primeiro principio da termodin\u00e1mica. Calores de reacci\u00f3n, entalp\u00eda. Termoqu\u00edmica: ley de Hess. Calorimetr\u00eda. Segundo principio da termodin\u00e1mica: entrop\u00eda. Terceiro principio da termodin\u00e1mica: espontaneidade da reacci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Termoqu\u00edmica:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidade de reacci\u00f3n. Ecuaci\u00f3n de velocidade. Determinaci\u00f3n de velocidades. Orde de reacci\u00f3n. Teor\u00edas das colisiones e do estado de transici\u00f3n. Enerx\u00eda de activaci\u00f3n. Mecanismos de reacci\u00f3n. Cat\u00e1lisis: catalizadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Cin\u00e9tica Qu\u00edmica:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza do equilibrio qu\u00edmico. Constante de equilibrio: aplicaci\u00f3ns. Equilibrios heterox\u00e9neos. Factores que afectan o equilibrio: principio de le Chatelier. Relaci\u00f3n entre constantes de equilibrio. Efecto da temperatura sobre a constante de equilibrio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-  Equilibrio Qu\u00edmico en fase gasosa:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns acedo-base. Disociaci\u00f3n da agua. Concepto de pH: determinaci\u00f3n. Disociaci\u00f3n de acedos e bases. Propiedades acedo-base das sales. Reacci\u00f3ns acedo-base. Disoluci\u00f3ns amortiguadoras. Valoraci\u00f3ns acedo-base: indicadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Equilibrio acedo-base:"}, {"tema": "."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de axuste de ecuaci\u00f3ns redox. Fundamentos electroqu\u00edmicos: pilas galv\u00e1nicas. Enerx\u00eda libre e voltaxe da pila. Ecuaci\u00f3n de Nernst. Volumetr\u00edas redox."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Equilibrios de oxidaci\u00f3n-reduci\u00f3n (redox):"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pilas comerciais primarias e acumuladores. Pilas de combustible. Celdas electrol\u00edticas. Aplicaci\u00f3ns industriais da electrolisis: electrodeposici\u00f3n. Corrosi\u00f3n met\u00e1lica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Aplicaci\u00f3ns da electroqu\u00edmica:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Qu\u00edmica anal\u00edtica: concepto e divisi\u00f3n. Clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos de an\u00e1lise cuantitativa.  M\u00e9todos instrumentais de an\u00e1lise: clasificaci\u00f3n. Par\u00e1metros de validaci\u00f3n dun m\u00e9todo anal\u00edtico. Avaliaci\u00f3n de resultados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Principios de An\u00e1lise instrumental:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nomenclatura. Grupos funcionais. Series hom\u00f3logas. Isomer\u00eda. Determinaci\u00f3n de estruturas moleculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Principios de Qu\u00edmica Org\u00e1nica:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n. Hidrocarburos saturados: nomenclatura, fontes, s\u00ednteses e propiedades. Alquenos e alquinos: estrutura, nomenclatura, s\u00edntese e propiedades. Compostos arom\u00e1ticos: estrutura, nomenclatura, obtenci\u00f3n e propiedades. Benceno."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Hidrocarburos saturados, insaturados e arom\u00e1ticos:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compostos de grupos funcionais con ligaz\u00f3n sinxela: haloxenuros de alquilo, alcois, fenoles, \u00e9teres e aminas. Compostos de grupos funcionais con ligaz\u00f3ns m\u00faltiples: compostos carbonilo, acedos carbox\u00edlicos e os seus derivados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Outros compostos org\u00e1nicos:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materias primas que utiliza a industria qu\u00edmica. A enerx\u00eda na industria qu\u00edmica. Os procesos qu\u00edmicos: exemplos. Diagramas de fluxo. Os produtos qu\u00edmicos. Consideraci\u00f3ns ecol\u00f3xicas e medioambientais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Bases da Qu\u00edmica Industrial. Balances de materia:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carb\u00f3n. Petr\u00f3leo. Gas natural. Biomasa. Pol\u00edmeros naturais e sint\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Qu\u00edmica Org\u00e1nica aplicada \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metalurxia. Semicondutores. S\u00edntese industrial dun composto inorg\u00e1nico (industria do cloruro de sodio)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica aplicada \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda:"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.maria.fsolis@udc.es", "nombre": "Fernandez Solis, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "Materia de formaci\u00f3n b\u00e1sica de primeiro curso, na que se imparten os fundamentos da qu\u00edmica xeral, inorg\u00e1nica, org\u00e1nica e aplicada \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda", "nombre_asignatura": "QU\u00cdMICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.maria.fsolis@udc.es", "nombre": "Fernandez Solis, Jose Maria"}, {"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703007"}}
{"codigo": "730G03007", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos de ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese ou procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para a aplicaci\u00f3n da enxe\u00f1ar\u00eda de materiais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da ciencia de materiais (Tema 1-2)"}, {"subtema": "Estructura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaciones de fases e diagramas de equilibrio (Tema 3-7)"}, {"subtema": "Materiais e os seus tratamentos (Tema 10-11)"}, {"subtema": "Aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Outras propiedades dos materiais: propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia \u00e1 corrosi\u00f3n e o desgaste (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de materiais (Tema 8,9, 12-19)"}], "temas": [{"tema": "O temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na correspondente ficha da memoria de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva hist\u00f3rica dos materiais. Tipos de materiais en enxe\u00f1ar\u00eda. Influencia da estrutura nas propiedades dos materiais. Utilizaci\u00f3n e comportamento en servizo dos materiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Concepto de ciencia dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forzas interat\u00f3micas. Enerx\u00eda de enlace. Tipos de enlaces interat\u00f3micos: i\u00f3nico, covalente, met\u00e1lico e forzas de Van der Waals. Estrutura molecular: enlace e arranxos moleculares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Estrutura interna dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados cristalino e amorfo. Sistemas de cristalizaci\u00f3n. Redes e par\u00e1metros. Tipos principais: c\u00fabica centrada no corpo, c\u00fabica centrada nas caras e hexagonal compacta. Polimorfismo e alotrop\u00eda. Planos e direcci\u00f3ns cristalogr\u00e1ficas. \u00cdndices de Miller. Sistemas de deslizamento. Isotrop\u00eda e anisotrop\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Estrutura cristalina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos: puntuais, lineais ou dislocacions, superficiais. Efecto dos defectos no comportamento dos materiais. Estrutura granular. Formaci\u00f3n dos grans. Factores que infl\u00faen no tama\u00f1o de gran. Determinaci\u00f3n do tama\u00f1o de gran. Influencia do tama\u00f1o de gran sobre o comportamento mec\u00e1nico. Transformaci\u00f3n da estrutura granular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Imperfecci\u00f3ns ou defectos cristalinos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soluci\u00f3ns s\u00f3lidas: de substituci\u00f3n, inserci\u00f3n e ordenadas. Mecanismo de endurecemento por formaci\u00f3n de soluci\u00f3n s\u00f3lida e por ordenaci\u00f3n. Factores que infl\u00faen na formaci\u00f3n das soluci\u00f3ns s\u00f3lidas. Compostos de valencia normal e anormal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Constitu\u00edntes das aliaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagramas de equilibrio das aliaxes binarias. Obtenci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Regra das fases. Clasificaci\u00f3n dos diagramas segundo a sua solubilidad en estado l\u00edquido. Reacci\u00f3ns eut\u00e9ctica, perit\u00e9ctica e monot\u00e9ctica. Transformaci\u00f3ns en estado s\u00f3lido. Reacci\u00f3ns eutectoide, peritectoide e monotectoide. Difusi\u00f3n en estado s\u00f3lido. Mecanismos da difusi\u00f3n. Leis de Fick. Transformaci\u00f3ns difusivas e desplazativas. Diagramas ternarios: construci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Fen\u00f3menos de segregaci\u00f3n. Heteroxeneidade: menor, maior e estrutural."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Diagramas de equilibrio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dureza. Escalas de dureza. Acci\u00f3n dunha carga sobre un material: deformaci\u00f3ns el\u00e1sticas e pl\u00e1sticas. Acritude. Endurecemento por deformaci\u00f3n. Diagrama de tracci\u00f3n. L\u00edmite el\u00e1stico. Punto de fluencia. Carga de rotura. Tenacidade e resiliencia: temperatura de transici\u00f3n. Comportamento d\u00factil e fr\u00e1xil."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Propiedades mec\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ferro puro. Transformaci\u00f3ns alotr\u00f3picas do ferro. Diagrama metaestable e estable ferro-carbono. Aliaxes que se obte\u00f1en dos devanditos diagramas. Macroestrutura e microestrutura dos aceiros en estado recocido. Puntos cr\u00edticos dos aceiros: formas de determinaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Materiais f\u00e9rreos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cin\u00e9tica da transformaci\u00f3n da austenita. Curvas temperatura-tempo-transformaci\u00f3n (T.T.T.). Influencia de diversos factores sobre as curvas T.T.T.. Curvas de arrefriado continuo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. Descomposici\u00f3n isot\u00e9rmica da austenita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos tratamentos t\u00e9rmicos. Temple dos aceiros. Influencia de diversos factores no temple. Severidade de temple. Templabilidade. Medida da templabilidade. Revenido. Factores do revenido. Fraxilidades do revenido. Normalizado. Recocidos: tipos e clasificaci\u00f3n. Tratamentos isot\u00e9rmicos : recocido isot\u00e9rmico, austempering e martempering . Tratamentos termomec\u00e1nicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Tratamentos t\u00e9rmicos dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos mesmos. Cementaci\u00f3n. Mecanismo da cementaci\u00f3n. Tratamentos post-cementaci\u00f3n. Nitruraci\u00f3n. Mecanismo do endurecemento por nitruraci\u00f3n. Temple superficial. Outros tratamentos superficiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Tratamentos t\u00e9rmicos superficiais dos aceiros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diferentes formas de presentaci\u00f3n dos elementos de aliaxe nos aceiros. Influencia dos mesmos sobre a estrutura e propiedades dos aceiros. Clasificaci\u00f3n dos aceiros segundo a s\u00faa composici\u00f3n e segundo a s\u00faa utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. Clasificaci\u00f3n dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades sobre as fundici\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das fundici\u00f3ns en funci\u00f3n da microestrutura. Fundici\u00f3n branca: estrutura e propiedades. . Fundici\u00f3n gris: mecanismo de formaci\u00f3n, estrutura e propiedades Fundici\u00f3ns maleables, esferoidales e aleadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. Fundici\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aluminio puro: propiedades e utilizaci\u00f3n. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de aluminio :aliaxes para forxa e aliaxes para moldeo. Tratamento t\u00e9rmico de bonificado. Maduraci\u00f3n natural e artificial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. O aluminio e as s\u00faas aliaxes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cobre puro: variedades t\u00e9cnicas, propiedades e aplicaci\u00f3ns. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de cobre. Latones com\u00fans e aleados. Bronces com\u00fans, aleados e especiais. Tratamentos t\u00e9rmicos do cobre e as s\u00faas aliaxes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15. Aliaxes de cobre."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Titanio: propiedades e aplicaci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de titanio. Magnesio e aliaxes de magnesio. Aliaxes de esta\u00f1o. Aliaxes de n\u00edquel . Superaleacions . Outras aliaxes industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 16. Outras aliaxes met\u00e1licas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3ns estruturais fundamentais. Propiedades e aplicaci\u00f3ns. Vidros. O estado v\u00edtreo. Estrutura e propiedades do vidro. Refractarios: clasificaci\u00f3n. Fabricaci\u00f3n, propiedades e ensaios dos refractarios. Cementos: tipos e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17. Materiais cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura, clasificaci\u00f3n e tipolox\u00eda qu\u00edmica dos pol\u00edmeros. Degradaci\u00f3n e estabilizaci\u00f3n dos pol\u00edmeros. Comportamento tipo caucho e viscoel\u00e1stico. Propiedades dos pol\u00edmeros. Principais materiais pol\u00edmeros de aplicaci\u00f3n industrial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18. Materiais pol\u00edmeros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e constitu\u00edntes dos materiais compostos. Tecnolox\u00edas de fabricaci\u00f3n. Interfases. Propiedades e aplicaci\u00f3ns dos materiais compostos. Formig\u00f3n: tipos, caracter\u00edsticas e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 19. Materiais compostos"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Fundamentos da ciencia dos materiais. Estrutura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaci\u00f3ns de fases e diagramas de equilibrio; materiais e os seus tratamentos : aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos; outras propiedades dos materiais : propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia ao desgaste e \u00e1 corrosi\u00f3n ; selecci\u00f3n de materiais.", "nombre_asignatura": "CIENCIA DOS MATERIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "fernando.barbadillo@udc.es", "nombre": "Barbadillo Jove, Fernando"}, {"email": "carolina.camba@udc.es", "nombre": "Camba Fabal, Carolina"}, {"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703004"}}
{"codigo": "730G03004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Estructura dos computadores"}, {"subtema": "- Sistemas operativos"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n e almacenamento de datos"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1s redes de comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Algoritmos e programaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------------------------------------------------"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE  DID\u00c1CTICO  I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Medida da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.- Sistemas de numeraci\u00f3n usuais en Inform\u00e1tica"}, {"subtema": "1.2.1 Sistema de numeraci\u00f3n binario"}, {"subtema": "1.2.2 C\u00f3digos intermedios"}, {"subtema": "1.3.- Representaci\u00f3n de n\u00fameros enteiros"}, {"subtema": "1.3.1.- Representaci\u00f3n binaria sen signo"}, {"subtema": "1.3.2.- Representaci\u00f3n binaria signo-magnitude"}, {"subtema": "1.3.3.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 1"}, {"subtema": "1.3.4.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 2"}, {"subtema": "1.3.5.- Aritm\u00e9tica con enteiros"}, {"subtema": "1.3.6.- Representaci\u00f3n decimal BCD"}, {"subtema": "1.4.- Representaci\u00f3n de car\u00e1cteres"}, {"subtema": "1.4.1.- C\u00f3digo ASCII"}, {"subtema": "1.5.- Representaci\u00f3n de informaci\u00f3n anal\u00f3xica"}, {"subtema": "1.5.1.- Representaci\u00f3n de son"}, {"subtema": "1.5.2.- Representaci\u00f3n de imaxes"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Representaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Arquitectura Von Neumann e extensi\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2.- Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.1.- Tipos de Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.2.- Rendemento CPU-Memoria"}, {"subtema": "2.2.3.- Xerarqu\u00eda de memorias: memoria cach\u00e9"}, {"subtema": "2.3.- CPU (Unidade Central de Proceso)"}, {"subtema": "2.3.1.- A Unidade Aritm\u00e9tico-L\u00f3xica"}, {"subtema": "2.3.2.- A Unidade de Control"}, {"subtema": "2.3.3.- Rexistros da CPU"}, {"subtema": "2.4.- Sistemas de almacenamento masivo"}, {"subtema": "2.4.1.- Discos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "2.4.2.- Discos \u00f3pticos"}, {"subtema": "2.4.3.- Memorias de estado s\u00f3lido e USB"}, {"subtema": "2.5.- Conexi\u00f3ns e portos"}], "temas": [{"tema": "Tema  2:  Arquitectura  de  ordenadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Estrutura e funci\u00f3ns dun sistema operativo"}, {"subtema": "3.2.- Tipos de sistemas operativos"}, {"subtema": "3.3.- Xesti\u00f3n de recursos"}, {"subtema": "3.3.1.- Xesti\u00f3n de arquivos e directorios"}, {"subtema": "3.3.2.- Xesti\u00f3n do procesador"}, {"subtema": "3.3.3.- Xesti\u00f3n da memoria principal"}, {"subtema": "3.3.4.- Xesti\u00f3n de entrada/sa\u00edda"}, {"subtema": "3.3.5.- Xesti\u00f3n da seguridade"}], "temas": [{"tema": "Tema  3:  Sistemas  operativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Sistemas e medios de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.- Redes de comunicaci\u00f3n e topolox\u00edas de rede"}, {"subtema": "4.3.- Tipos de redes"}, {"subtema": "4.4.- Protocolos de rede"}, {"subtema": "4.5.- Internet e a web"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Redes de datos e Internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------------------------------------------------"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE DID\u00c1CTICO II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- A programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.1.- Fase de an\u00e1lise"}, {"subtema": "5.1.2.- Fase de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.3.- Fase de codificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.- Estrutura dun programa"}, {"subtema": "5.2.1.- Partes principais dun programa"}, {"subtema": "5.2.2.- Clasificaci\u00f3n das instruci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.2.3.- Elementos auxiliares dun programa"}, {"subtema": "5.3.- Descrici\u00f3n de programas"}, {"subtema": "5.3.1.- Pseudoc\u00f3digo"}, {"subtema": "5.3.2.- Organigramas de programa e sistema"}, {"subtema": "5.3.3.- Representaci\u00f3n das estruturas de control"}, {"subtema": "5.4.- Linguaxes de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4.1.- Linguaxe m\u00e1quina"}, {"subtema": "5.4.2.- Linguaxe ensambladora"}, {"subtema": "5.4.3.- Linguaxe de alto nivel"}, {"subtema": "5.4.4.- Tradutores de linguaxe"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Introduci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Descrici\u00f3n xeral"}, {"subtema": "6.2.- Estrutura dun programa en C"}, {"subtema": "6.3.- Tipos de datos, operadores e expresi\u00f3ns"}, {"subtema": "6.4.- Declaraci\u00f3n de variables e constantes"}, {"subtema": "6.5.- Entrada e sa\u00edda est\u00e1ndar"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Introduci\u00f3n a unha linguaxe de programaci\u00f3n: linguaxe C"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Expresi\u00f3ns l\u00f3xicas"}, {"subtema": "7.2.- Instruci\u00f3ns selectivas"}, {"subtema": "7.3.- Instruci\u00f3ns iterativas"}, {"subtema": "7.4.- Instruci\u00f3ns de salto"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Estruturas de control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Definici\u00f3n, declaraci\u00f3n e chamada de funci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.2.- O \u00e1mbito das variables"}, {"subtema": "8.3.- Paso de argumentos"}, {"subtema": "8.3.1.- Concepto de apuntador ou punteiro"}, {"subtema": "8.3.2.- Operadores de direcci\u00f3n e indirecci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3.3.- Paso de argumentos por valor e por referencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Funci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Vectores ou arrays"}, {"subtema": "9.1.1.- Definici\u00f3n e uso dun vector"}, {"subtema": "9.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.1.2.- Reserva din\u00e1mica de memoria"}, {"subtema": "9.2.- Matrices multidimensionais"}, {"subtema": "9.1.1.- Definici\u00f3n e uso dunha matriz"}, {"subtema": "9.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.1.2.- Reserva din\u00e1mica de memoria"}, {"subtema": "9.3.- Cadeas de car\u00e1cteres"}, {"subtema": "9.4.- Estruturas"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Tipos de datos estructurados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Declaraci\u00f3n de ficheiros"}, {"subtema": "10.3.- Apertura e peche de ficheiros"}, {"subtema": "10.4.- Lectura e escritura de datos"}, {"subtema": "10.5.- Acceso directo aos datos"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Ficheiros"}]}], "coordinadores": [{"email": "richard.duro@udc.es", "nombre": "Duro Fernandez, Richard Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia obxecto desta gu\u00eda constit\u00fae a \u00fanica disciplina de formaci\u00f3n b\u00e1sica de \u00e1mbito puramente inform\u00e1tico na titulaci\u00f3n. Polos seus contidos, e dado o marcado car\u00e1cter instrumental da materia e que a maior parte das materias de Enxe\u00f1ar\u00eda necesitan m\u00e9todos de c\u00e1lculo susceptibles de ser realizados con axuda de ordenador, observamos que poder\u00edan ser practicamente todas as materias \u00e1s que a Inform\u00e1tica apoiase dende os seus contidos como ferramenta indispensable para o enxe\u00f1eiro.", "nombre_asignatura": "INFORM\u00c1TICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.antonio.becerra.permuy@udc.es", "nombre": "Becerra Permuy, Jose Antonio"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "richard.duro@udc.es", "nombre": "Duro Fernandez, Richard Jose"}, {"email": "juan.monroy@udc.es", "nombre": "Monroy Camafreita, Juan"}, {"email": "alejandro.paz.lopez@udc.es", "nombre": "Paz L\u00f3pez, Alejandro"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703006"}}
{"codigo": "730G03006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Matrices e Determinantes. Sistemas de Ecuacions Lineales. M\u00e9todos de Resoluci\u00f3n de Sistemas de Ecuaciones Lineais. Espazos Vectoriales. Aplicacions Lineaies. Valores e Vectores Propios e diagonalizaci\u00f3n. Producto Escalar e ortogonalizaci\u00f3n. Transformacions Unitarias. Formas Cuadr\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Matrices: definici\u00f3ns previas. Operaci\u00f3ns con matrices. Matrices regulares: a matriz inversa. Matrices elementais. Equivalencia matricial. Matrices especiais. Inversas dunha matriz. A ecuaci\u00f3n matricial lineal Ax = b. Matrices particionadas. Operaci\u00f3ns con matrices particionadas. Aplicaci\u00f3n: Ecuaci\u00f3ns de fluxo. Determinantes. Propiedades. C\u00e1lculo efectivo de determinantes. Determinantes especiais. Regra de Laplace. Aplicaci\u00f3n: Interpolaci\u00f3n polinomial. C\u00e1lculo matricial en MATLAB."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.  MATRICES  E DETERMINANTES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Operaci\u00f3ns elementais. A forma normal graduada por filas. Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais. Sistemas homog\u00e9neos. A soluci\u00f3n xeral de Ax=b. O proceso de eliminaci\u00f3n Gaussiana : M\u00e9todos de Gauss e de Gauss Jordan. C\u00e1lculo das inversas dunha matriz. Factorizaci\u00f3n LU da : Outras factorizaciones. Obtenci\u00f3n da soluci\u00f3n xeral de AX =B. \u00c1lxebra matricial num\u00e9rica: pivotamiento parcial e total, conta do n\u00famero de operaci\u00f3ns. Aplicaci\u00f3n: C\u00e1lculo de desprazamentos nunha estrutura."}], "temas": [{"tema": "2. SISTEMAS DE ECUACI\u00d3NS LINEAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Espazos vectoriales: Propiedades. Subespacios xerados. Dependencia e independencia lineal. Bases e dimensi\u00f3n. Cambios de base. Suma e intersecci\u00f3n de subespacios. Subespacios complementarios. Ecuaci\u00f3ns param\u00e9tricas e impl\u00edcitas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ESPAZOS VECTORIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns lineais: Propiedades. Matriz dunha aplicaci\u00f3n lineal. N\u00facleo e imaxe. Rango dunha aplicaci\u00f3n lineal. Isomorfismos. Cambios de base. Transformaci\u00f3ns lineais. Proxecci\u00f3ns. Aplicaci\u00f3n: Problema de an\u00e1lise dimensional."}], "temas": [{"tema": "4. APLICACI\u00d3NS LINEAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Valores e vectores propios da e a s\u00faa obtenci\u00f3n. Estudo particular da ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. Multiplicidades algebraica e xeom\u00e9trica. Matrices diagonalizables. Matrices semellantes. Polinomios nunha matriz A. Teorema de Cayley Hamilton. Polinomio m\u00ednimo. C\u00edrculos de Gerschgorin."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. VALORES E VECTORES PROPIOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Vectores propios xeneralizados. Obtenci\u00f3n dunha base de Jordan. Polinomio m\u00ednimo dun vector. Aplicaci\u00f3n \u00e1s funci\u00f3ns de matrices."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. A FORMA CAN\u00d3NICA DE JORDAN."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Produto escalar real e norma inducida. Ortogonalidad e complemento ortogonal. Bases ortonormales. Matrices ortogonales. Os subespacios fundamentais de A. M\u00e9todo de Gram Schmidt. A factorizaci\u00f3n QR de A. Proxecci\u00f3n ortogonal sobre R(A) : Matrices de proxecci\u00f3n ortogonal e de Householder. As ecuaci\u00f3ns normais. Valores e vectores singulares de A. Descomposici\u00f3n en valor singular de A. A seudoinversa da e a s\u00faa aplicaci\u00f3n ao problema de m\u00ednimos cadrados. Aplicaci\u00f3n: Axuste por m\u00ednimos cadrados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. ORTOGONALIDAD NOS ESPAZOS REAIS. ESPAZOS CON PRODUTO ESCALAR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Diagonalizaci\u00f3n mediante matrices unitarias. Diagonalizaci\u00f3n unitaria de matrices herm\u00edticas. Aplicaci\u00f3n \u00e1 descomposici\u00f3n en valor singular. Descomposici\u00f3n QR de A. Aplicaci\u00f3n ao problema de m\u00ednimos cadrados. Matrices de simetr\u00eda de Householder. Descomposici\u00f3n QR polo m\u00e9todo de Gram- Schmidt."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. TRANSFORMACI\u00d3NS UNITARIAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Formas cuadr\u00e1ticas. Formas herm\u00edticas. Diagonalizaci\u00f3n polo m\u00e9todo de Gauss. Formas definidas. Diagonalizaci\u00f3n mediante unha matriz ortogonal. Reduci\u00f3n a suma de cadrados: m\u00e9todo de Lagrange. Operaci\u00f3ns elementais e formas cuadr\u00e1ticas reais. \u00cdndice, rango e signatura: Lei de inercia de Sylvester. Diagonalizaci\u00f3n simult\u00e1nea de d\u00faas formas cuadr\u00e1ticas. O problema xeneralizado Ax= XBx de valores e vectores propios. Aplicaci\u00f3n: Obtenci\u00f3n de m\u00e1ximos e m\u00ednimos"}], "temas": [{"tema": "9. FORMAS CUADR\u00c1TICAS REAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3nicas.  Definici\u00f3n.  Clasificaci\u00f3n.  Cu\u00e1dricas:  definici\u00f3n,  clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.  C\u00d3NICAS  E  CU\u00c1DRICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "A Alxebra Li\u00f1al proporciona ferramentas matem\u00e1ticas b\u00e1sicas para o traballo do enxe\u00f1eiro industrial", "nombre_asignatura": "\u00c1LXEBRA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}, {"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}, {"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703003"}}
{"codigo": "730G03003", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Magnitudes, unidades e dimensi\u00f3ns. Cinem\u00e1tica. Est\u00e1tica e din\u00e1mica da part\u00edcula, do sistema de part\u00edculas e do s\u00f3lido r\u00edxido. Mec\u00e1nica de flu\u00eddos. Ondas mec\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "Os cap\u00edtulos e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1 Introduci\u00f3n a F\u00edsica"}, {"subtema": "Tema 2 Magnitudes f\u00edsicas"}, {"subtema": "Tema 3 Magnitudes vectoriales"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo I  INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4 Est\u00e1tica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo II EST\u00c1TICA DA PART\u00cdCULA, DO SISTEMA DE PART\u00cdCULAS E DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5 Cinem\u00e1tica do punto"}, {"subtema": "Tema 6 Movemento relativo"}, {"subtema": "Tema 7 Cinem\u00e1tica do s\u00f3lido"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo III CINEM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8 Din\u00e1mica da part\u00edcula"}, {"subtema": "Tema 9 Traballo e enerx\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo IV DIN\u00c1MICA DA PART\u00cdCULA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10 Din\u00e1mica de sistemas de part\u00edculas"}, {"subtema": "Tema 11 Din\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo V DIN\u00c1MICA DO SISTEMA DE PART\u00cdCULAS E DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12 S\u00f3lidos deformables"}, {"subtema": "Tema 13 Est\u00e1tica de fluidos"}, {"subtema": "Tema 14 Din\u00e1mica de fluidos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo VI MEC\u00c1NICA DE FLU\u00cdDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15 Movemento ondulatorio"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo VII ONDAS MEC\u00c1NICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Descripci\u00f3n de una de las partes de la F\u00edsica: Mec\u00e1nica", "nombre_asignatura": "F\u00cdSICA I", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "jose.amado.paz@udc.es", "nombre": "Amado Paz, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "paz.mateo@udc.es", "nombre": "Mateo Orenes, Maripaz"}, {"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}, {"email": "maria.jose.tobar@udc.es", "nombre": "Tobar Vidal, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703002"}}
{"codigo": "730G03002", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva, coma mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de desenrolo da visi\u00f3n espacial. Xeometr\u00eda m\u00e9trica e descriptiva. Sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Introducci\u00f3n \u00e1 normalizaci\u00f3n. Debuxo asistido por ordenador."}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da memoria de verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 O debuxo industrial."}, {"subtema": "1.2 Designaci\u00f3n de materiais."}, {"subtema": "1.3 Formas de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4 Toma de medidas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1:\tINTRODUCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tSistemas de representaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2\tVistas."}, {"subtema": "2.3\tSecciones."}, {"subtema": "2.4\tPerspectivas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: PRINCIPIOS XERAIS DE REPRESENTACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tClasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2\tDescrici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3:\tPROCESOS DE FABRICACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Principios xerais."}, {"subtema": "4.2 Influencia da fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3 Criterios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4:\tACOTACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Conceto de tolerancia."}, {"subtema": "5.2 Elementos da tolerancia"}, {"subtema": "5.3 Nomenclatura ISO"}, {"subtema": "5.4 Axustes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5:\tTOLERANCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1\tSimbolox\u00eda."}, {"subtema": "6.2\tRelaci\u00f3n cos procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6:\tESTADOS SUPERFICIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Compresi\u00f3n e tracci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2 Torsi\u00f3n."}, {"subtema": "7.3 Outros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7:\tRESORTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1\tAtornilladas."}, {"subtema": "8.2\tRemachadas."}, {"subtema": "8.3\tSoldadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8:\tUNI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1\tEixos."}, {"subtema": "9.2\tChavetas."}, {"subtema": "9.3\tAcanaladuras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9:\tEIXOS E OS SEUS ELEMENTOS DE FIXACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1\tTipos."}, {"subtema": "10.2\tCriterios de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "10.3\tMontaxe e lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10:\tRODAMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1\tEngranaxes."}, {"subtema": "11.2\tCadeas."}, {"subtema": "11.3\tCables."}, {"subtema": "11.4\tCorreas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11:\tELEMENTOS DE TRANSMISION DE XIRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n ao CAD 2D. Tipos de entidades."}, {"subtema": "1.2. Introduci\u00f3n ao CAD 3D. Xeometr\u00eda variacional e restrici\u00f3ns."}, {"subtema": "1.3. Revisi\u00f3n dos programas comerciais CAD/CAE de dese\u00f1o mec\u00e1nico m\u00e1is importantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 1 - INTRODUCCI\u00d3N AO CAD/CAE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Xanela de inicio do programa."}, {"subtema": "2.2. Persoais de documento."}, {"subtema": "2.3. Descrici\u00f3n do interfaz e das contornas de modelado."}, {"subtema": "2.4. \u00c1rbore de operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.5. Comandos b\u00e1sicos de visualizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 2 \u2013 EXPLORANDO O PROGRAMA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Comandos de esbozo."}, {"subtema": "3.2. Comandos de debuxo elementais."}, {"subtema": "3.3. Cotas e relaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas."}, {"subtema": "3.4. Esbozos completamente restringidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 3 - ESBOZOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Operaci\u00f3ns de base (operaci\u00f3ns de creaci\u00f3n de material)."}, {"subtema": "4.2. Operaci\u00f3ns de tratamento e especializadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 4 \u2013 MODELADO DE PEZAS EN 3D."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tXeraci\u00f3n de planos a partir de pezas en 3D."}, {"subtema": "5.2.\tConfiguraci\u00f3n de vistas en 2D."}, {"subtema": "5.3.\tAcotaci\u00f3n e s\u00edmbolos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 5 - PRODUCI\u00d3N DE PLANOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.naya@udc.es", "nombre": "Naya Villaverde, Miguel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia ten por obxectivo estudar o debuxo necesario no contexto industrial. Hai outros contextos con requirimentos diferentes: Arquitectura, Enxe\u00f1ar\u00eda Civil, etc. Senembarg ou, a industria ded\u00edcase ao dese\u00f1o e fabricaci\u00f3n de produtos: \u2022 Dese\u00f1o (orientado ao PRODUTO): \u00e9 preciso plasmar as ideas sobre novos produtos ou as modificaci\u00f3ns dos existentes de forma gr\u00e1fica (dese\u00f1o conceptual), para podelas comunicar e discutir cos demais implicados. Posteriormente, d\u00e9bense concretar esas ideas (dese\u00f1o de detalle) para realizar as an\u00e1lises e probas experimentais que aseguren a validez do produto. \u2022 Fabricaci\u00f3n (centrado no PROCESO): d\u00e9bese xerar a informaci\u00f3n que permita a fabricaci\u00f3n do produto dese\u00f1ado, para o que \u00e9 preciso co\u00f1ecer os procesos de fabricaci\u00f3n correspondentes. Existen aplicaci\u00f3ns do debuxo a diversas disciplinas da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial: mec\u00e1nica, electricidade e electr\u00f3nica, neum\u00e1tica, hidr\u00e1ulica, etc. Nesta materia centrar\u00e9monos na enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica, pola s\u00faa maior importancia e complexidade. Por tanto, a materia de debuxo t\u00e9cnico pode considerarse o primeiro paso da carreira na enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica, e a \u00fanica a signaturade primeiro curso propiamente ingenieril. Entronca coas demais materias da \u00e1rea: Teor\u00eda de M\u00e1quinas, Tecnolox\u00eda de M\u00e1quinas, Tecnolox\u00eda Mec\u00e1nica, CAD. -O obxectivo da materia \u00e9 que o alumno adquira os co\u00f1ecementos que lle permitan plasmar unha idea gr\u00e1ficamente, as\u00ed como interpretar os planos xerados por outros, todo iso no contexto da enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica industrial. Isto implica o co\u00f1ecemento de: a) As t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n. b) Os elementos mec\u00e1nicos: eixos, rodamientose, resortes, engrenaxes, etc. c) Os procesos de fabricaci\u00f3n. Outra parte da materia c\u00e9ntrase no co\u00f1ecemento dun programa de CAD que constit\u00fae unha ferramenta moi \u00fatil ao longo da carreira. O oficio do enxe\u00f1eiro non \u00e9 o de delineante pero conv\u00e9n co\u00f1ecer e manexar unha ferramenta moderna de dese\u00f1o mec\u00e1nico", "nombre_asignatura": "EXPRESION GRAFICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "daniel.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Dopico, Daniel"}, {"email": "alberto.luaces@udc.es", "nombre": "Luaces Fern\u00e1ndez, Alberto"}, {"email": "miguel.naya@udc.es", "nombre": "Naya Villaverde, Miguel angel"}, {"email": "antonio.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, Antonio Joaqu\u00edn"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730703001"}}
{"codigo": "730G03001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva, coma mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Teoremas do valor medio."}, {"subtema": "-Introduci\u00f3n \u00f3 C\u00e1lculo Vectorial."}, {"subtema": "-Teorema de Taylor e derivadas de orde superior."}, {"subtema": "-M\u00e1ximos e m\u00ednimos."}, {"subtema": "-Funci\u00f3n impl\u00edcita e inversa."}, {"subtema": "-Integral definida e indefinida."}, {"subtema": "-C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "-Integral dobre e integral triple. Aplicaci\u00f3ns \u00f3 c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes."}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O corpo dos n\u00fameros complexos."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns: suma, produto."}, {"subtema": "M\u00f3dulo e argumento."}, {"subtema": "Forma exponencial."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns en forma exponencial."}], "temas": [{"tema": "N\u00fameros complexos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produto escalar, norma e distancia."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de puntos e conxuntos."}, {"subtema": "Topolox\u00eda en R: conxunto acotado, supremo, \u00ednfimo, m\u00e1ximo e m\u00ednimo."}, {"subtema": "Coordenadas polares, cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas."}], "temas": [{"tema": "Topolox\u00eda en R^n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns escalares e vectoriais."}, {"subtema": "Conxuntos de nivel."}, {"subtema": "Continuidade."}, {"subtema": "Continuidade en compactos."}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derivada direccional."}, {"subtema": "Derivadas parciais: propiedades e c\u00e1lculo pr\u00e1ctico."}, {"subtema": "Diferencial dunha funci\u00f3n."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre diferencial e derivadas parciais."}, {"subtema": "Vector gradiente, relaci\u00f3n coas derivadas direccionais."}, {"subtema": "Matriz Jacobiana."}, {"subtema": "Derivadas parciais de orde superior."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00f3 c\u00e1lculo vectorial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Diferenciaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teorema de Taylor para funci\u00f3ns escalares."}, {"subtema": "Puntos cr\u00edticos, clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Matriz Hessiana."}, {"subtema": "Extremos condicionados: reducci\u00f3n da dimensi\u00f3n, m\u00e9todo dos multiplicadores de Lagrange."}, {"subtema": "Teorema da funci\u00f3n impl\u00edcita e Teorema da funci\u00f3n inversa."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns da diferenciaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sumas de Riemann."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns integrables. Teoremas do c\u00e1lculo integral: Teorema do Valor Medio, Teorema Fundamental e Regra de Barrow."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "Interpolaci\u00f3n polin\u00f3mica."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n num\u00e9rica: m\u00e9todo de Simpson."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de volumes."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n de funci\u00f3ns reais de unha variable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integrais dobres."}, {"subtema": "Integrais triples."}, {"subtema": "Cambio de variables nas integrais dobres e triples."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns das integrais: c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n m\u00faltiple"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia estudiarase fundamentalmente c\u00e1lculo diferencial e integral para funci\u00f3ns de varias variables. Para iso ser\u00e1 necesario antes introducir certos conceptos topol\u00f3xicos e comprender as funci\u00f3ns de varias variables a trav\u00e9s do seu dominio e conxuntos de nivel. O c\u00e1lculo diferencial permitir\u00e1 abordar conceptos como o plano tanxente e as series de Taylor, ademais de empregarse para o c\u00e1lculo de extremos. O c\u00e1lculo integral introducirase repasando a integraci\u00f3n de funci\u00f3ns de unha variable para logo xeneralizar os conceptos relacionados a funci\u00f3ns e varias variables.", "nombre_asignatura": "C\u00c1LCULO", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Mec\u00e1nica", "profesores": [{"email": "marta.benitez@udc.es", "nombre": "Benitez Garcia, Marta"}, {"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}, {"email": "carmen.calvo.garrido@udc.es", "nombre": "Calvo Garrido, Mar\u00eda Del Carmen"}, {"email": "araceli.torres@udc.es", "nombre": "Torres Mi\u00f1o, Araceli"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G03&assignatura=730G03001&any_academic=2018_19"}
