{"index": {"_id": "730704064"}}
{"codigo": "730G04064", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos de ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese ou procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Procesado de pol\u00edmeros: Moldeo por inxecci\u00f3n, extrusi\u00f3n, moldeo por soprado, termoconformado, moldeo por compresi\u00f3n e transferencia, procesado do caucho, moldeo rotacional e sinterizado, PVC y plastisoles (Tema 1-9)"}, {"subtema": "Procesado de materiais cer\u00e1micos: Moldeo en barbotina, extrusi\u00f3n, prensado, sinterizaci\u00f3n, vidrios, formig\u00f3n (Tema 10)"}, {"subtema": "Procesado de materiales met\u00e1licos: Moldeo, sinterizaci\u00f3n, conformaci\u00f3n por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica, laminaci\u00f3n, forja, extrusi\u00f3n, fabricaci\u00f3n de tubos, tratamientos de superficie, soldadura, ensayos no destructivos (Tema 11-20)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na correspondente ficha da memoria de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edmeros e aditivos. Forma f\u00edsica de mezclas de pol\u00edmeros. Tipos de procesos de mezclado. Procesos e m\u00e1quinas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Procesos de mezclado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio. O ciclo de moldeo. A m\u00e1quina de inxecci\u00f3n. Situaci\u00f3n da entrada. Calidade da peza inxectada. Moldeo sin bebedeiro. Modificacions do proceso b\u00e1sico"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Moldeo por inxecci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proceso. A extrusora dun fusillo. Mecanismos de fluxo. An\u00e1lise do fluxo. Dese\u00f1o do fusillo. Extrusoras de dobre fusillo.  A  boquilla de extrusi\u00f3n. Extrusi\u00f3n de perfis. Extrusi\u00f3n con  cabezal. Orientaci\u00f3n en  tubos e mangueiras. Orientaci\u00f3n e cristalizaci\u00f3n. Obtenci\u00f3n de pel\u00edculas por extrusi\u00f3n e soprado. Extrusi\u00f3n de follas e pel\u00edcula plana. Fibras sint\u00e9ticas. Obtenci\u00f3n de redes. Coextrusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Extrusi\u00f3n. Procesos basados na extrusi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio do proceso. Inxecci\u00f3n-soprado. Extrusi\u00f3n-soprado. Influencia do procesado na permeabilidade a gases."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Moldeo por soprado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamento. Conformado a vac\u00edo. Tensions e orientaci\u00f3n do material. Aplicacions. Materiais."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Termoconformado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compostos de moldeo. Proceso de moldeo por compresi\u00f3n. Moldeo por transferencia."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Moldeo de termoestables por compresi\u00f3n e transferencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de caucho. Producci\u00f3n de caucho. Calandrado. Vulcanizaci\u00f3n. Cargas. M\u00e9todos de procesado. Elast\u00f3meros termopl\u00e1sticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Tecnolox\u00eda do caucho"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pastas de moldeo de PVC. Pol\u00edmeros en p\u00f3. Comparaci\u00f3n do moldeo rotacional co moldeo por inxecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Moldeo rotacional e sinterizado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O PVC. Plastificantes. Cargas. Estabilizantes. Gasificantes. Substratos. Formulaci\u00f3n. Procesado. Grabado qu\u00edmico."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. PVC e plastisoles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n das materias primas. Obtenci\u00f3n de p\u00f3s. Propiedades dos p\u00f3s. Preconsolidaci\u00f3n. Moldeo en barbotina. Extrusi\u00f3n. Prensado."}, {"subtema": "Secado. Mecanismo de sinterizaci\u00f3n. Factores que afectan a  sinterizaci\u00f3n. Prensado isost\u00e1tico en quente. Vitrificaci\u00f3n. Acabado."}, {"subtema": "Procesado de vidros: Materias primas. Conformado en l\u00e1minas, varillas e tubos. Soprado. Fabricaci\u00f3n de fibra de vidro. Vidros tratados t\u00e9rmicamente: vidro templado, vitrocer\u00e1micos. Vidros reforzados qu\u00edmicamente."}, {"subtema": "Hormig\u00f3n: Cemento Portland. Aire incorporado, agregados y aditivos. Proporciones de mezcla en el hormig\u00f3n. Endurecimiento del cemento Portland. Hormigones con aire incorporado, liviano pesado, para clima fr\u00edo y para clima c\u00e1lido. Hormig\u00f3n armado. Hormig\u00f3n pretensado y hormig\u00f3n postensado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Procesado de materiais cer\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Modelos: propiedades, tipos e clasificaci\u00f3n. Materiais de moldeo: areas, aglomerantes e aglutinantes. Preparaci\u00f3n das areas."}, {"subtema": "Moldeo: manual e mec\u00e1nico. Acabado do molde. Caixas de moldeo. Fusi\u00f3n do material. Tipos de fornos de fusi\u00f3n: cubilote, inducci\u00f3n e de arco el\u00e9ctrico. Solidificaci\u00f3n, enfriamento e desmoldeo. Limpeza e acabado das pezas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Conformaci\u00f3n por moldeo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conformaci\u00f3n en quente e en fr\u00edo. Tipos e clasificaci\u00f3n dos procedimentos de deformaci\u00f3n pl\u00e1stica."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Conformaci\u00f3n por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Tipos de trens de laminaci\u00f3n. Proceso de laminaci\u00f3n. Productos planos. Productos largos. Outros productos."}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Laminaci\u00f3n en quente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da forxa. Forxa libre. M\u00e1quinas de forxa. Forxa por estampaci\u00f3n. Milloras metal\u00farxicas conseguidas ca forxa."}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Forxa e estampaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios do proceso. Tipos de prensas de extrusi\u00f3n. Accionamiento das prensas. Ferramentas de extrusi\u00f3n. Caracter\u00edsticas da extrusi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. Extrusi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n do proceso. Tratamentos t\u00e9rmicos. L\u00ed\u00f1as de recubrimento. Follalata electrol\u00edtica. Chapa galvanizada. Banda prepintada e plastificada. Fabricaci\u00f3n de aramios. Trefilado."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. Laminaci\u00f3n en fr\u00edo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. Fabricaci\u00f3n de tubos con soldadura, sin soldadura, por extrusi\u00f3n e por estirado en fr\u00edo."}], "temas": [{"tema": "Tema 16. Fabricaci\u00f3n de tubos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recubrimentos. Metalizaci\u00f3n. Plaqueado. Tratamentos t\u00e9rmicos superficiais. Recargues duros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 17. Tratamentos de superficie."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procedimentos de obtenci\u00f3n dos p\u00f3s met\u00e1licos. Propiedades dos p\u00f3s. Compactaci\u00f3n. Sinterizaci\u00f3n. Acabado. T\u00e9cnicas especiais. Aplicacions."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 18. Conformado por sinterizaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos e tipos de soldadura. Clasificaci\u00f3n dos procedimentos de soldadura. Preparaci\u00f3n de bordes. Transformacions estructurais nas soldaduras. Defectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19. Conformaci\u00f3n por soldadura."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00edquidos penetrantes. Part\u00edculas magn\u00e9ticas. Radiograf\u00eda con Rayos X. Gammagraf\u00eda. Interpretaci\u00f3n de radiograf\u00edas. Protecci\u00f3n radiol\u00f3xica. Ultrasonidos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 20. Ensaios non destructivos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Procesado de pol\u00edmeros : Moldeo por inxecci\u00f3n, extrusi\u00f3n, moldeo por soprado, termoconformado, moldeo por compresi\u00f3n e transferencia, procesado do caucho, moldeo rotacional e sinterizado, PVC e plastisoles. Procesado de materiais cer\u00e1micos : Moldeo en barbotina, extrusi\u00f3n, prensado, sinterizaci\u00f3n, vidros e formig\u00f3n. Procesado de materiais met\u00e1licos : Moldeo, sinterizaci\u00f3n, conformaci\u00f3n por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica, laminaci\u00f3n, forxa, extrusi\u00f3n, fabricaci\u00f3n de tubos, tratamentos de superficie, soldadura, ensaios non destructivos.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA DO PROCESADO DE MATERIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04064&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704061"}}
{"codigo": "730G04061", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos de ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese ou procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Materiais de matriz e de reforzo. Materiais compostos de matriz polim\u00e9rica, cer\u00e1mica e met\u00e1lica: m\u00e9todos de fabricaci\u00f3n e propiedades. Dise\u00f1o con materiais compostos. T\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n e control do producto. Nanocomposites."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n hist\u00f3rica. Concepto cl\u00e1sico e actual. Matriz e reforzo. Tipos de materiais compostos. Materiais  compostos naturais. Vantaxes e inconvenientes xerais da s\u00faa utilizaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns dos principais tipos de materiais compostos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. Materiais usados como matriz."}, {"subtema": "Matrices polim\u00e9ricas. Curado de termoestables. Resinas de poli\u00e9ster. Resinas de vinil\u00e9ster. Epoxi. Poliimidas. Polibencimidazoles. Matrices fen\u00f3licas e de carbono. Matrices termopl\u00e1sticas. Matrices met\u00e1licas. Matrices cer\u00e1micas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. Reforzos."}, {"subtema": "Cargas e reforzos. Fibras. Fibra de vidro. Fibras de carbono e grafito. Fibras org\u00e1nicas. Boro, carburo de silicio e reforzos especiais. Estruturas t\u00e9xtiles. Part\u00edculas e whiskers. Comparaci\u00f3n entre distintos tipos de reforzos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4. Interfase matriz-reforzo."}, {"subtema": "Tipos de Interacci\u00f3ns entre Matriz e Reforzo. Influencia da Interfase nas propiedades mec\u00e1nicas. M\u00e9todos para mellorar a interfase. Ensaios da uni\u00f3n fibra-matriz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5. Dese\u00f1o con materiais compostos."}, {"subtema": "Aspectos xeom\u00e9tricos. Concordancia de propiedades mec\u00e1nicas de fibra e matriz. Selecci\u00f3n de reforzo, matriz e sistema de fabricaci\u00f3n. C\u00e1lculo en materiais compostos. Consideraci\u00f3ns acerca dos laminados. Moldes. Desmontaxe e reciclaxe."}], "temas": [{"tema": "I- ASPECTOS XERAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. Produtos intermedios de matriz polim\u00e9rica."}, {"subtema": "Masas de moldeo Bulk Moulding Compound e Sheet Moulding Compound. Termopl\u00e1sticos reforzados con fibra de vidro. Preimpregnados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. Moldeo de composites de matriz polim\u00e9rica."}, {"subtema": "Laminado manual. Proxecci\u00f3n simult\u00e1nea. Moldeo con saco de baleiro e autoclave. Centrifugado. Enrolamento de filamentos. Moldeo de preimpregnados. Prensado. Pultrusi\u00f3n. Moldeo por transferencia. R-RIM e S-RIM. Asfalto e mesturas asf\u00e1lticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8. Rematado e ensamblaxe."}, {"subtema": "Traballos de rematado. T\u00e9cnicas de fixaci\u00f3n mec\u00e1nica. Uni\u00f3n adhesiva e t\u00e9cnicas de ensamblado. Construci\u00f3n s\u00e1ndwich."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9. Propiedades de composites de matriz polim\u00e9rica."}, {"subtema": "Propiedades mec\u00e1nicas est\u00e1ticas. Fatiga. Temperatura de deformaci\u00f3n baixo carga. Resistencia ao impacto. Propiedades mecano-din\u00e1micas. Coeficientes de expansi\u00f3n t\u00e9rmica. Efectos ambientais. Propiedades mec\u00e1nicas a longo prazo. Comportamento \u00e1 fractura e tolerancia ao dano."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10. Composites baseados na madeira."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas e f\u00edsicas da madeira. Adhesivos para a madeira. Tipos de materiais compostos. T\u00e9cnicas de fabricaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "II- MATERIAIS COMPOSTOS DE MATRIZ POLIM\u00c9RICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11. Materiais compostos de matriz met\u00e1lica."}, {"subtema": "Compostos con reforzo continuo e discontinuo. Reacci\u00f3ns na interfase. Propiedades mec\u00e1nicas e termomec\u00e1nicas. Procesado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12. Materiais compostos de matriz cer\u00e1mica."}, {"subtema": "Estrutura dos materiais cer\u00e1micos. Mecanismos de fallo micro mec\u00e1nico. Propiedades mec\u00e1nicas. Procesado."}], "temas": [{"tema": "III- MATERIAIS COMPOSTOS DE MATRIZ MET\u00c1LICA E DE MATRIZ CER\u00c1MICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13. Ensaios e aseguramento da calidade."}, {"subtema": "Xeneralidades sobre os ensaios. Normas. Ensaios de fibras sen resinas: qu\u00edmicos, f\u00edsicos e mec\u00e1nicos. Ensaios sobre resina non curada. Ensaios sobre resina curada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14. Ensaios de laminados curados."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n grao de curado mediante DSC e DMA. Ensaios f\u00edsicos. Ensaios mec\u00e1nicos. Ensaios de resistencia ao ambiente. Comportamento en servizo. Ensaios non destrutivos."}], "temas": [{"tema": "IV- CONTROL DE CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15. Tendencias actuais en materiais compostos."}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n e perspectiva hist\u00f3rica. Progreso nos m\u00e9todos de an\u00e1lise de esforzo. Novas tendencias. Nanocompuestos. Redes polim\u00e9ricas interpenetradas. T\u00e9cnicas de fabricaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "V- PERSPECTIVAS DE FUTURO"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Tecnolox\u00eda dos materiais compostos: materiais de partida, procesos de transformaci\u00f3n, propiedades, aplicaci\u00f3ns, caracterizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA DE MATERIAIS COMPOSTOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}, {"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04061&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704057"}}
{"codigo": "730G04057", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Xeneraci\u00f3n de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica de Orixe nuclear - Aplicaci\u00f3n da Tecnolox\u00eda Industrial na Industria: Radiolox\u00eda, Medidores de nivel, Medidores de humidade, Sistemas de Calidade, Medicina Nuclear. Diagn\u00f3stico e tratamento - Seguridade Nuclear. Protecci\u00f3n Radiol\u00f3xica."}], "temas": [{"tema": "Os Bloques do I ao V son o desenrolo dos contidos da Memoria del t\u00edtulo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Imtroducci\u00f3n a teor\u00eda dos reactores."}, {"subtema": "Centrais de potencia"}], "temas": [{"tema": "Bloque  I :Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centrais de potencia de auga a presi\u00f3n PWR."}, {"subtema": "Sistemas Auxiliares nas centrais de potencia tipo PWR"}, {"subtema": "Recarga de combustible nunha central tipo PWR."}, {"subtema": "Centrais de potencia de auga en ebullici\u00f3n BWR."}, {"subtema": "Sistemas auxiliares nas centrais de potencia tipo BWR."}, {"subtema": "Reactores Avanzados"}, {"subtema": "An\u00e1logos Naturais."}, {"subtema": "Combustible nuclear. Ciclo y tratamientos."}, {"subtema": "Estabilidad y Din\u00e1mica de los reactores Nucleares"}, {"subtema": "Desmantelamiento de Centrales Nucleares."}, {"subtema": "Transporte de Material Radiactivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque   II : Centrais nucleares."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Radiolox\u00eda Industrial"}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns Radiactivas na Industria"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas en Medicina Nuclear"}], "temas": [{"tema": "Bloque III : Aplicaci\u00f3ns nucleares. Radiolox\u00eda e Gammagraf\u00eda industriais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa Vigente de Seguridad e Protecci\u00f3n Radiol\u00f3xica"}, {"subtema": "Accidentes Nucleares"}, {"subtema": "Efectos das Radiaci\u00f3ns ionizantes"}], "temas": [{"tema": "Bloque  IV : Seguridad nuclear. Protecci\u00f3n radiol\u00f3xica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxectos de instalaci\u00f3ns radiactivas"}], "temas": [{"tema": "Bloque V: Proxectos de instalaci\u00f3ns radiactivas"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxetcivo principal da asignatura de Tecnolox\u00eda Nuclear \u00e9 conferir ao alumno os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre esta materia, \u00fanica no plan de estudos e determi\u00f1ante para o campo da Enerx\u00eda.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA NUCLEAR", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04057&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704068"}}
{"codigo": "730G04068", "competencias": [{"codigo": "A28", "competencia": "TFG\tExercicio orixinal a realizar individualmente e presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A- proxectos integrais de calquera \u00e1rea na que a lei reco\u00f1ece a competencia da profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro industrial."}, {"subtema": "B- O desenvolvemento da parte espec\u00edficade un proxecto cuxa complexidade pode ter a organizaci\u00f3n ea importancia dunha completa."}, {"subtema": "C-proxectos de investigaci\u00f3n e desenvolvemento no campo da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial."}], "temas": [{"tema": "O tema siguiente describe os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A- proxectos integrais de calquera \u00e1rea na que a lei reco\u00f1ece a competencia da profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro industrial."}, {"subtema": "B- O desenvolvemento da parte espec\u00edficade un proxecto cuxa complexidade pode ter a organizaci\u00f3n ea importancia dunha completa."}, {"subtema": "C-proxectos de investigaci\u00f3n e desenvolvemento no campo da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial."}], "temas": [{"tema": "Proxecto individual e orixinal que presentar\u00e1 e defender\u00e1 ante un tribunal universitario."}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aComputaci\u00f3nEconom\u00edaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda CivilEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O traballo fin de Grao \u00e9 un Exercicio orixinal a realizar individualmente, presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente en un proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9cnica industrial de natureza profesional no que se sinteticen e integren las competencias adquiridas nos ensinos.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "alberto.arce@udc.es", "nombre": "Arce Ceinos, Alberto"}, {"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}, {"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}, {"email": "laura.castro.santos@udc.es", "nombre": "Castro Santos, Laura"}, {"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}, {"email": "pilar.cruz1@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Maria Pilar de la"}, {"email": "alejandro.garcia.delvalle@udc.es", "nombre": "Garcia del Valle, Alejandro"}, {"email": "ruth.gutierrez@udc.es", "nombre": "Gutierrez Fernandez, Ruth Maria"}, {"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}, {"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}, {"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}, {"email": "manuel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Manuel"}, {"email": "abraham.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Garcia, Abraham"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04068&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704055"}}
{"codigo": "730G04055", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contido da ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento dos aspectos econ\u00f3micos da enerx\u00eda e realizaci\u00f3n de balances enerx\u00e9ticos. Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e l\u00ed\u00f1as estrat\u00e9xicas na planificaci\u00f3n enerx\u00e9tica. Optimizaci\u00f3n e control ambiental na utilizaci\u00f3n da enerx\u00eda. Co\u00f1ecemento da normativa e lexislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Enerx\u00eda primaria, enerx\u00eda secundaria e cadeas enerx\u00e9ticas."}, {"subtema": "1.3. Recursos e reservas."}, {"subtema": "1.4. As fontes de recursos enerx\u00e9ticos e a cuesti\u00f3n das unidades."}, {"subtema": "1.5. Contabilidade enerx\u00e9tica: a base de datos e o balance enerx\u00e9tico."}, {"subtema": "1.6. O balance enerx\u00e9tico."}, {"subtema": "1.6.1. O balance de enerx\u00eda primaria."}, {"subtema": "1.6.2. O balance de enerx\u00eda final."}, {"subtema": "1.6.3. O balance de enerx\u00eda \u00fatil."}, {"subtema": "1.6.4. Particularidades do balance enerx\u00e9tico."}, {"subtema": "1.7. Contabilidade enerx\u00e9tica aplicada."}, {"subtema": "1.8. Planificaci\u00f3n enerx\u00e9tica."}, {"subtema": "1.9. Custos enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aspectos particulares da econom\u00eda enerx\u00e9tica."}, {"subtema": "2.2. Elasticidade da demanda."}, {"subtema": "2.3. A an\u00e1lise coste-beneficio."}, {"subtema": "2.3.1. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da an\u00e1lise coste-beneficio."}, {"subtema": "2.3.2. Fundamentos econ\u00f3micos da an\u00e1lise coste-beneficio."}, {"subtema": "2.3.3. Criterios de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.4. Criterios cuantitativos de economicidade."}, {"subtema": "2.3.5. Estructura dos problemas de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.6. Aplicabilidade da an\u00e1lise coste-beneficio."}, {"subtema": "2.4. A enerx\u00eda e o desenvolvemento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "2.5. Evoluci\u00f3n da demanda e procesos de substituci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6. Distribuci\u00f3n espacial da produci\u00f3n e o consumo enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": "2.7. A crise enerx\u00e9tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Enerx\u00eda e econom\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.2. O petr\u00f3leo."}, {"subtema": "3.1. O carb\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. O gas natural."}, {"subtema": "3.4. A enerx\u00eda nuclear."}, {"subtema": "3.5. A enerx\u00eda hidroel\u00e9ctrica."}, {"subtema": "3.6. Outras fontes enerx\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. As fontes enerx\u00e9ticas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Aspectos xerais."}, {"subtema": "4.2. O carb\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. O petr\u00f3leo."}, {"subtema": "4.4. O gas natural."}, {"subtema": "4.5. A enerx\u00eda nuclear."}, {"subtema": "4.6. O sector el\u00e9ctrico."}, {"subtema": "4.7. Os recursos renov\u00e1veis."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A enerx\u00eda en Espa\u00f1a."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A planificaci\u00f3n enerx\u00e9tica en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "5.2. As li\u00f1as estrat\u00e9xicas da planificaci\u00f3n enerx\u00e9tica a escala rexional."}, {"subtema": "5.3. Programas de investigaci\u00f3n e desarrollo enerx\u00e9tico."}, {"subtema": "5.4. Planes de aforro e eficiencia enerx\u00e9tica."}, {"subtema": "5.5. Optimizaci\u00f3n e control ambiental na utilizaci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": "5.6. O contexto europeo."}, {"subtema": "5.7. M\u00e9todos de planificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A planificaci\u00f3n enerx\u00e9tica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Xeralidades."}, {"subtema": "6.2. A interrelaci\u00f3n entre os usos da enerx\u00eda e a contaminaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3. Enerx\u00eda e ambiente na Uni\u00f3n Europea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Energ\u00eda y control ambiental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Tarifaci\u00f3n e prezo da enerx\u00eda."}, {"subtema": "7.2. Demanda e facturaci\u00f3n de electricidade e gas."}, {"subtema": "7.3. Produci\u00f3n de electricidade en r\u00e9xime especial."}, {"subtema": "7.4. Plan de fomento de enerx\u00edas renov\u00e1veis."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Aspectos particulares."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos aspectos econ\u00f3micos da enerx\u00eda e realizaci\u00f3n de balances enerx\u00e9ticos. Co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas e l\u00ed\u00f1as estrat\u00e9xicas na planificaci\u00f3n enerx\u00e9tica. Optimizaci\u00f3n e control ambiental na utilizaci\u00f3n da enerx\u00eda. Co\u00f1ecemento da normativa e lexislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "PLANIFICACI\u00d3N ENERX\u00c9TICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04055&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704065"}}
{"codigo": "730G04065", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Simulaci\u00f3n. Tipos de simulaci\u00f3n. Ferramentas de simulaci\u00f3n. Caracterizaci\u00f3n de procesos industriais mediante simulaci\u00f3n. Optimizaci\u00f3n de procesos e an\u00e1lise dos resultados."}], "temas": [{"tema": "Los bloques o temas siguientes desarrollan los contenidos establecidos en la ficha de la Memoria de Verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns da Simulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Simulaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas, modelos e simulaci\u00f3n. Tipos de simulaci\u00f3n. O proceso de modelizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. Modelizaci\u00f3n e Simulaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas e procesos de eventos discretos. Terminolox\u00eda e arquitectura dun modelo de eventos discretos. \u00c1reas de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. Simulaci\u00f3n de Eventos Discretos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00cdtems, propiedades e valores. Colas. Rutas. Procesamento. Uni\u00f3n e desuni\u00f3n de entidades. Recursos e quendas."}], "temas": [{"tema": "4. Conceptos empleados en Simulaci\u00f3n de Eventos Discertos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de sensibilidade. Optimizaci\u00f3n. Xesti\u00f3n de escenarios de simulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. T\u00e9cnicas avanzadas de simulaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.garcia.delvalle@udc.es", "nombre": "Garcia del Valle, Alejandro"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Materia que trata da Simulaci\u00f3n e Optimizaci\u00f3n como ferramentas de gran utilidade para a caracterizaci\u00f3n e comprensi\u00f3n dos procesos industriais con obxecto de diminu\u00edr custos e melloralos.", "nombre_asignatura": "SIMULACI\u00d3N DE PROCESOS INDUSTRIAIS E OPTIMIZACI\u00d3N", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}, {"email": "alejandro.garcia.delvalle@udc.es", "nombre": "Garcia del Valle, Alejandro"}, {"email": "adolfo.lamasr@udc.es", "nombre": "Lamas Rodriguez, Adolfo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04065&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704066"}}
{"codigo": "730G04066", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos do l\u00e1ser. Sistemas l\u00e1ser para o procesado, an\u00e1lise e ensaio de materiais. Aplicaci\u00f3ns en Tecnolox\u00edas de Fabricaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3ns ambientais. Aplicaci\u00f3ns en Metrolox\u00eda e Control de Calidade. Seguridade industrial en instalaci\u00f3ns l\u00e1ser"}], "temas": [{"tema": "NOTA. Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n =>"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao procesado de materiais con l\u00e1ser"}, {"subtema": "Sistemas \u00f3pticos"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes de sistemas para o procesado de materiais con l\u00e1ser"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n l\u00e1ser materia"}, {"subtema": "Riscos e seguridade en instalaci\u00f3ns l\u00e1ser"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Endurecemento"}, {"subtema": "Aliaxe superficial"}, {"subtema": "Recargue por l\u00e1ser"}, {"subtema": "Fabricaci\u00f3n directa"}, {"subtema": "Soldadura: modo conduci\u00f3n; modo keyhole; brazing; h\u00edbrida, remota"}, {"subtema": "Corte, perforado"}, {"subtema": "Mecanizado por ablaci\u00f3n: marcado, micromecanizado"}], "temas": [{"tema": "Procesado de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n das diferentes t\u00e9cnicas: interferometr\u00eda, holograf\u00eda, speckle e scattering"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns \u00e1 medida de desprazamentos, esforzos, defectos de forma, caracterizaci\u00f3n superficial e velocimetr\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns metrol\u00f3xicas dos l\u00e1seres"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de an\u00e1lise qu\u00edmica baseadas en tecnolox\u00eda l\u00e1ser"}, {"subtema": "Fluorescencia inducida por l\u00e1ser (LIF)"}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda Raman"}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda de plasmas inducidos por l\u00e1ser (LIBS)"}, {"subtema": "Espectroscop\u00eda de plasma de axuste inductivo (ICP-OES, ICP-MS)"}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns qu\u00edmicas e ambientais do l\u00e1ser"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Rego, Alberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 facer unha breve introduci\u00f3n aos fundamentos da tecnolox\u00eda l\u00e1ser e as s\u00faas principais aplicaci\u00f3ns na industria, incidindo especialmente nas aplicaci\u00f3ns dispo\u00f1ibles no noso laboratorio. A orientaci\u00f3n da docencia ten un alto contido pr\u00e1ctico e de inicio \u00e1 investigaci\u00f3n que se desenvolve mediante un traballo tutelado.", "nombre_asignatura": "APLICACI\u00d3NS INDUSTRIAIS DO L\u00c1SER", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.amado.paz@udc.es", "nombre": "Amado Paz, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}, {"email": "alberto.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Rego, Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04066&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704060"}}
{"codigo": "730G04060", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Combustibles s\u00f3lidos, l\u00edquidos, gaseosos e biocombustibles: orixe, obtenci\u00f3n, composici\u00f3n,"}, {"subtema": "propiedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. Relaci\u00f3n con clase e dese\u00f1o de motores ou equipos aos que van"}, {"subtema": "destinados e o Medio ambiente. Combusti\u00f3n: proceso, clases e balances de materia. Tecnolox\u00eda e"}, {"subtema": "operaci\u00f3ns b\u00e1sicas do refino do cru de petr\u00f3leo."}], "temas": [{"tema": "Os bloques o temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulo 1. Os combustibles: a sua orixe e clasificacion"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 2. Combustibles s\u00f3lidos."}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 3. Petrograf\u00eda do carb\u00f3n."}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 4. Preparaci\u00f3n e Almacenamiento do carb\u00f3n"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 5. Propiedades do carb\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 6. A Combusti\u00f3n I: Teor\u00eda dun proceso de combusti\u00f3n"}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 7. A Combusti\u00f3n II: Estudo e c\u00e1lculos das reaccions que te\u00f1en lugar na combusti\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 9. Estudo xeral dos combustibles gaseosos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 10. Petr\u00f3leo. Sua orixen e composici\u00f3n."}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 11. Combustibles e biocombustibles l\u00edquidos I: Xeneralidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 12. Combustibles l\u00edquidos II: Gasolinas."}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 13. Combustibles l\u00edquidos III: Naftas, Querosenos e combustibles para turboreactores (JP)."}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 14. Combustibles l\u00edquidos IV: Gas\u00f3leos y Fuel\u00f3leos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 15. Refino do petr\u00f3leo: Operacions fundamentais e tratamento do cru."}, {"subtema": "Cap\u00edtulo 16. A Qu\u00edmica do cru de petr\u00f3leo e do refino do mesmo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA PARTE TE\u00d3RICA."}, {"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA I. Introducci\u00f3n ao estudo dos combustibles"}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA II. ESTUDO XERAL DOS COMBUSTIBLES S\u00d3LIDOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA III. INTRODUCCI\u00d3N AO ESTUDO DO PROCESO DE COMBUSTI\u00d3N DOS COMBUSTIBLES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA IV. ESTUDO XERAL DOS COMBUSTIBLES GASEOSOS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA V. INTRODUCCI\u00d3N AO ESTUDO DOS COMBUSTIBLES L\u00cdQUIDOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA VI. ESTUDO XERAL DOS COMBUSTIBLES L\u00cdQUIDOS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA VII ESTUDO DO REFINO E DA QU\u00cdMICA DO PETR\u00d3LEO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vanse estudiar as determinacions dos seguintes par\u00e1metros:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Densidade, peso espec\u00edfico, humedade, tama\u00f1o de part\u00edcula, materias vol\u00e1tiles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Viscosidade cinem\u00e1tica, punto de inflamaci\u00f3n e combusti\u00f3n, de anilina."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Contido de agua, de agua e sedimentos, part\u00edculas s\u00f3lidas, ..."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Contenido de xofre, poder calor\u00edfico, cinzas,..."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Punto de enturbiamiento e conxelaci\u00f3n, de obstrucci\u00f3n do filtro en fr\u00edo, de cristalizaci\u00f3n, inhibidor antihielo, ...."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA PARTE PR\u00c1CTICA"}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA I. Principais caracter\u00edsticas dos combustibles s\u00f3lidos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA II: Principais caracter\u00edsticas dos combustibles l\u00edquidos."}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA III. A contaminaci\u00f3n e os combustibles l\u00edquidos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA IV. A combusti\u00f3n dos combustibles"}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA V. Comportamiento ante o fr\u00edo dos combustibles l\u00edquidos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Est\u00fadanse os conceptos fundamentais sobre a composici\u00f3n dos combustibles, as\u00ed como as s\u00faas principais propiedades e caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas; o proceso de combusti\u00f3n e os balances de materia desta; o proceso de refino e os principais subprocesos que se seguen nas refinar\u00edas para a obtenci\u00f3n e mellora dos cortes de destilaci\u00f3n destinados a empregar como bases para a formulaci\u00f3n dos principais combustibles l\u00edquidos industriais.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA DOS COMBUSTIBLES", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04060&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704025"}}
{"codigo": "730G04025", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A xesti\u00f3n de proxectos no ciclo de vida do proxecto; a organizaci\u00f3n da empresa e do proxecto; aspectos metodol\u00f3xicos da direcci\u00f3n de proxectos; \u00e1reas de co\u00f1ecemento da direcci\u00f3n de proxectos: alcance, prazo, custo, calidade, recursos humanos, aprovisionamentos, comunicaci\u00f3ns, risco e integraci\u00f3n. Tipos de oficinas de proxecto: oficinas de xesti\u00f3n do proxecto e oficinas t\u00e9cnicas. Funci\u00f3ns, organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de oficinas de proxectos. Lexislaci\u00f3n e normativa espa\u00f1ola en materia de proxectos. Actividades para a realizaci\u00f3n dun proxecto facultativo en Espa\u00f1a; estruturaci\u00f3n do mesmo; documentos e o seu alcance. A fase de execuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Definici\u00f3n. 2.Documentos dun proxecto. 3. Memoria. 4. Planos. 5. Prego de condici\u00f3ns. 6. Medici\u00f3ns e Orzamento. 7. Estudo de Seguridade e Sa\u00fade nas Obras. 8.Visado dun Proxecto. 9. Documentaci\u00f3n a presentar para o visado. 9.Identificaci\u00f3n de proxectos ou traballos. 10. Requisitos colexiais necesarios para o visado dun Proxecto. 11.Tipos de documentaci\u00f3n a visar. 12. Direcci\u00f3ns de obra. 13. Visado de Direcci\u00f3ns de Obra."}], "temas": [{"tema": "1. Proxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto. 2. Documentos dun Estudo Previo. 3. Memoria. 3.1. Antecedentes. 3.2. Informaci\u00f3n previa. 3.3. Estudo T\u00e9cnico. 3.4. Estimaci\u00f3n do custo. 4.Planos."}], "temas": [{"tema": "2. Estudos previos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Concepto. 2.Documentos dun proxecto b\u00e1sico ou un anteproxecto. 3.Memoria. 3.1.Antecedentes xerais. 3.2.Obxecto. 3.3.Peticionario e Promotor. 3.4.Clasificaci\u00f3n e Cualificaci\u00f3n Urban\u00edstica. 3.5.Normativa legal que lle afecta. 3.6.Superficies e volumes constru\u00eddos. 3.7.Descrici\u00f3n das caracter\u00edsticas construtivas. 4.Planos. 4.1.Situaci\u00f3n. 4.2.Emprazamento. 4.3.Plantas. 4.4.Alzados. 5.Orzamento."}], "temas": [{"tema": "3. Proxectos b\u00e1sicos o anteproxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Definici\u00f3n. 2. Documentos necesarios para que cumpra uns m\u00ednimos de calidade. 3. Memoria. 3.1.Antecedentes xerais. 3.2-Obxecto do proxecto. 3.3.Peticionario e promotor. 3.4.Clasificaci\u00f3n e cualificaci\u00f3n urban\u00edstica. 3.5.Datos da obra e comparaci\u00f3n coa normativa. 3.6.Normativa legal que lle afecta. 3.7.Descrici\u00f3n xeral da obra. Dimensi\u00f3ns e distribuci\u00f3ns. 3.8.Descrici\u00f3n das caracter\u00edsticas construtivas. 3.9.Descrici\u00f3n das instalaci\u00f3ns. Fontaner\u00eda, electricidade, climatizaci\u00f3n, contraincendios etc. 3.10. Impacto ambiental. 3.11.Condici\u00f3ns ac\u00fasticas. 3.12.Conclusi\u00f3ns. 4.Anejos \u00e1 memoria. 4.1.Cimentaci\u00f3n e Estrutura. 4.2.Fontaner\u00eda. 4.3.Electricidade. 4.4.Control ambiental. 4.4.Estudo econ\u00f3mico. 5.Planos. 5.1.Situaci\u00f3n. 5.2.Emprazamento. 5.3.Topogr\u00e1fico se procede. 5.4.Cimentaci\u00f3n e saneamento. 5.5.Planta Xeral. 5.6.Alzados. 5.7.Cuberta. 5.8.Secci\u00f3ns. 5.9.Estrutura. 5.10.Pluviais. 5.11.Detalles. 5.12.Instalaci\u00f3ns. 6.Prego de condici\u00f3ns. 6.1.Legais. 6.2.Facultativas. 6.3.T\u00e9cnicas. 6.4.Econ\u00f3micas. 7.Orzamento. 7.1.Medici\u00f3ns. 7.2.Prezos Unitarios. 7.3.Orzamentos parciais. 7.4.Orzamento de execuci\u00f3n material. 7.5.Orzamento de Execuci\u00f3n. 8.Estudo de Seguridade e Sa\u00fade nas Obras."}], "temas": [{"tema": "4. Edificaci\u00f3n. Proxecto de ejecuci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Concepto. 2.Documentos. 3.Memoria. 3.1.Antecedentes xerais. 3.2.Obxecto do proxecto. 3.3.Clasificaci\u00f3n da actividade (RAMINP e CNAE). 3.4.Situaci\u00f3n e Emprazamento. 3.5.Caracter\u00edsticas do solar e das edificaci\u00f3ns. 3.6.Descrici\u00f3n do proceso industrial. 3.7.Impacto ambiental. 3.8.Estudo t\u00e9cnico das medidas correctoras. 4.Estudo Econ\u00f3mico. 4.1. Gastos de investimento. 4.2. Gastos de Explotaci\u00f3n. 4.3.Ingresos. 4.4.Beneficio e rendibilidade. 5.Orzamento. 5.1.Maquinaria e equipos de produci\u00f3n. 5.2.Maquinaria para medidas correctoras. 5.3.Solares. 5.4.Edificios. 6.Planos. 6.1.Situaci\u00f3n. 6.2.Emprazamento. 6.3.Diagramas de fluxo. 6.4.Planta xeral de distribuci\u00f3n de maquinaria. 6.5.Alzados. 6.6.Secci\u00f3ns. 6.7.Instalaci\u00f3ns. 6.8.Medidas correctoras. 7. Estudo de Seguridade e Sa\u00fade nas Obras"}], "temas": [{"tema": "5. Implantaciones industri\u00e1is. Proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Centro de transformaci\u00f3n. 2.Li\u00f1a a\u00e9rea de media ou alta tensi\u00f3n. 3.Instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa tensi\u00f3n en industrias. 4.Instalaci\u00f3ns do almacenamento e receptoras de G.L.P.. 5. Instalaci\u00f3ns receptoras de gas canalizado, uso industrial e comercial. 6.Instalaci\u00f3ns receptoras de auga. 7.Instalaci\u00f3ns de calefacci\u00f3n. Climatizaci\u00f3n e Auga Quente Sanitaria. 8.Instalaci\u00f3ns de caldeiras, precalentadores, acumuladores e redes de tubaxes para flu\u00eddos a presi\u00f3n. 9.Estudo t\u00e9cnico de reforma de importancia en veh\u00edculos autom\u00f3biles. 10.Instalaci\u00f3ns de aparellos elevadores. 11.Instalaci\u00f3ns frigor\u00edficas. 12.Proxectos de almacenamento de produtos qu\u00edmicos. 13. Proxectos de recipientes a presi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "6. Proxectos espec\u00edficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Lei de incidencia ambiental (RAMINP). 2.CNAE. 3.Normas Tecnol\u00f3xicas (NTE). 4.C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n (CTE). 5.Normas UNE. 6. Regulamento Electrot\u00e9cnico de Baixa Tensi\u00f3n REBT e Instruci\u00f3ns Complementarias A mi\u00f1a-BT. 7.Regulamento de Seguridade e Hixiene no Traballo. 8.Regulamento de contraincendios en Establecementos Industriais . 9.Regulamento de Polic\u00eda de Espect\u00e1culos e Actividades Recreativas. 10.Regulamento de Aparellos de Elevaci\u00f3n MIE-AEM. 11.Ordenes Ministeriais. 12. Regulamento de instalaci\u00f3ns T\u00e9rmicas en Edificios. (RITE)"}], "temas": [{"tema": "7. Normativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n, proxecto e direcci\u00f3n de proxecto"}, {"subtema": "- Visi\u00f3n sist\u00e9mica do proxecto"}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns b\u00e1sicas da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Contexto da direcci\u00f3n de proxectos: fases do proxecto, interesados no proxecto, influencias da organizaci\u00f3n, habilidades crave da direcci\u00f3n de proxectos e influencias sociais, econ\u00f3micas e ambientais"}, {"subtema": "- Campos de aplicaci\u00f3n da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Achegas da direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Implantaci\u00f3n de sistemas de direcci\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "- Procesos"}], "temas": [{"tema": "8.Conceptos  b\u00e1sicos  da  direcci\u00f3n  de  proxectos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Xesti\u00f3n de integraci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n da empresa"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Estudo de viabilidade"}, {"subtema": "- O manual do proxecto"}, {"subtema": "- Control do proxecto"}], "temas": [{"tema": "9.\tIntegraci\u00f3n: planificaci\u00f3n, manual e control do proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Xesti\u00f3n do alcance do proxecto"}, {"subtema": "- A estrutura de desagregaci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "- Enxe\u00f1er\u00eda de valor"}], "temas": [{"tema": "10.\tAlcance: aspectos b\u00e1sicos e estructura de desagregaci\u00f3n do proyecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proceso da programaci\u00f3n de proxectos e do control do prazo"}, {"subtema": "- Niveles de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Programaci\u00f3n de recursos"}, {"subtema": "- Proceso de estimaci\u00f3n e control de custos"}, {"subtema": "- Estimaci\u00f3n de custos"}, {"subtema": "- Tipos de custos"}, {"subtema": "- Seguimento e control de custos"}, {"subtema": "- Toma peri\u00f3dica de datos para o seguimento de prazo e custo"}, {"subtema": "- Cadea cr\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "11.\tEstimaci\u00f3n e control de plazo e coste"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-- Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n de adquisici\u00f3ns"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n da procura de provedores"}, {"subtema": "- Procura de provedores"}, {"subtema": "- Selecci\u00f3n de provedores"}, {"subtema": "- Administraci\u00f3n do contrato"}, {"subtema": "- Peche do contrato"}], "temas": [{"tema": "12.\tXesti\u00f3n de compras e contrataciones"}]}], "coordinadores": [{"email": "pilar.cruz1@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Maria Pilar de la"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Materia obrigatoria para os alumnos de cuarto do grao de enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica e de enxe\u00f1er\u00eda en tecnolox\u00edas industriais. Nesta materia exp\u00f3\u00f1ense os fundamentos dun proxecto industrial segundo a lexislaci\u00f3n espa\u00f1ola e da direcci\u00f3n de proxectos de acordo cos standars ANSI que son seguidos pola maior\u00eda dos paises desenvolvidos e que est\u00e1n resumidos na gu\u00eda do PMBoK do Project Management Institute", "nombre_asignatura": "XESTI\u00d3N DE PROXECTOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "pilar.cruz1@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Maria Pilar de la"}, {"email": "j.fernandezm@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez, Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704062"}}
{"codigo": "730G04062", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos de ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese ou procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proceso sider\u00farxico integral: materias primas, forno alto. Obtenci\u00f3n do aceiro: procesos de conversi\u00f3n con os\u00edxeno e acer\u00eda el\u00e9ctrica (Tema 1-3)"}, {"subtema": "Metalurxia secundaria do aceiro (Tema 4)"}, {"subtema": "Os elementos de aliaxe no aceiro (Tema 5)"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos aceiros. Aceiros inoxidables. Fundici\u00f3ns (Tema 6-16)"}, {"subtema": "Metalurxia do aluminio. O aluminio e as s\u00faas aliaxes (Tema 17)"}, {"subtema": "Metalurxia do cobre. O cobre e as s\u00faas aliaxes (Tema 18)"}, {"subtema": "Superaliaxes. Outras aliaxes met\u00e1licas (19-20)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na correspondente ficha da memoria de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais met\u00e1licos. Os cinco metais principais: Ferro, Aluminio, Cobre, Cinc e Chumbo.Outros metais : N\u00edquel, Magnesio e Esta\u00f1o. Metais estrat\u00e9xicos : Titanio, Metais refractarios e metais para a industria nuclear. Metais preciosos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proceso sider\u00farxico. Materias primas. Minerais de ferro. Preparaci\u00f3n previa dos minerais : sinterizaci\u00f3n e peletizaci\u00f3n. Carbons e coque. Proceso de coquizaci\u00f3n. Fundentes. Chatarra e prerreducidos. Obtenci\u00f3n do arrabio. Partes do forno alto. Marcha operativa do forno alto."}, {"subtema": "Instalacions auxiliares. Productos do forno alto."}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fabricaci\u00f3n do aceiro. Fundamentos da obtenci\u00f3n do aceiro. Procesos de conversi\u00f3n por os\u00edxeno. Fases do proceso.A acer\u00eda el\u00e9ctrica. Descripci\u00f3n do forno el\u00e9ctrico de arco. Procesos de fabricaci\u00f3n. Control do proceso. Ventaxas e inconvenientes do proceso de forno el\u00e9ctrico de arco."}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metalurxia secundaria do aceiro. Sistemas de metalurxia secundaria. Objxtivos, equipos e procesos da mesma. Descripci\u00f3n de alguns tratamentos da metalurxia secundaria. Colada do aceio. Colada"}, {"subtema": "en lingoteira. Desoxidaci\u00f3n en lingoteira. Clasificaci\u00f3n dos aceiros polo seu grado de desoxidaci\u00f3n. Colada continua. Instalacions e marcha operativa. Ventaxas da colada continua."}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os elementos de aliaxe nos aceiros. Clasificaci\u00f3n dos elementos de aliaxe. Influencia dos elementos de aliaxe sobre a solubilidade do carbono na austenita, sobre as coordenadas do punto eutectoide e sobre a resistencia a  deformaci\u00f3n dos constituintes dos aceiros. Reparto dos elementos de aliaxe entre as diferentes fases dos aceiros aleados"}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n xeral dos aceiros en funci\u00f3n das suas propiedades e utilizaci\u00f3n. Aceiros de construcci\u00f3n. Aceiros deferramentas. Aceiros inoxidables e refractarios. Clasificaci\u00f3n dos aceiros en"}, {"subtema": "funci\u00f3n do proceso de fabricaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n dos aceiros en funci\u00f3n da porcentaxe de elementos de aliaxe."}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros o carbono de construcci\u00f3n. Aceiros que se utilizan en bruto de forxa e laminaci\u00f3n: composicions t\u00edpicas, propiedades e aplicacions. Aceiros que se utilizan deformados en fr\u00edo : caracter\u00edsticas e utilizaci\u00f3n. Aceiros que se utilizan con tratamento t\u00e9rmico. Tratamentos habituais."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas acadadas. Aplicacions."}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros especiais de construcci\u00f3n que se utilizan en bruto de forxa ou laminaci\u00f3n : clasificaci\u00f3n. Aceiros de baixa aliaxe e alto l\u00edmite el\u00e1stico : tipos, propiedades e aplicacions. Aceiros de f\u00e1cil mecanizaci\u00f3n: tipos, propiedades e aplicacions. Aceiros especiais de alto l\u00edmite el\u00e1stico para a fabricaci\u00f3n de muelles. Composicions utilizadas. Tratamentos t\u00e9rmicos. Fabricaci\u00f3n de muelles e defectolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros especiais de gran resistencia. Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n do contido en carbono, dos elementos de aliaxe e da resistencia acadable. Principais composicions utilizadas. Tratamentos t\u00e9rmicos. Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas. Criterios de selecci\u00f3n. Aplicacions."}], "temas": [{"tema": "Tema 9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros de cementaci\u00f3n : clasificaci\u00f3n. Aceiros o carbono. Aceiros de baixa e media aliaxe. Aceiros de alta aliaxe. Selecci\u00f3n de aceiros de cementaci\u00f3n. Tratamentos t\u00e9rmicos pre e postcementaci\u00f3n. Aceiros de nitruraci\u00f3n : clasificaci\u00f3n. Composicions, tratamentos t\u00e9rmicos e caracter\u00edsticas acadadas. Aplicacions. Outros aceiros nitrurables. Aceiros m\u00e1is utilizados para temple superficial por chama e por inducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 10"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aliaxes f\u00e9rreas con propiedades magn\u00e9ticas especiais : xeneralidades. Aceiros para chapa magn\u00e9tica: Tipos, propiedades e tratamentos. Aliaxes de alta permeabilidade. Aliaxes de permeabilidade controlada. Aliaxes con alto valor de saturaci\u00f3n. Aliaxes de alta magnetoestricci\u00f3n. Aliaxes amagn\u00e9ticas.Aliaxes f\u00e9rreas para imans."}], "temas": [{"tema": "Tema 11"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros de ferramentas.  Principais tipos de aceiros de ferramentas. Propiedades e caracter\u00edsticas. Aceiros de ferramentas o carbono.  Aplicacions. Aceiros de ferramentasol carbono con pequenas cantidades de elementos de aliaxe.Aceiros r\u00e1pidos.  Tratamentos"}, {"subtema": "t\u00e9rmicos dos aceiros r\u00e1pidos. Microestructuras, propiedades e utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 12"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros indeformables. Clasificaci\u00f3n. Tratamentos t\u00e9rmicos. Microestructuras, propiedades e aplicacions. Aceiros para traballos en"}, {"subtema": "quente. Clasificaci\u00f3n. Tratamentos, propiedades e aplicacions. Selecci\u00f3n.Aceiros de corte non r\u00e1pidos. Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n do contido en carbono e o medio de temple. Composicions, tratamentos e utilizaci\u00f3n. Aceiros para traballo de choque e corte en fr\u00edo : tipos,"}, {"subtema": "propiedades, tratamentos e aplicacions. Aceiros resistentes o desgaste : xeneralidades."}], "temas": [{"tema": "Tema 13"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceiros inoxidables : xeneralidades. Clasificaci\u00f3n pola microestructura dos aceiros inoxidables. Diagramas de constituci\u00f3n dos aceiros inoxidables. Corrosi\u00f3n dos aceiros inoxidables. Aceiros  inoxidables martens\u00edticos : tipos, tratamentos, propiedades e utilizaci\u00f3n. Aceiros inoxidables ferr\u00edticos: tipos, tratamentos, propiedades e aplicacions. Aceiros inoxidables austen\u00edticos : tipos, tratamentos, propiedades e aplicacions. Aceiros Maraging."}], "temas": [{"tema": "Tema 14"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagrama metaestable ferro-cementita. Microestructura das fundicions brancas : hipoeut\u00e9cticas,eut\u00e9cticas e hipereut\u00e9cticas. Variables que rexen a formaci\u00f3n das fundicions brancas : velocidade de enfriamento e composici\u00f3n qu\u00edmica. Propiedades das fundicions brancas. Aplicacions industriais. Diagrama estable ferro-grafito.Mecanismo de solidificaci\u00f3n das fundicions grises e  atroitadas. Factores que infl\u00faen na grafitizaci\u00f3n. Microestructura das fundicions grises. Tipos de grafito. Xerminaci\u00f3n do grafito : variables que infl\u00faen. Propiedades das fundicions grises. Influencia do grafito sobre as propiedades mec\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 15"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundicions maleables : tipos. Fundici\u00f3n maleable europea : fabricaci\u00f3n, maleabilizaci\u00f3n, microestructura e propiedades. Fundici\u00f3n maleable americana : fabricaci\u00f3n, maleabilizaci\u00f3n, microestructura e propiedades. Fundicions esferoidais: fabricaci\u00f3n, tratamentos, propiedades e aplicacions. Fundicions esferoidais aleadas. Fundicions con grafito difuso. Aliaxes Centra-Steel. Fundicions aleadas. Clasificaci\u00f3n das fundicions aleadas. Influencia dos elementos de aliaxe nas fundicions. Fundicions de baixa e media aliaxe. Fundicions brancas martens\u00edticas. Fundicions de alta aliaxe. Fundicions grises austen\u00edticas. Fundicions brancas o cromo. Fundicions ferr\u00edticas."}], "temas": [{"tema": "Tema 16"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obtenci\u00f3n do aluminio. Materias primas. Preparaci\u00f3n da al\u00famina. Descripci\u00f3n do proceso Bayer. Electrolisis da al\u00famina. Afino electrol\u00edtico.Aluminio. Propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mec\u00e1nicas. Aplicacions. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de aluminio : aliaxes de moldeo e de forxa. Propiedades e utilizaci\u00f3n das aliaxes de aluminio. Tratamentos t\u00e9rmicos. Bonificado. Influencia da temperatura e o tempo na solubilizaci\u00f3n. Maduraci\u00f3n : natural e artificial."}], "temas": [{"tema": "Tema 17"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obtenci\u00f3n do cobre. Principais minerales de cobre. Metalurxia por via seca. Principio. Tostaci\u00f3n parcial. Fusi\u00f3n para mata. Conversi\u00f3n da mata. Afino do cobre puro. Metalurxia por via h\u00fameda."}, {"subtema": "Cobre. Propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mec\u00e1nicas. Principais variedades do cobre industrial e aplicacions. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de cobre. Latons : comunes e aleados. Propiedades e aplicacionrs. Concepto do cinc equivalente. Tratamento t\u00e9rmico dos latons. Bronces : comunes, aleados e especiais. Propiedades e aplicacions. Tratamento t\u00e9rmico dos bronces."}], "temas": [{"tema": "Tema 18"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Titanio. Propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mec\u00e1nicas do titanio. Elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de titanio. Tratamentos t\u00e9rmicos. Aplicacions do titanio e as suas aliaxes. Magnesio e as suas aliaxes. Propiedades e aplicacions. Aliaxes de cinc. Aliaxes de chumbo. Aliaxes de esta\u00f1o. Aliaxes de baixo punto de fusi\u00f3n. Aliaxes met\u00e1licas refractarias.."}], "temas": [{"tema": "Tema 19"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "N\u00edquel. Propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mec\u00e1nicas. Aliaxes de base n\u00edquel : binarias e ternarias. Sistema n\u00edquel-cobre. Sistema n\u00edquel-hierro. Sistema n\u00edquel-cromo. Sistema n\u00edquel-cromo-hierro."}, {"subtema": "Aliaxes de n\u00edquel de endurecimento estructural. Cobalto. Propiedades e aplicacions. Aliaxes de cobalto. Superaliaxes. Propiedades mec\u00e1nicas. Influencia da composici\u00f3n e estructura sobre as suas propiedades .Clasificaci\u00f3n das superaliaxes."}], "temas": [{"tema": "Tema 20"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Proceso sider\u00farxico integral : materias primas, forno alto. Obtenci\u00f3n do aceiro : procesos de conversi\u00f3n con os\u00edxeno e aceir\u00eda el\u00e9ctrica. Metalurxia secundaria do aceiro. Os elementos de aliaxe no aceiro. Clasificaci\u00f3n dos aceiros. Aceiros inoxidables. Fundicions. Metalurxia do aluminio. O aluminio e as suas aliaxes. Metalurxia do cobre. O cobre e as suas aliaxes. Superaliaxes. Outras aliaxes met\u00e1licas.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA DOS MATERIAIS MET\u00c1LICOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04062&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704063"}}
{"codigo": "730G04063", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos de ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese ou procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edmeros, cer\u00e1micas. Fundamentos dos procesos de obtenci\u00f3n e fabricaci\u00f3n. Estado amorfo e cristalino. Propiedades mec\u00e1nicas, t\u00e9rmicas, reol\u00f3xicas e outras. Aplicaci\u00f3ns en Enxe\u00f1er\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura molecular dos materiais polim\u00e9ricos."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Peso molecular."}, {"subtema": "Enlaces qu\u00edmicos e forzas intermoleculares en pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Configuraci\u00f3ns e conformaci\u00f3ns dos pol\u00edmeros. Tacticidade."}], "temas": [{"tema": "1.1 Aspectos b\u00e1sicos da estructura dos pol\u00edmeros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orixe dos pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Policondensaci\u00f3n."}, {"subtema": "Polimerizaci\u00f3n en cadea por radicais libres. Polimerizaci\u00f3n cati\u00f3nica. Polimerizaci\u00f3n ani\u00f3nica. Polimerizaci\u00f3n en cadea por coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "Copolimerizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.2 Reaccions de polimerizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado cristalino e estado amorfo. Grao de cristalinidade."}, {"subtema": "Cristalizaci\u00f3n de pol\u00edmeros a partir dunha disoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Cristalizaci\u00f3n de pol\u00edmeros a partir dun fundido. Esferulitas."}, {"subtema": "Cin\u00e9tica da cristalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Transici\u00f3ns t\u00e9rmicas. Fusi\u00f3n e transici\u00f3n v\u00edtrea. An\u00e1lise t\u00e9rmica diferencial e calorimetr\u00eda diferencial de varrido."}], "temas": [{"tema": "1.3 Morfolox\u00eda dos pol\u00edmeros org\u00e1nicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esforzo e deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "S\u00f3lidos fr\u00e1xiles."}, {"subtema": "M\u00f3dulo de elasticidade de pol\u00edmeros amorfos."}, {"subtema": "Elasticidade do caucho."}, {"subtema": "Viscoelasticidade."}, {"subtema": "S\u00f3lidos el\u00e1sticos: funci\u00f3ns de relaci\u00f3n esforzo-deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "Materiais viscoel\u00e1sticos."}, {"subtema": "Relaxaci\u00f3n de esforzos."}, {"subtema": "Experimentos de fluencia e de relaxaci\u00f3n de esforzos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.4 Propiedades mec\u00e1nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades el\u00e9ctricas."}, {"subtema": "Propiedades \u00f3pticas."}, {"subtema": "Propiedades t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "Permeabilidade a gases e vapores."}, {"subtema": "Estabilidade a altas temperaturas e comportamento ao lume."}, {"subtema": "Resistencia qu\u00edmica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.5 Outras propiedades e caracter\u00edsticas dos pl\u00e1sticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00edquidos, viscosidade e procesado de pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Outras propiedades dos flu\u00eddos."}, {"subtema": "Esforzos de cisalla en sistemas polim\u00e9ricos."}, {"subtema": "Viscosidade de pol\u00edmeros fundidos."}, {"subtema": "\u00cdndice de fluidez."}, {"subtema": "Fusi\u00f3n de pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Solidificaci\u00f3n de pol\u00edmeros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.6 Fundamentos do procesado de pol\u00edmeros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de aditivos."}, {"subtema": "Forma f\u00edsica das mesturas de pol\u00edmeros."}, {"subtema": "Tipos de procesos de mesturado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.7 Aditivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Polietileno."}, {"subtema": "Polipropileno."}, {"subtema": "Poliestireno e derivados."}, {"subtema": "Pol\u00edmeros acr\u00edlicos. Polimetacrilato de metilo. Fibras acr\u00edlicas."}, {"subtema": "Poli\u00e9steres de vinilo. Poliacetato de vinilo."}, {"subtema": "Cloropl\u00e1sticos. Policloruro de vinilo."}, {"subtema": "Fluoropl\u00e1sticos. Politetrafluoretileno."}, {"subtema": "Poliamidas. Nailon."}, {"subtema": "Policarbonatos."}, {"subtema": "Polip\u00e9ptidos. L\u00e1 e seda."}, {"subtema": "Acetais."}, {"subtema": "Derivados d\u00e1 celulosa. Algod\u00f3n. Rai\u00f3n. Celof\u00e1n. Acetato de celulosa. Nitrato de celulosa."}, {"subtema": "Aliaxes de pol\u00edmeros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.8 Termopl\u00e1sticos de interese industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resinas fen\u00f3licas."}, {"subtema": "Resinas epoxi."}, {"subtema": "Resinas de poli\u00e9steres insaturados."}, {"subtema": "Aminoplastos. Melaminas y ureas."}, {"subtema": "Espumas de uretano."}, {"subtema": "Pol\u00edmeros de silicona."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.9 Termoestables de inter\u00e9s industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n e propiedades dos elast\u00f3meros. Propiedades mec\u00e1nicas."}, {"subtema": "Vulcanizaci\u00f3n. Compo\u00f1entes e t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n das mesturas."}, {"subtema": "Caucho natural."}, {"subtema": "Cauchos sint\u00e9ticos."}, {"subtema": "Caucho estireno-butadieno."}, {"subtema": "Neopreno."}, {"subtema": "Cauchos de silicona."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.10 Elast\u00f3meros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adhesivos."}, {"subtema": "Natureza da adhesi\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de adhesivos. Produtos sint\u00e9ticos e naturais."}, {"subtema": "Disolventes."}, {"subtema": "Clases de disolventes para recubrimentos superficiais."}, {"subtema": "Propiedades e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Pinturas e outros recubrimentos polim\u00e9ricos."}, {"subtema": "Compo\u00f1entes principais."}, {"subtema": "Tipos de pinturas e recubrimentos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.11 Adhesivos, disolventes, pinturas e outros recubrimentos polim\u00e9ricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": "Forzas de enlace e n\u00famero de coordinaci\u00f3n. Imperfecci\u00f3ns cristalinas en cer\u00e1micos."}, {"subtema": "Estruturas cristalinas de cer\u00e1micos sinxelos."}, {"subtema": "Diagramas de equilibrio de fases de cer\u00e1micos."}, {"subtema": "O sistema Al2O3-SiO2."}, {"subtema": "O sistema MgO-Al2O3-SiO2."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.CER\u00c1MICOS E VIDRIOS"}, {"tema": "2.1 Aspectos b\u00e1sicos da estrutura dos materiais cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura dos silicatos. Estrutura b\u00e1sica. Estrutura en cadea e en anel. Estruturas laminares. Silicatos tridimensionais. S\u00edlice."}, {"subtema": "Minerais do grupo da s\u00edlice. Cuarzo."}, {"subtema": "Feldespatos."}, {"subtema": "Arxilas. Caol\u00edn."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.2Silicatos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Refractarios con os\u00edxeno na s\u00faa composici\u00f3n. Alumina e mullita. Magnesia e dolomita. Circona. Cromita."}, {"subtema": "Refractarios sen os\u00edxeno na s\u00faa composici\u00f3n. Boruros. Carbono e grafito. Carburo de silicio. Outros carburos. Silicio e siliciuros. Nitruros. Nitruro de silicio."}], "temas": [{"tema": "2.3 Refractarios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A fraxilidade nos cer\u00e1micos."}, {"subtema": "Ensaio de flexi\u00f3n transversal. Resistencia \u00e1 flexi\u00f3n. Elasticidade."}, {"subtema": "Mecanismos de deformaci\u00f3n de materiais cer\u00e1micos."}, {"subtema": "Factores que afectan \u00e1 resistencia dos materiais cer\u00e1micos."}, {"subtema": "Fluencia en quente (creep). Fatiga."}, {"subtema": "Dureza. Materiais abrasivos cer\u00e1micos."}], "temas": [{"tema": "2.4 Propiedades mec\u00e1nicas dos cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades diel\u00e9ctricas."}, {"subtema": "Constante diel\u00e9ctrica. Rixidez diel\u00e9ctrica. Factor de perdas diel\u00e9ctrico."}, {"subtema": "Materiais cer\u00e1micos illantes."}, {"subtema": "Cer\u00e1micos semicondutores."}, {"subtema": "Cer\u00e1micos ferroel\u00e9ctricos. Efecto piezoel\u00e9ctrico."}, {"subtema": "Propiedades magn\u00e9ticas."}, {"subtema": "Propiedades t\u00e9rmicas. Calor espec\u00edfica. Coeficiente de dilataci\u00f3n t\u00e9rmica. Condutividade t\u00e9rmica. Resistencia ao choque t\u00e9rmico."}, {"subtema": "Degradaci\u00f3n qu\u00edmica de cer\u00e1micos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.5 Outras propiedades dos cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Temperatura de transici\u00f3n v\u00edtrea."}, {"subtema": "Estrutura e composici\u00f3n dos vidros."}, {"subtema": "Deformaci\u00f3n viscosa de vidros."}, {"subtema": "Fractura. Fatiga."}, {"subtema": "Propiedades \u00f3pticas."}, {"subtema": "Resistencia qu\u00edmica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.6 Vidros. Estrutura e propiedades xerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes do formig\u00f3n. Cemento Portland. Aire incorporado, agregados e aditivos. Proporci\u00f3ns de mestura no formig\u00f3n. Endurecemento do cemento Portland."}, {"subtema": "Propiedades do formig\u00f3n."}, {"subtema": "Formig\u00f3ns especiais. Con aire incorporado, livi\u00e1n pesado, para clima fr\u00edo e para clima c\u00e1lido."}, {"subtema": "Formig\u00f3n armado. Formig\u00f3n pretensar e formig\u00f3n postensado."}, {"subtema": "Corrosi\u00f3n do formig\u00f3n armado."}, {"subtema": "Asfalto e mesturas asf\u00e1lticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. FORMIG\u00d3N, MESTURAS ASF\u00c1LTICAS E MADEIRA"}, {"tema": "3.1 Formig\u00f3n e mesturas asf\u00e1lticas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Madeira. Macroestrutura. Microestrutura. Propiedades t\u00e9rmicas e mec\u00e1nicas. Produtos derivados da madeira."}], "temas": [{"tema": "3.2 Madeira."}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "OBXECTIVOS: Que o alumno adquira un co\u00f1ecemento te\u00f3rico e pr\u00e1ctico dos materiais polim\u00e9ricos e cer\u00e1micos, as s\u00faas propiedades diferenciais e t\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n, as\u00ed como os campos de aplicaci\u00f3n en funci\u00f3n das s\u00faas propiedades.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA DOS MATERIAIS NON MET\u00c1LICOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04063&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704059"}}
{"codigo": "730G04059", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado do concepto de empresa, marco institucional e xur\u00eddico da empresa. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Normativa e fabricaci\u00f3n de recipientes a presi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda da membrana. Aplicaci\u00f3n a recipientes esf\u00e9ricos, cil\u00edndricos c\u00f3nicos e troncoc\u00f3nicos. Dep\u00f3sitos de gases. Dep\u00f3sitos de l\u00edquidos. Normativa. Dese\u00f1o de recipientes sometidos a presi\u00f3ns intermedias. Dese\u00f1o de recipientes sometidos a alta presi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Dese\u00f1o de recipientes sometidos a presi\u00f3n interna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa. Presi\u00f3n de dese\u00f1o. Dese\u00f1o de carcasas cil\u00edndricas. Dese\u00f1o de carcasas esf\u00e9ricas. Dese\u00f1o de angulares de reforzo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Dese\u00f1o de recipientes sometidos a presi\u00f3n externa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presi\u00f3n interna ou externa, efecto do vento, cargas s\u00edsmicas, peso, cargas exc\u00e9ntricas. Combinaci\u00f3n de esforzos. Escalonamiento de espesores. Condici\u00f3ns de estabilidade. Frecha m\u00e1xima e vibraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Dese\u00f1o de torres altas."}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadase os criterios b\u00e1sicos para os recipientes sometidos a presi\u00f3n interna e/ou externa, de acordo coas normas da UE e ASME, as\u00ed como as t\u00e9cnicas de homologaci\u00f3n precisas.", "nombre_asignatura": "RECIPIENTES E CONDUCI\u00d3NS A PRESI\u00d3N", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04059&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704070"}}
{"codigo": "730G04070", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en empresas, organizaci\u00f3ns administrativas, econ\u00f3micas ou profesionais tanto dos sectores publicos coma privados, ou de calquer outra forma que se estableza, colaborando ou form\u00e1ndose en tarefas t\u00e9cnicas no \u00e1mbito da s\u00faa titulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "tema \u00fanico"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEconom\u00edaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O enlace do apartado anterior leva \u00f3 Manual de pr\u00e1cticas externas para estudos de grao e mestrado da Escola Polit\u00e9cnica Superior.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "almudena.filgueira.vizoso@udc.es", "nombre": "Filgueira Vizoso, Almudena"}, {"email": "alberto.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Rego, Alberto"}, {"email": "armando.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Casal, Armando Jose"}, {"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04070&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704054"}}
{"codigo": "730G04054", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Erros no c\u00e1lculo num\u00e9rico. Ecuaci\u00f3ns e sistemas de ecuaci\u00f3ns alxebraicas. Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais. Valores e vectores propios. Interpolaci\u00f3n e aproximaci\u00f3n de funci\u00f3ns. Diferenciaci\u00f3n e integraci\u00f3n. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias. Ecuaci\u00f3ns diferenciais en derivadas parciais."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de M\u00e9todos Num\u00e9ricos. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da resoluci\u00f3n de problemas en Enxe\u00f1er\u00eda. Fundamentos Matem\u00e1ticos. Modelos Matem\u00e1ticos. F\u00f3rmulas de Recorrencia e Aproximaci\u00f3ns Sucesivas. Etapas no proceso de resoluci\u00f3n dun problema. Algoritmos Num\u00e9ricos. Estabilidade e Converxencia dun M\u00e9todo Num\u00e9rico."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cifras significativas. Exactitude e precisi\u00f3n. Definici\u00f3n de error. Fontes de error. Errores inherentes. Errores de redondeo. Tratamento dos n\u00fameros no computador: representaci\u00f3n binaria. Errores de truncamento. Condici\u00f3n num\u00e9rica. Error num\u00e9rico total. Propagaci\u00f3n de error. Estabilidade e converxencia."}], "temas": [{"tema": "Errores no c\u00e1lculo num\u00e9rico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n de matrices. Operaci\u00f3ns con matrices e vectores. Instruci\u00f3ns, expresi\u00f3ns e variables. Funci\u00f3ns para a construcci\u00f3n de matrices. Instruci\u00f3ns for, while e if. Funci\u00f3ns sobre escalares. Funci\u00f3ns sobre vectores. Funci\u00f3ns con matrices. Submatrices e operador \":\". M-files: funci\u00f3ns e scripts. Cadenas de caracteres, mensaxes de error e entrada de datos. Comparaci\u00f3n da eficiencia de algoritmos. Gr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "MATLAB"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos Cerrados: M\u00e9todos Gr\u00e1ficos. M\u00e9todo da Biseci\u00f3n. M\u00e9todo da Falsa Posici\u00f3n. Determinaci\u00f3n do punto inicial e do incremento na b\u00fasqueda. M\u00e9todos Abertos: M\u00e9todo da Iteraci\u00f3n de Punto Fixo. M\u00e9todo de Newton-Raphson. Estudio da Converxencia. M\u00e9todo da Secante. An\u00e1lisis do error e raz\u00f3n de converxencia: ecuaci\u00f3n da catenaria. Aceleraci\u00f3n da converxencia: m\u00e9todo Delta2 de Aitken, m\u00e9todo de Steffensen. Ceros de polinomios: m\u00e9todo de Honer para a evaluaci\u00f3n dun polinomio, m\u00e9todo de M\u00fcller. Sistemas de Ecuaci\u00f3ns non lineais: Iteraci\u00f3n de Punto Fixo. Iteraci\u00f3n de Seidel. M\u00e9todo de Newton. M\u00e9todo de Broyden. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Resoluci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns e sistemas de ecuaci\u00f3ns Alxebraicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas de vectores. Propiedades. Normas de matrices. Propiedades. Norma natural infinito dunha matriz."}], "temas": [{"tema": "Normas de vectores e matrices"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de \u00c1lxebra sobre a existencia de soluci\u00f3n dun sistema de Ecuaci\u00f3ns Lineais. M\u00e9todos para baixo n\u00famero de ecuaci\u00f3ns. Triangularizaci\u00f3n de Gauss. Reconto de operaci\u00f3ns. Inconvenientes dos m\u00e9todos de eliminaci\u00f3n. T\u00e9cnicas para mellorar a soluci\u00f3n: Escalado, Pivotamento Parcial e Total. Inversi\u00f3n de matrices. O algoritmo da triangularizaci\u00f3n de Gauss con e sen pivotamento. Descomposici\u00f3n LU xeral. Triangularizaci\u00f3n de Gauss e descomposici\u00f3n LU. Factorizaci\u00f3n de Crout. Factorizaci\u00f3n de Cholesky. M\u00e9todos Iterativos: M\u00e9todo de Jacobi. M\u00e9todo de Gauss-Seidel. Errores en sistemas de ecuaci\u00f3ns: condici\u00f3n num\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "Resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Noci\u00f3ns xerais: o problema de valores e vectores propios ordinario e xeneralizado. M\u00e9todo da iteraci\u00f3n directa para o c\u00e1lculo do maior valor propio dunha matriz. Iteraci\u00f3n inversa: c\u00e1lculo do menor valor propio. Iteraci\u00f3n inversa con desplazamiento. C\u00e1lculo de todolos valores propios dunha matriz: c\u00e1lculo dos coeficientes do polinomio caracter\u00edstico dunha matriz: m\u00e9todos de Krylov e Le Verrier. C\u00e1lculo dos valores propios dunha matriz sim\u00e9trica: m\u00e9todo de Jacobi, tridiagonalizaci\u00f3n de Givens y Householder, descomposici\u00f3n QR. Tratamento de matrices non sim\u00e9tricas: m\u00e9todos de Lanczos e tipo Jacobi. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Valores e vectores propios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de problemas y aplicaci\u00f3ns. Interpolaci\u00f3n: polinomio de Lagrange. Existencia e unicidade. M\u00e9todos para a evaluaci\u00f3n do polinomio: c\u00e1lculo directo dos coeficientes, m\u00e9todo dos polinomios b\u00e1sicos e m\u00e9todo das diferenzas divididas. Estimaci\u00f3n do error na interpolaci\u00f3n. Osculaci\u00f3n: polinomio de Hermite. Ajuste de m\u00ednimos cuadrados: determinaci\u00f3n da ecuaci\u00f3n dunha recta, un polinomio de orden m e dunha funci\u00f3n calquera. Splines c\u00fabicos."}], "temas": [{"tema": "Interpolaci\u00f3n e aproximaci\u00f3n de funci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n: conceptos b\u00e1sicos. F\u00f3rmulas de integraci\u00f3n de Newton-Cotes: regla do trapecio, regla de Simpson 1/3 e regla de Simpson 3/8. Integraci\u00f3n de funci\u00f3ns: integraci\u00f3n de Romberg, extrapolaci\u00f3n de Richardson e f\u00f3rmulas de Gauss-Legendre. Diferenciaci\u00f3n num\u00e9rica: aproximaci\u00f3ns de primer orden e \u00f3rdenes superiores. Extrapolaci\u00f3n de Richardson."}], "temas": [{"tema": "Diferenciaci\u00f3n e integraci\u00f3n num\u00e9rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n: conceptos b\u00e1sicos. M\u00e9todos dunha etapa: Euler Adiante, Euler Atr\u00e1s, Heun, f\u00f3rmulas de Runge-Kutta. M\u00e9todos de etapas m\u00faltiples: Adams-Bashforth e Adams-Moulton. Estudio da estabilidade no caso y=exp(x). Estimaci\u00f3n do error e m\u00e9todos adaptativos. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias. Problema de valor inicial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas f\u00edsicos que responden a un modelo definido por ecuaci\u00f3ns diferenciales en derivadas parciais. Ecuaci\u00f3ns diferenciais parciais el\u00edpticas. Ecuaci\u00f3ns diferenciais parciais parab\u00f3licas. Ecuaci\u00f3ns diferenciais parciais hiperb\u00f3licas. Soluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos con MATLAB."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de diferencias para a integraci\u00f3n num\u00e9rica de ecuaci\u00f3ns diferenciais parciais"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "M\u00c9TODOS NUM\u00c9RICOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704067"}}
{"codigo": "730G04067", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A f\u00e1brica e o complexo industrial. O complexo empresarial. Participantes no proxecto e principais sistemas de contrataci\u00f3n. A sustentabilidade. Infraestruturas, instalaci\u00f3ns e edificaci\u00f3ns que pode inclu\u00edr un complexo. Instalaci\u00f3ns de proceso. Instalaci\u00f3ns xerais e auxiliares de proceso. Naves de fabricaci\u00f3n e almacenaxe. Oficinas. Laboratorios. Centros de I+D+i. Outras edificaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n aos complexos industriais e empresariais. Instalaci\u00f3ns de proceso. Instalaci\u00f3ns xerais e auxiliares de proceso."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas, compo\u00f1entes, principais propiedades, vantaxes, inconvenientes e campos de aplicaci\u00f3n: aceiro; formig\u00f3n armado e pretensado. Materiais non estruturais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Materiais de construci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos m\u00e1is frecuentes; caracter\u00edsticas dos mesmos e introduci\u00f3n ao seu dese\u00f1o e execuci\u00f3n; vantaxes, inconvenientes e campos de aplicaci\u00f3n dos diferentes tipos. Esquemas estruturais de c\u00e1lculo dos principais tipos de estruturas usados en complexos industriais e empresariais. Trazado a estima de reacci\u00f3ns, el\u00e1stica e leis de solicitaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O terreo, cimentaci\u00f3ns e estruturas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais caracter\u00edsticas dos sistemas construtivos dos edificios m\u00e1is frecuentes en complexos industriais e empresariais. Naves de fabricaci\u00f3n e almacenaxe. Oficinas. Laboratorios. Centros de I+D+i."}], "temas": [{"tema": "4. Edificaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Complementos \u00e1 parte de construci\u00f3ns industriais da materia \"An\u00e1lise e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais\", en materia de concepci\u00f3n, proxecto e execuci\u00f3n de f\u00e1bricas e complexos industriais e empresariais m\u00e1is frecuentes, no relativo \u00e1s s\u00faas instalaci\u00f3ns de proceso, as instalaci\u00f3ns xerais e auxiliares de proceso, e as edificaci\u00f3ns necesarias para os devanditos complexos, en canto \u00e1 s\u00faa obra grosa e instalaci\u00f3ns. Contido. Aspectos xerais. Sustentabilidade na construci\u00f3n. Plantas e complexos industriais. Materiais de construci\u00f3n. Cimentaci\u00f3ns e estruturas. Cubertas, fachadas e partici\u00f3ns. Abastecemento e evacuaci\u00f3n de auga. Protecci\u00f3n contra incendios. Ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n e climatizaci\u00f3n. Electricidade. Tipolox\u00eda edificatoria. ------------------------------------------------------ DESIGN AND CONSTRUCTION OF INDUSTRIAL AND ENTREPRENEURIAL COMPLEXES Supplements to a previous subject related to the design of industrial buildings. Introduction to industrial and entrepreneurial complexes. The factory and the industrial complex. The entrepreneurial complex. Project participants. Main procurement methods. Sustainability. Infrastructures, facilities and buildings that may include a complex. Process plants. General facilities. Facilities ancillary to the processing plant. Manufacturing and storage buildings. Offices. Laboratories. R+D+I Centers. Buildings for energy production plants. Other buildings. The soil, foundations and structures. Most common types. Roofing, facades, partitions and interior finishes. Most common types. Building services. Water supply and evacuation. Fire protection. Ventilating, heating and air conditioning. Electrical services.", "nombre_asignatura": "DESE\u00d1O E CONSTRUCI\u00d3N DE COMPLEXOS INDUSTRIAIS E EMPRESARIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}, {"email": "alberto.castro@udc.es", "nombre": "Castro Rascado, Alberto"}, {"email": "pilar.cruz1@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Maria Pilar de la"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04067&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704053"}}
{"codigo": "730G04053", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento dos gases combustibles, a s\u00faa obtenci\u00f3n e aplicaci\u00f3ns. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo de gasoductos e redes de transporte e distribuci\u00f3n. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de almacenamento e subministro. Proxecto de instalaci\u00f3ns para a utilizaci\u00f3n de gases combustibles. Co\u00f1ecemento da normativa e legislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. A industria do gas: S\u00edntese hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2. Fitos contempor\u00e1neos na industria do gas."}, {"subtema": "1.3. A industria do gas en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "1.4. Fitos contempor\u00e1neos na industria espa\u00f1ola do gas."}, {"subtema": "1.5. Produci\u00f3n e consumo de gas natural."}, {"subtema": "1.6. Reservas de gas natural."}, {"subtema": "1.7. Perspectivas do gas natural e contexto enerx\u00e9tico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCI\u00d3N AO ESTUDO DO GAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Gases naturais."}, {"subtema": "2.2. Gases manufacturados."}, {"subtema": "2.2.1. Gas cidade."}, {"subtema": "2.2.2. Gas de forno alto."}, {"subtema": "2.2.3. Gas de coquer\u00eda."}, {"subtema": "2.2.4. Gas de refiner\u00eda."}, {"subtema": "2.2.5. Gases licuados do petr\u00f3leo."}, {"subtema": "2.2.6. Gas natural sint\u00e9tico."}, {"subtema": "2.2.7. Gases industriales y gases medicinales."}, {"subtema": "2.3. Biogases."}, {"subtema": "2.4. Hidr\u00f3geno."}, {"subtema": "2.5. Mezclas gaseosas."}, {"subtema": "2.6. Los gases combustibles y el ecosistema."}, {"subtema": "2.7. Caracter\u00edsticas de los combustibles gaseosos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. CO\u00d1ECEMENTO DOS GASES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3s e tipolox\u00eda."}, {"subtema": "3.2. Caracter\u00edsticas xerais."}, {"subtema": "3.3. Rendemento da combusti\u00f3n."}, {"subtema": "3.4. Intercambiabilidade dos gases."}, {"subtema": "3.5. A lapa e os queimadores."}, {"subtema": "3.6. Queimadores a gas."}, {"subtema": "3.7. Elementos auxiliares dos queimadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. COMBUSTI\u00d3N E GASES COMBUSTIBEIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Exploraci\u00f3n e perforaci\u00f3n de xacementos de gas natural."}, {"subtema": "4.2. Explotaci\u00f3n de xacementos de gas natural."}, {"subtema": "4.3. Aplicaci\u00f3n das leis dos gases \u00e1  enxe\u00f1ar\u00eda dos xacementos."}, {"subtema": "4.4. Captaci\u00f3n e tratamento do gas natural para a emisi\u00f3n."}, {"subtema": "4.5. Plantas de licuaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. PRODUCI\u00d3N DE GAS NATURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Armacenagem de gas natural."}, {"subtema": "5.2. Armacenagem de gas natural comprimido (GNC)."}, {"subtema": "5.3. Armacenagem subterr\u00e1neo."}, {"subtema": "5.4. Armacenagem de gas natural licuado (GNL)."}, {"subtema": "5.5. Plantas de regasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.6. Instalaci\u00f3ns de recorte de picos (peak-shaving plants)."}, {"subtema": "5.7. Plantas sat\u00e9lites."}, {"subtema": "5.8. Transporte mar\u00edtimo de gas natural licuado (GNL)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. ARMACENAGEM DE GAS NATURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Xeralidades."}, {"subtema": "6.2. Distribuci\u00f3n canalizada. Gasoductos e redes."}, {"subtema": "6.3. Dise\u00f1o e c\u00e1lculo de gasoductos."}, {"subtema": "6.3.1. C\u00e1lculo de perdas de carga."}, {"subtema": "6.3.2. C\u00e1lculo de velocidades de circulaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3.3. C\u00e1lculo de espesores de tuber\u00eda."}, {"subtema": "6.3.4. Perdas de carga singulares."}, {"subtema": "6.4. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de redes ramificadas."}, {"subtema": "6.5. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de redes malladas."}, {"subtema": "6.6. Sectorizaci\u00f3n y colocaci\u00f3n de v\u00e1lvulas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. TRANSPORTE E DISTRIBUCI\u00d3N CANALIZADA DE GAS NATURAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Xeralidades."}, {"subtema": "7.2. Distribuci\u00f3n discreta. Dep\u00f3sitos fixos e m\u00f3veis."}, {"subtema": "7.3. Instalaci\u00f3ns con dep\u00f3sitos m\u00f3veis."}, {"subtema": "7.3.1. Envases m\u00f3veis de GLP de capacidade inferior a 15 kg."}, {"subtema": "7.3.2. Envases m\u00f3veis de GLP de capacidade superior a 15 kg."}, {"subtema": "7.4. Instalaci\u00f3ns con dep\u00f3sitos fixos para gases licuados do petr\u00f3leo (GLP)."}, {"subtema": "7.4.1. Clasificaci\u00f3n de las instalaciones con dep\u00f3sitos fijos de GLP."}, {"subtema": "7.4.2. Instalaci\u00f3n de almacenamiento de GLP: ubicaci\u00f3n y distancias."}, {"subtema": "7.4.3. Equipos de trasvase."}, {"subtema": "7.4.4. Equipos de vaporizaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2.3. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de instalaciones con envases m\u00f3viles de GLP."}, {"subtema": "7.5. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de instalaciones fijas."}, {"subtema": "7.5.1. C\u00e1lculo de vaporizaci\u00f3n natural en r\u00e9gimen continuo."}, {"subtema": "7.5.2. C\u00e1lculo de la autonom\u00eda de las instalaciones."}, {"subtema": "7.6. Redes de distribuci\u00f3n a partir de dep\u00f3sitos fijos."}, {"subtema": "7.7. Dise\u00f1o y c\u00e1lculo de instalaciones m\u00f3viles."}, {"subtema": "7.8. Estaciones gasauto y surtidores de GLP para automoci\u00f3n."}, {"subtema": "7.9. Ap\u00e9ndice: gases industriales y gases medicinales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. OS GASES LICUADOS DO PETR\u00d3LEO (GLPs)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Instalaci\u00f3ns receptoras."}, {"subtema": "8.2. Instalaci\u00f3ns receptoras para usos industriales."}, {"subtema": "8.3. Instalaci\u00f3ns receptoras para usos dom\u00e9sticos, colectivos e comerciais."}, {"subtema": "8.4. Instalaci\u00f3ns particulares ou especiais."}, {"subtema": "8.4.1. Estaci\u00f3ns de regulaci\u00f3n e medida."}, {"subtema": "8.4.2. Instalaci\u00f3ns de odourizaci\u00f3n e an\u00e1lise cromatogr\u00e1fico."}, {"subtema": "8.4.3. Protecci\u00f3n cat\u00f3dica, comunicaciones y telecontrol."}, {"subtema": "8.5. Elementos b\u00e1sicos constituyentes de las instalaciones receptoras."}, {"subtema": "8.6. Proyecto y dise\u00f1o de instalaciones y su utilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.7. Instalaciones de gases no combustibles. Gases industriales y gases medicinales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. INSTALACI\u00d3NS PARA A UTILIZACI\u00d3N DE GASES COMBUSTIBEIS."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos gases combustibles, a s\u00faa obtenci\u00f3n e aplicaci\u00f3ns. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo de gasoductos e redes de transporte e distribuci\u00f3n. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de almacenamento e suministro. Proxecto de instalaci\u00f3ns para a utilizaci\u00f3n de gases combustibles. Co\u00f1ecemento da normativa e lexislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n. Utilizaci\u00f3n de fontes bibliogr\u00e1ficas.", "nombre_asignatura": "ENXE\u00d1AR\u00cdA DO GAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704058"}}
{"codigo": "730G04058", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Criterios de fallo de materiais por fractura e deformaci\u00f3n. Mec\u00e1nica da fractura el\u00e1stico-lineal (LEFM). Factores de intensidade de tensi\u00f3ns. Tenacidade \u00e1 fractura. Mec\u00e1nica da fractura elasto-pl\u00e1stica (EPFM). Fatiga. Crecemento de gretas en fen\u00f3menos de fatiga. Fluencia de materiais (creep). Fractograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gretas e concentraci\u00f3n de esforzos."}, {"subtema": "Modelo da resistencia te\u00f3rica cohesiva."}, {"subtema": "Criterio de Griffith."}, {"subtema": "Modificaci\u00f3ns de Orowan e Inglis ao criterio de Griffith."}, {"subtema": "Criterio de Irwing: velocidade de liberaci\u00f3n da enerx\u00eda de deformaci\u00f3n (G)."}, {"subtema": "Factor de intensidade de tensi\u00f3ns (K) e tenacidade da fractura (Kc)."}, {"subtema": "Lonxitude da greta de transici\u00f3n (at)."}, {"subtema": "Modos de aplicar a carga a un material agretado."}, {"subtema": "Gretas tridimensionais."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do K en tensi\u00f3ns combinadas."}, {"subtema": "Fractura de modo mixto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. MEC\u00c1NICA DA FRACTURA LINEAL EL\u00c1STICA (LEFM). FACTORES DE INTENSIDADE DE TENSI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variaci\u00f3n de Kc co tipo de material."}, {"subtema": "Influencia da temperatura e a velocidade de carga sobre Kc."}, {"subtema": "Influencia da microestrutura sobre Kc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. INFLUENCIA DE DIVERSAS VARIABLES SOBRE A TENACIDADE \u00c1 FRACTURA (Kc)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tama\u00f1o da zona pl\u00e1stica para estados de tensi\u00f3n planos."}, {"subtema": "Tama\u00f1o da zona pl\u00e1stica para estados deformaci\u00f3ns planos."}, {"subtema": "L\u00edmites de plasticidade para poder aplicarse a LEFM."}, {"subtema": "O ensaio da tenacidade \u00e1 fractura."}, {"subtema": "A curva R."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. LIMITACI\u00d3NS DA MEC\u00c1NICA DA FRACTURA EL\u00c1STICA LINEAL. O ENSAIO DE TENACIDADE \u00c1 FRACTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cargas totalmente pl\u00e1sticas."}, {"subtema": "M\u00e9todo do axuste da zona pl\u00e1stica."}, {"subtema": "A integral J."}, {"subtema": "Desprazamento da abertura do extremo da greta (CTOD)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. MEC\u00c1NICA DA FRACTURA ELASTO-PL\u00c1STICA (EPFM)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns e conceptos."}, {"subtema": "Curvas S-N."}, {"subtema": "Ensaio de fatiga: tipos de m\u00e1quinas para o ensaio de fatiga."}, {"subtema": "Aspectos macrogr\u00e1ficos e microgr\u00e1ficos da fractura por fatiga."}, {"subtema": "Influencia de diversas variables nas curvas S-N."}, {"subtema": "A tensi\u00f3n est\u00e1tica: diagrama de vida constante"}, {"subtema": "Ciclos de cargas de amplitude variable: regra de Palmgrem-Miner."}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n do n\u00famero de ciclos en fen\u00f3menos de fatiga con historia irregular (diagramas Rain-Flow)."}], "temas": [{"tema": "5. FATIGA. ASPECTOS XERAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidade de crecemento das gretas por fatiga: ecuaci\u00f3n de Paris-Endorgan."}, {"subtema": "Ensaios para determinar a velocidade de crecemento das gretas por fatiga."}, {"subtema": "Efecto da relaci\u00f3n esforzos (R) sobre o crecemento das gretas por fatiga: ecuaci\u00f3nes de Walker e Forman"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. CRECEMENTO DE GRETAS EN FEN\u00d3MENOS DE FATIGA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3ns para amplitude de cargas constante."}, {"subtema": "Lonxitude da greta na fractura: soluci\u00f3ns por integraci\u00f3n num\u00e9rica."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3ns para amplitude de cargas variable."}, {"subtema": "Limitaci\u00f3ns da mec\u00e1nica da fractura el\u00e1stica lineal (LEFM) \u00e1s estimaci\u00f3ns dos fen\u00f3menos de fatiga."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3ns en fen\u00f3menos de fatiga con corrosi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. ESTIMACI\u00d3N DA VIDA DE PEZAS SOMETIDAS A FEN\u00d3MENOS DE FATIGA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curva tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n na fluencia."}, {"subtema": "O ensaio de fluencia."}, {"subtema": "Mecanismo f\u00edsico da fluencia."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n da vida de pezas sometidas a fluencia. Fractura"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. FLUENCIA (CREEP)."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 o co\u00f1ecemento das ferramentas matem\u00e1ticas para predicir o fallo dos materiais por fractura tanto por cargas est\u00e1ticas como din\u00e1micas.", "nombre_asignatura": "MEC\u00c1NICA DA FRACTURA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.mier@udc.es", "nombre": "Mier Buenhombre, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04058&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704052"}}
{"codigo": "730G04052", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos principios b\u00e1sicos da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda. C\u00e1lculo de canalizaci\u00f3ns, canles e sistemas de flu\u00eddos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de enxe\u00f1ar\u00eda t\u00e9rmica."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o de centrais el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ciclos term\u00f3din\u00e1micos"}, {"subtema": "Combusti\u00f3n"}, {"subtema": "Caldeiras"}, {"subtema": "Condensadores"}, {"subtema": "Torres de refrixeraci\u00f3n"}, {"subtema": "Bombas"}, {"subtema": "Exectores"}, {"subtema": "Filtros electrot\u00e1ticos"}, {"subtema": "Molinos"}, {"subtema": "Queimadores"}, {"subtema": "Sopladores"}, {"subtema": "Tratamento de aguas"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 exergia. Balance de exergia para un sistema pechado. Balance de exergia para un volumen de control. Exergia de fluxo. Disponibilidade. Eficiencia exerg\u00e9tica e termoeconom\u00eda."}], "temas": [{"tema": "1.- An\u00e1lise exerg\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ciclo de Rankine. Ciclo de Brayton. Ciclos combinados."}], "temas": [{"tema": "2.-Ciclos de potencia: vapor, gas e combinados. Analise enerx\u00e9tica e exerg\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos de psicrometr\u00eda. Diagramas psicrom\u00e9tricos. An\u00e1lises de procesos de acondicionamento de aire. Torres de refrixeraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3.- Psicrometr\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Tipos. Clasificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4.- Centrais enerx\u00e9ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Participaci\u00f3n das distintas fontes de enerx\u00eda na producci\u00f3n el\u00e9ctrica."}], "temas": [{"tema": "5.- Sistema el\u00e9ctrico espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n xeral. Sistema de aire-gases. Sistema auga-vapor. Sistema de refrixeraci\u00f3n. Sistema de combusti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6.- Centrais t\u00e9rmicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n. Fundamentos de geraci\u00f3n de vapor. Economizadores, sobrecalentadores e recalentadores. Equipos auxiliares. Transferencia de calor en caldeiras. Tratamento de auga para caldeiras."}], "temas": [{"tema": "7.- Caldeiras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais contaminantes. Reducci\u00f3n de part\u00edculas. Reducci\u00f3n de NOx. Reducci\u00f3n de SOx."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.-Tratamento de gases"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condensaci\u00f3n. Tipos de condensadores. Tipos de calentadores. Desaireaci\u00f3n. Transferencia de calor en condensadores e calentadores"}], "temas": [{"tema": "9.- Condensadores e calentadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Turbinas de vapor. Turbinas de gas."}], "temas": [{"tema": "10.- Turbinas de vapor e gas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principio de funcionamento. Configuraci\u00f3ns m\u00e1is habituais. Trixeneraci\u00f3n. Situaci\u00f3n da coxeneraci\u00f3n en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "11.- Coxeneraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proceso de combusti\u00f3n. Combusti\u00f3n te\u00f3rica e real. Entalp\u00eda de formaci\u00f3n, reacci\u00f3n, combusti\u00f3n e poder calor\u00edfico. An\u00e1lise da 1\u00aa ley en sistemas reactivos. Temperatura adiab\u00e1tica de chama. Entrop\u00eda en sistemas reactivos. An\u00e1lise da 2\u00aa ley en sistemas reactivos. Equilibrio."}], "temas": [{"tema": "12.- Combusti\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "CENTRALES ENERX\u00c9TICAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}, {"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04052&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704056"}}
{"codigo": "730G04056", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o e xesti\u00f3n de procedementos de experimentaci\u00f3n aplicada, especialmente para a determinaci\u00f3n de propiedades termodin\u00e1micas e de transporte, e modelado de fen\u00f3menos e sistemas no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda qu\u00edmica, sistemas con fluxo de flu\u00eddos, transmisi\u00f3n de calor, operaci\u00f3ns de transferencia de materia, cin\u00e9tica das reacci\u00f3ns qu\u00edmicas e reactores."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cin\u00e9tica qu\u00edmica homox\u00e9nea: Clasifiaci\u00f3n, reacci\u00f3ns reversibles, irreversibles, autocatal\u00edticas, reacci\u00f3ns simples e m\u00faltiples, reacci\u00f3ns elementales e non elementales. Velocidade de reacci\u00f3n: expresi\u00f3n e variables. Mecanismo de reacci\u00f3n: molecularidade e orde de reacci\u00f3n, conversi\u00f3n. Introduci\u00f3n ao dese\u00f1o de reactores; Reactores ideais; Dese\u00f1o para reacci\u00f3ns simples; Dese\u00f1o para reacci\u00f3ns m\u00faltiples; Reactores para sistemas homox\u00e9neos. Efectos da temperatura e da presi\u00f3n."}, {"subtema": "Cat\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas desenvolven os contidos establecidos na ficha da memoria de verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Velocidade de reacci\u00f3n: Definici\u00f3n e significado, expresi\u00f3ns matem\u00e1ticas. Conversi\u00f3s."}, {"subtema": "2. Clasificaci\u00f3n das reacci\u00f3ns. Variables que afectan \u00e1 velocidade de reacci\u00f3n."}, {"subtema": "3. An\u00e1lise das ecuaci\u00f3ns cin\u00e9ticas: M\u00e9todos experimentais para a determinaci\u00f3n dos par\u00e1metros cin\u00e9ticos"}, {"subtema": "4. Mecanismos de reacci\u00f3n. Reacci\u00f3ns elementais e non elementais, molecularidade"}, {"subtema": "5. Equilibrio qu\u00edmico."}], "temas": [{"tema": "1. CIN\u00c9TICA QU\u00cdMICA HOMOX\u00c9NEA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n \u00f3 dese\u00f1o de reactores: Definici\u00f3n e clasificaci\u00f3n dos reactores qu\u00edmicos."}, {"subtema": "2. Reactores ideais isot\u00e9rmicos de fluxo ideal: ecuaci\u00f3ns de dese\u00f1o. comparaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3. Reactores m\u00faltiples: Asociaci\u00f3n de reactores isot\u00e9rmos ideais."}, {"subtema": "4. Reacci\u00f3ns m\u00faltiples: Selectividade e dese\u00f1o para optimizala"}, {"subtema": "5. Reactores non isot\u00e9rmos: balanzo de enerx\u00eda. Reactores adiab\u00e1ticos."}, {"subtema": "6. Introduci\u00f3n \u00f3s reactores non ideais"}, {"subtema": "7. Reactores para sistemas heterox\u00e9neos"}, {"subtema": "8. Cat\u00e1lise"}], "temas": [{"tema": "2. REACTORES QUIMICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.de.vega@udc.es", "nombre": "Vega Martin, Alberto de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "Nesta materia abordanse os principios das reacci\u00f3ns qu\u00edmicas, as\u00ed como as bases do dese\u00f1o dos distintos tipos de reactores e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "ENXE\u00d1AR\u00cdA DA REACCI\u00d3N QU\u00cdMICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "pablo.ligero@udc.es", "nombre": "Ligero Mart\u00ednez - Risco, Pablo"}, {"email": "alberto.de.vega@udc.es", "nombre": "Vega Martin, Alberto de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04056&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704023"}}
{"codigo": "730G04023", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado dos fundamentos dos sistemas e m\u00e1quinas fluidomec\u00e1nicas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1.Introducci\u00f3n a las m\u00e1quinas de fluido"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.Introducci\u00f3n a las m\u00e1quinas de fluido"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1.Caracter\u00edsticas fundamentales de los MCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2.Ciclos de trabajo en MCIA. Ciclos de aire."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3.P\u00e9rdidas de calor. Refrigeraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4.P\u00e9rdidas mec\u00e1nicas. Lubricaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5.El proceso de renovaci\u00f3n de la carga"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6.Sobrealimentaci\u00f3n de MCIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7.El proceso de combusti\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8.Semejanza de motores"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.Motores de combusti\u00f3n interna alternativos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1.La turbina de vapor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2.La turbina de gas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3.Ecuaci\u00f3n fundamental de las turbom\u00e1quinas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4.Escalonamientos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5.P\u00e9rdidas y regulaci\u00f3n en turbom\u00e1quinas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.Turbom\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2.Balance energ\u00e9tico en turbom\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3.Teorema de Euler"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4.Semejanza en m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5.Curvas caracter\u00edsticas de turbobombas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6.Instalaciones de turbobombas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7.Regulaci\u00f3n de turbobombas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8.Cavitaci\u00f3n en turbobombas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.Turbom\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 1. Despiece de motores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 2. Calibraci\u00f3n de inyectoras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 3. Curva de Potencia y Consumo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 4. M\u00f3dulo de turbinas de vapor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 5. M\u00f3dulo de turbinas de gas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 6. Caracterizaci\u00f3n de una bomba centr\u00edfuga"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 7. Instalaci\u00f3n de bombas en serie y en paralelo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica n\u00ba 8. Caracterizaci\u00f3n de una turbina Pelton."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Programa de Pr\u00e1cticas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.lopez.pena@udc.es", "nombre": "Lopez Pe\u00f1a, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Pret\u00e9ndese dar unha visi\u00f3n xeral dos tipos, compo\u00f1entes, funcionamento, usos e aplicaci\u00f3ns das m\u00e1quinas de flu\u00eddo, tanto t\u00e9rmicas (fundamentalmente motores alternativos, turbinas de gas e turbinas de vapor) como hidr\u00e1ulicas. O alumno alcanzar\u00e1 as habilidades que todo enxe\u00f1eiro industrial precisa na s\u00faa carreira profesional nun campo relacionado con estas m\u00e1quinas de flu\u00eddos.", "nombre_asignatura": "M\u00c1QUINAS TERMICAS E HIDRAULICAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "fernando.lopez.pena@udc.es", "nombre": "Lopez Pe\u00f1a, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704048"}}
{"codigo": "730G04048", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios de teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2 Termos de potencia. Factor de potencia."}, {"subtema": "1.3 An\u00e1lise de Fourier. C\u00e1lculo de harm\u00f3nicos."}, {"subtema": "1.4 M\u00e9todos para a an\u00e1lise de circu\u00edtos de potencia."}, {"subtema": "1.5 Dispositivos Electr\u00f3nicos de potencia."}], "temas": [{"tema": "Tema 1 Fundamentos de Electr\u00f3nica de Potencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 Rectficadores non controlados."}, {"subtema": "2.3 Rectificadores controlados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2."}, {"tema": "Convertedores AC-DC. Rectificadores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2 Convertedores b\u00e1sicos AC-AC."}, {"subtema": "3.3 Cicloconvertedores."}], "temas": [{"tema": "Tema 3."}, {"tema": "Convertedores AC-AC. Reguladores de alterna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2 Convertedor Redutor (Buck)."}, {"subtema": "4.3 Convertedor Elevador (Boost)."}, {"subtema": "4.4 Convertedor Redutor-Elevador (Buck-Boost)."}, {"subtema": "4.5 Convertedor flyback."}, {"subtema": "4.6 Convertedor Forward."}, {"subtema": "4.7 Convertedor push-pull"}, {"subtema": "4.8 Convertedor en ponte e semiponte."}], "temas": [{"tema": "Tema 4."}, {"tema": "Convertedores DC-DC."}, {"tema": "Fontes de alimentaci\u00f3n conmutadas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2 Inversor en media ponte."}, {"subtema": "5.3 Inversor en ponte completa."}, {"subtema": "5.4 Inversores PWM."}, {"subtema": "5.5 Inversores resoantes."}], "temas": [{"tema": "Tema 5."}, {"tema": "Convertedores DC-AC. Inversores."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.javier.perez.castelo@udc.es", "nombre": "Perez Castelo, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A Electr\u00f3nica de Potencia pode ser definida como a aplicaci\u00f3n da electr\u00f3nica \u00e1 conversi\u00f3n da enerx\u00eda el\u00e9ctrica, utilizando para iso dispositivos electr\u00f3nicos de potencia. O obxectivo desta materia \u00e9 a de proporcionar ao alumno as competencias que lle permitan analizar e dese\u00f1ar os circu\u00edtos b\u00e1sicos de electr\u00f3nica de potencia (Convertedores AC-DC, AC-AC, DC-DC e DC-AC), as\u00ed como identificar as s\u00faas aplicaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "ELECTR\u00d3NICA DE POTENCIA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}, {"email": "francisco.javier.perez.castelo@udc.es", "nombre": "Perez Castelo, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704024"}}
{"codigo": "730G04024", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de organizaci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O sistema productivo da empresa. Organizaci\u00f3n da produci\u00f3n. Planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control da produci\u00f3n. T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n operativa aplicadas."}], "temas": [{"tema": "O Sistema de Produci\u00f3n da empresa. Organizaci\u00f3n da produci\u00f3n. Planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control de produci\u00f3n. T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Operacional aplicada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bens, servizos e operaci\u00f3ns. \u00c1reas funcionais da empresa. A funci\u00f3n de produci\u00f3n e a s\u00faa relaci\u00f3n coas outras \u00e1reas da empresa. O proceso entrada-transformaci\u00f3n-sa\u00edda. Obxectivos: calidade, rapidez, interdependencia, flexibilidade, custo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3n do fluxo de caixa. Valor Actual Neto. Taxa Interna de Retorno. Per\u00edodo de Recuperaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. An\u00e1lisis t\u00e9cnico econ\u00f3mico de alternativas de decisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de procesos. Diagramas de procesos. Dese\u00f1o do proceso e mapa do fluxo de valor (Value Stream Mapping). Utilizaci\u00f3n de recursos. Lei de Little."}], "temas": [{"tema": "3.  Selecci\u00f3n, dese\u00f1o e an\u00e1lise do proceso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Previsi\u00f3n da demanda. T\u00e9cnicas de previsi\u00f3n. M\u00e9todos de previsi\u00f3n cuantitativos. An\u00e1lise de series temporais. Media m\u00f3bil. Alisamento exponencial. Regresi\u00f3n e previsi\u00f3n da demanda. Problemas."}], "temas": [{"tema": "4. Previsi\u00f3n e planificaci\u00f3n da demanda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n agregada da produci\u00f3n. Estratexias b\u00e1sicas que se poden seguir na determinaci\u00f3n dun plan agregado. Desenvolvemento do plan de produci\u00f3n. O m\u00e9todo gr\u00e1fico. Regras para a obtenci\u00f3n de plans de produci\u00f3n alternativos. Planificaci\u00f3n agregada mediante programaci\u00f3n lineal. Problemas."}], "temas": [{"tema": "5. Planificaci\u00f3n agregada da produci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de inventarios. Xesti\u00f3n de inventarios. Custos de inventarios. Clasificaci\u00f3n ABC. Modelos de inventarios. Modelo de revisi\u00f3n continua (punto de pedido). Modelo de revisi\u00f3n peri\u00f3dica (intervalo de revisi\u00f3n). Problemas."}], "temas": [{"tema": "6. Xesti\u00f3n de inventarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sincronizaci\u00f3n esvelta: beneficios do fluxo sincronizado. A filosof\u00eda LEAN. Aspectos b\u00e1sicos da filosof\u00eda LEAN. Eliminaci\u00f3n de dilapidaci\u00f3ns: os sete tipos de dilapidaci\u00f3ns. Factores para eliminar a dilapidaci\u00f3n: fluxo coordinado, procesos flexibles, minimizaci\u00f3n da variabilidade. As cinco Ss. Problemas."}], "temas": [{"tema": "7. Produci\u00f3n LEAN e JIT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n de recursos. Planificaci\u00f3n de requirimentos de material: programa mestre de produci\u00f3n, lista de materiais, ficheiro de estado de inventario, c\u00e1lculos para a planificaci\u00f3n de requirimentos de material. Implantaci\u00f3n dun sistema ERP."}], "temas": [{"tema": "8. Planificaci\u00f3n de recursos empresariais ERP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Programaci\u00f3n de traballos: medidas de rendemento. Regras de despacho. Programaci\u00f3n dunha m\u00e1quina. Programaci\u00f3n dunha li\u00f1a de produci\u00f3n. Programaci\u00f3n de talleres. Problemas."}], "temas": [{"tema": "9. Programaci\u00f3n de traballos"}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Esta materia ensina a Direcci\u00f3n de Operaci\u00f3ns dende o punto de vista da Enxe\u00f1er\u00eda Industrial.", "nombre_asignatura": "ORGANIZACI\u00d3N DE EMPRESAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}, {"email": "alejandro.garcia.delvalle@udc.es", "nombre": "Garcia del Valle, Alejandro"}, {"email": "adolfo.lamasr@udc.es", "nombre": "Lamas Rodriguez, Adolfo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704069"}}
{"codigo": "730G04069", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos de estruturas e cargas. An\u00e1lise de celos\u00edas e p\u00f3rticos isost\u00e1ticos e hiperest\u00e1ticos. An\u00e1lise e dese\u00f1o de estruturas mediante programas inform\u00e1ticos."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise estrutural (4,5 ECTS)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos sistemas construtivos do edificio industrial. Dese\u00f1o b\u00e1sico de edificios industriais de baixa complexidade e tama\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais (1,5 ECTS)."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia trata de dar \u00f3 alumno unha formaci\u00f3n que lle permita abordar os problemas estructur\u00e1is que se encontrar\u00e1 no desenrolo do seu traballo. A materia tam\u00e9n introduce ao alumno nos sistemas construtivos do edificio industrial, e no dese\u00f1o conceptual de edificios industriais de baixa complexidade e tama\u00f1o, aspectos que poder\u00e1 ampliar a posteriori na materia Dese\u00f1o e Construci\u00f3n de Complexos Industriais e Empresariais. Esta parte do programa incl\u00fae: Conceptos xerais. Materiais de construci\u00f3n. Cimentaci\u00f3ns e estruturas. Cubertas, fachadas e partici\u00f3ns. Instalaci\u00f3ns: auga, ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n, aire acondicionado, electricidade, protecci\u00f3n contra incendios. ---------------------------------------------------------------------------- ANALYSIS AND DESIGN OF STRUCTURES AND INDUSTRIAL BUILDINGS 1. Structural analysis. 2. Design of structures and industrial buildings. Introduction to the systems of a building. Conceptual design of small, low complex industrial buildings. General concepts. Construction materials. Structural systems. Roofing, facades and partitions. Building services: water supply and evacuation; fire protection; ventilating, heating and air conditioning; electrical services.", "nombre_asignatura": "AN\u00c1LISE E DESE\u00d1O DE ESTRUTURAS E CONSTRUCI\u00d3NS INDUSTRIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}, {"email": "manuel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04069&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704022"}}
{"codigo": "730G04022", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre balances de materia e enerx\u00eda, biotecnolox\u00eda, transferencia de materia, operaci\u00f3ns de separaci\u00f3n, enxe\u00f1ar\u00eda da reacci\u00f3n qu\u00edmica, dese\u00f1o de reactores e valorizaci\u00f3n e transformaci\u00f3n de materias primas e recursos energ\u00e9ticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 Metrolog\u00eda e o Control de Calidade."}, {"subtema": "- Descrici\u00f3n dos procesos de fabricaci\u00f3n e as s\u00faas caracter\u00edsticas tecnol\u00f3xicas:"}, {"subtema": "- Conformaci\u00f3n por moldeo"}, {"subtema": "- Conformaci\u00f3n por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica"}, {"subtema": "- Conformaci\u00f3n por mecanizado"}, {"subtema": "- M\u00e9todos de uni\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Normalizaci\u00f3n, axustes e tolerancias. Acabado superficial. Metrolog\u00eda en enxe\u00f1ar\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Bloque I: Introduci\u00f3n \u00e1 Metrolog\u00eda e o Control de Calidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Conformaci\u00f3n por moldeo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forxado. Extrusi\u00f3n. Laminado. Conformado de chapas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque III: Conformaci\u00f3n por deformaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolox\u00eda de mecanizado. Torneado. Fresado. Tradeado. Rectificado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque IV: Conformaci\u00f3n por mecanizado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de uni\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Bloque V: M\u00e9todos de uni\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda de fabricaci\u00f3n. Tolerancias, axustes e acabado superficial. Descrici\u00f3n dos procesos de fabricaci\u00f3n e as s\u00faas caracter\u00edsticas tecnol\u00f3xicas. Introduci\u00f3n \u00e1 Metrolog\u00eda.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdAS DA FABRICACI\u00d3N", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "alicia.moreno@udc.es", "nombre": "Moreno Madariaga, Alicia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704050"}}
{"codigo": "730G04050", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Generalidades: Xeraci\u00f3n de tensi\u00f3n e par. Circu\u00edtos Magn\u00e9ticos. M\u00e1quinas de Corrente Continua,"}, {"subtema": "Transformadores, M\u00e1quinas As\u00edncronas e M\u00e1quinas S\u00edncronas: Generalidades; Principio de Funcionamento;"}, {"subtema": "Ecuaciones Fundamentais; Circu\u00edto Equivalente, Funcionamento en baleiro e en carga;"}, {"subtema": "R\u00e9ximes de funcionamento e Regulaci\u00f3n de velocidade ou de tensi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Xeraci\u00f3n de tensi\u00f3n el\u00e9ctrica e de par mec\u00e1nico a partir do campo magn\u00e9tico."}, {"subtema": "- Circu\u00edtos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "- Enerx\u00eda magn\u00e9tica e coenerg\u00eda en circu\u00edtos el\u00e9ctricos con bobinas"}, {"subtema": "- Forzas en circu\u00edtos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "- Perdas de enerx\u00eda en m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptos preliminares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Constituci\u00f3n e partes constructivas"}, {"subtema": "- Distribuci\u00f3ns de campo magn\u00e9tico na m\u00e1quina de corrente continua"}, {"subtema": "- Ecuaciones de tensi\u00f3n e de par"}, {"subtema": "- A conmutaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Devanados auxiliares e distribuci\u00f3ns de campo resultantes"}, {"subtema": "- Formas de conexi\u00f3n e circu\u00edtos equivalentes"}, {"subtema": "- Regulaci\u00f3n de velocidade en m\u00e1quinas de corrente continua"}, {"subtema": "- Arranque e freado el\u00e9ctrico de m\u00e1quinas de corrente continua"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00e1quinas de corrente continua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principio de funcionamento. Elementos constructivos."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns entre potencia, capacidade de refrigeraci\u00f3n e tama\u00f1o de transformadores de potencia"}, {"subtema": "- Funcionamento do transformador en baleiro, corrente de magnetizaci\u00f3n"}, {"subtema": "- O transformador en cortocircuito"}, {"subtema": "- Funcionamento do transformador en carga"}, {"subtema": "- Transformadores trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "- Autotransformadores"}], "temas": [{"tema": "Transformadores de Potencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Devanados de corrente alterna"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n de campos con distribuci\u00f3n sinusoidal no espazo: Fasores espaciais"}, {"subtema": "- Teorema de Leblanc"}, {"subtema": "- Teorema de Ferraris"}, {"subtema": "- Forza magnetomotriz resultante de camp creado por un sistema trif\u00e1sico equilibrado de intensidades que atravesa un devanado trif\u00e1sico."}, {"subtema": "- Comparaci\u00f3n dos campos giratorios forzados e os campos giratorios de devanados polif\u00e1sicos"}, {"subtema": "- Arm\u00f3nicos de campos giratorios de devanados polif\u00e1sicos"}, {"subtema": "- Reactancias dos devanados de fase"}, {"subtema": "- Tensi\u00f3ns inducidas en devanados polif\u00e1sicos"}, {"subtema": "- Par motor en m\u00e1quinas de campo giratorio"}], "temas": [{"tema": "Principios de M\u00e1quinas de Campo Giratorip"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Constituci\u00f3n e principio de funcionamento"}, {"subtema": "- Diagramas fasoriales espazo-temporais"}, {"subtema": "- Ecuaciones de tensi\u00f3n, intensidade e circu\u00edto equivalente"}, {"subtema": "- Balance de potencias e par de xiro"}, {"subtema": "- Circu\u00edto equivalente aproximado"}, {"subtema": "- Curva par-velocidade e r\u00e9ximes de funcionamento"}, {"subtema": "- Estudo dos r\u00e9ximes de funcionamento a partir da curva de par motor"}, {"subtema": "- O diagrama de c\u00edrculo"}, {"subtema": "- Regulaci\u00f3n de velocidade en motores as\u00edncronos"}, {"subtema": "- Arranque e freado de motores as\u00edncronos"}], "temas": [{"tema": "M\u00e1quinas As\u00edncronas ou de Inducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principios constructivos"}, {"subtema": "- Funcionamento da m\u00e1quina s\u00edncrona e circu\u00edto equivalente"}, {"subtema": "- Estudo da m\u00e1quina s\u00edncrona en funcionamento illado"}, {"subtema": "- Estudo da m\u00e1quina s\u00edncrona conectada a unha rede de potencia infinita"}, {"subtema": "- Particularidades de funcionamento da m\u00e1quina de polos salientes"}, {"subtema": "- Reparto de potencias entre alternadores similares en funci\u00f3n das s\u00faas caracter\u00edsticas de regulaci\u00f3n de frecuencia"}], "temas": [{"tema": "M\u00e1quinas S\u00edncronas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.gomollon@udc.es", "nombre": "Gomollon Garcia, Jesus angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Estudo dos principais tipos de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas industriais: m\u00e1quinas de corrente continua, transformadores de potencia, m\u00e1quinas de inducci\u00f3n e m\u00e1quinas s\u00edncronas. ****** IMPORTANTE ****** Versi\u00f3n v3.3(2018.07.05.20:27-TRAD Esta gu\u00eda ten validez para o curso 2018-19. En ning\u00fan caso entenderase que se prorroga autom\u00e1ticamente para o curso seguinte. Para o curso 2018/2019 non se prev\u00e9n actividades complementarias que impidan disp\u00e9nsaa acad\u00e9mica, polo que os procedementos de avaliaci\u00f3n e titorizaci\u00f3n descritos nos apartados correspondentes son aplicables a todos os alumnos, te\u00f1an ou non dispensa acad\u00e9mica.", "nombre_asignatura": "M\u00c1QUINAS EL\u00c9CTRICAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jesus.gomollon@udc.es", "nombre": "Gomollon Garcia, Jesus angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704051"}}
{"codigo": "730G04051", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre balances de materia e enerx\u00eda, biotecnolox\u00eda, transferencia de materia, operaci\u00f3ns de separaci\u00f3n, enxe\u00f1ar\u00eda da reacci\u00f3n qu\u00edmica, dese\u00f1o de reactores e valorizaci\u00f3n e transformaci\u00f3n de materias primas e recursos energ\u00e9ticos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Servicios auxiliares en industrias: Introducci\u00f3n \u00e1 Tecnolox\u00eda Qu\u00edmica, Redes de distribuci\u00f3n de auga, Gases, Protecci\u00f3n de materiales. Operaci\u00f3ns"}, {"subtema": "de manipulaci\u00f3n: Almacenamento de Fluidos, Fluxo de fluidos, Medici\u00f3n e bombeo de fluidos, Tuber\u00edas e accesorios, Operaci\u00f3ns con s\u00f3lidos."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns de separaci\u00f3n: Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas s\u00f3lido-fluido, Separaci\u00f3n s\u00f3lido-l\u00edquido (sedimentaci\u00f3n e flotaci\u00f3n), separaci\u00f3n s\u00f3lido-l\u00edquido"}, {"subtema": "(filtraci\u00f3n e centrifugaci\u00f3n), Separaci\u00f3n de s\u00f3lidos e l\u00edquidos en gases. Operaciones de transferencia de materia: Extracci\u00f3n s\u00f3lido-l\u00edquido, Extracci\u00f3n"}, {"subtema": "l\u00edquidol\u00edquido; Destilaci\u00f3n, Absorci\u00f3n, Adsorci\u00f3n e intercambio i\u00f3nico."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 tecnolox\u00eda Qu\u00edmica"}, {"subtema": "Redes de distribuci\u00f3n de auga"}, {"subtema": "Gases"}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de materiales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SERVICIOS AUXILIARES EN INDUSTRIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Almacenamento de fluidos"}, {"subtema": "Fluxo de fluidos"}, {"subtema": "Medici\u00f3n e bombeo de fluidos"}, {"subtema": "Tuber\u00edas e accesorios"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns con s\u00f3lidos"}], "temas": [{"tema": "OPERACI\u00d3NS DE MANIPULACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas s\u00f3lido-fluido"}, {"subtema": "Separaci\u00f3n s\u00f3lido-l\u00edquido. Sedimentaci\u00f3n, flotaci\u00f3n, filtraci\u00f3n e centrifugaci\u00f3n"}, {"subtema": "Separaci\u00f3n de s\u00f3lidos e l\u00edquidos en gases"}], "temas": [{"tema": "OPERACI\u00d3NS DE SEPARACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Extracci\u00f3n s\u00f3lido-l\u00edquido"}, {"subtema": "Extracci\u00f3n l\u00edquido-l\u00edquido"}, {"subtema": "Destilaci\u00f3n"}, {"subtema": "Absorci\u00f3n"}, {"subtema": "Adsorci\u00f3n e intercambio i\u00f3nico"}], "temas": [{"tema": "OPERACI\u00d3NS DE TRANSFERENCIA DE MATERIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "almudena.filgueira.vizoso@udc.es", "nombre": "Filgueira Vizoso, Almudena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "Nesta asignatura am\u00f3saselle \u00f3 alumnado os sistemas de separaci\u00f3n v\u00eda f\u00edsica, as operaci\u00f3n de transferencia, os sistemas de separaci\u00f3n v\u00eda f\u00edsica as\u00ed coma as operaci\u00f3ns de transferencia, aplicadas todas elas a procesos qu\u00edmicos industrias. Co\u00f1ecer e dise\u00f1ar os equipos necesarios para a separaci\u00f3n s\u00f3lido-gas Entender las posibilidades de almacenamento e as problem\u00e1ticas dos mesmos Conocer los distintos tipos de reactores y su optimizaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA QU\u00cdMICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "almudena.filgueira.vizoso@udc.es", "nombre": "Filgueira Vizoso, Almudena"}, {"email": "c.kennes@udc.es", "nombre": "Kennes  , Christian"}, {"email": "isabel.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Bola\u00f1os, Isabel"}, {"email": "alberto.de.vega@udc.es", "nombre": "Vega Martin, Alberto de"}, {"email": "m.carmen.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Barbazan, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704019"}}
{"codigo": "730G04019", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos principios de teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de m\u00e1quinas e mecanismos."}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns: mecanismo, elemento, par, graos de liberdade."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de elementos e pares."}, {"subtema": "Graos de liberdade dun mecanismo."}], "temas": [{"tema": "1. An\u00e1lise topol\u00f3xica de mecanismos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica do punto: posici\u00f3n, velocidade e aceleraci\u00f3n."}, {"subtema": "Campo de velocidades e aceleraci\u00f3ns do s\u00f3lido indeformable."}, {"subtema": "Movemento de arrastre e relativo dun punto material."}, {"subtema": "Movemento de arrastre e relativo dun s\u00f3lido indeformable."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica da rodaxe."}, {"subtema": "Particularizaci\u00f3n ao movemento plano."}], "temas": [{"tema": "2. An\u00e1lise cinem\u00e1tica de mecanismos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos."}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mica directa de mecanismos."}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mica inversa de mecanismos."}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lise din\u00e1mica de mecanismos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n do movemento dun sistema de 1 GDL."}, {"subtema": "Vibraci\u00f3ns libres."}, {"subtema": "Vibraci\u00f3ns forzadas."}], "temas": [{"tema": "4. Vibraci\u00f3ns en sistemas de 1 GDL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n das levas e seguidores."}, {"subtema": "Diagramas de desprazamento."}, {"subtema": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de levas e seguidores."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n das engrenaxes."}, {"subtema": "Lei xeral de engrane, perfil de evolvente."}, {"subtema": "Engrenaxes cil\u00edndrico-rectas."}, {"subtema": "Engrenaxes cil\u00edndrico-helicoidales."}, {"subtema": "Din\u00e1mica de engrenaxes."}, {"subtema": "Trens de engrenaxes."}], "temas": [{"tema": "5. Levas e engrenaxes."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.cuadrado@udc.es", "nombre": "Cuadrado Aranda, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Cinem\u00e1tica e din\u00e1mica de m\u00e1quinas.", "nombre_asignatura": "TEOR\u00cdA DE M\u00c1QUINAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "javier.cuadrado@udc.es", "nombre": "Cuadrado Aranda, Francisco Javier"}, {"email": "urbano.lugris@udc.es", "nombre": "Lugris Armesto, Urbano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704049"}}
{"codigo": "730G04049", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado sobre enerx\u00edas renovables."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Comezo."}, {"subtema": "1.2 Natureza da radiaci\u00f3n solar."}, {"subtema": "1.3 Movementos Sol-Terra."}, {"subtema": ".- Posici\u00f3n do sol relativa as superficies terrestres"}, {"subtema": "1.4 Estimaci\u00f3n das compo\u00f1entes da radiaci\u00f3n solar."}, {"subtema": ".-Irradiaci\u00f3n extraterrestre sobre unha superficie horizontal"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n da irradiaci\u00f3n global a partir doutras variables"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n das compo\u00f1entes B(0) e D(0) a partir de G(0)"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n da irradiaci\u00f3n horaria a partir da diaria"}, {"subtema": "1.5 Radiaci\u00f3n sobre superficies orientadas de calquera xeito."}, {"subtema": ".-Irradiancia directa."}, {"subtema": ".-Irradiancia difusa."}, {"subtema": ".-Irradiancia do albedo."}, {"subtema": ".-Irradiaci\u00f3n diaria sobre superficies inclinadas, m\u00e9todo simplificado"}, {"subtema": "1.6 Efectos do \u00e1ngulo de incidencia. Sucidade"}, {"subtema": "1.7 Evoluci\u00f3n da temperatura ambiente o longo do d\u00eda."}, {"subtema": "1.8 Ano metereol\u00f3xico t\u00edpico."}, {"subtema": "1.9 Sombras e mapas de traxectorias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 I A RADIACI\u00d3N SOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Comezo."}, {"subtema": "2.2 A c\u00e9lula solar."}, {"subtema": ".-Estrutura das c\u00e9lulas solares."}, {"subtema": ".-Principios de funcionamento."}, {"subtema": "2.3 Fotoxeraci\u00f3n de corrente."}, {"subtema": ".-Absorci\u00f3n de luz e xeraci\u00f3n de portadores"}, {"subtema": ".-Colecci\u00f3n de corrente."}, {"subtema": ".-Rendemento cu\u00e1ntico."}, {"subtema": "2.4 Corrente de escuridade."}, {"subtema": "2.5 Caracter\u00edstica I-V de iluminaci\u00f3n"}, {"subtema": ".-Corrente de curtocircu\u00edto e tensi\u00f3n circu\u00edto aberto."}, {"subtema": ".-Punto de m\u00e1xima potencia."}, {"subtema": ".-Factor de forma e rendemento de conversi\u00f3n enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "2.6 Circu\u00edto equivalente dunha c\u00e9lula solar."}, {"subtema": ".-Circu\u00edto equivalente do dispositivo intr\u00ednseco, resistencias serie paralelo"}, {"subtema": "2.7 Modificaci\u00f3n do comportamento b\u00e1sico."}, {"subtema": ".-Influencia da temperatura."}, {"subtema": ".-Influencia da intensidade de iluminaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda solar Fotovoltaica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 II A C\u00c9LULA SOLAR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Comezo."}, {"subtema": "3.2 A caracter\u00edstica I-V dun xerador fotovoltaico."}, {"subtema": "3.3 O m\u00f3dulo fotovoltaico."}, {"subtema": ".-Condici\u00f3ns est\u00e1ndares e TONC"}, {"subtema": ".-Comportamento en condici\u00f3ns calquera de operaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4 Interconexi\u00f3n de m\u00f3dulos fotovoltaicos."}, {"subtema": ".-Perdas por dispersi\u00f3n."}, {"subtema": ".-Problema do punto quente."}, {"subtema": "3.5 Miscel\u00e1nea."}, {"subtema": ".-Estrutura soporte, cableaxe, sombras entre filas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 III  O XERADOR FOTOVOLTAICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Comezo."}, {"subtema": "4.2 A bater\u00eda chumbo-\u00e1cido."}, {"subtema": ".-Principios de funcionamento."}, {"subtema": ".-Constituci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Proceso de carga."}, {"subtema": ".-Proceso de descarga."}, {"subtema": ".-Proceso de ciclado."}, {"subtema": ".-Efecto da temperatura."}, {"subtema": ".-Aleaci\u00f3ns nas rexas."}, {"subtema": ".-A bater\u00eda fotovoltaica."}, {"subtema": "4.3 Acondicionamento de potencia"}, {"subtema": ".-D\u00edodos de bloqueo"}, {"subtema": ".-Reguladores de carga"}, {"subtema": ".-Convertedores DC-DC e DC-AC"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 IV  ACUMULADORES DA INSTALACI\u00d3N FOTOVOLTAICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Comezo."}, {"subtema": "5.2 O mapa de fiabilidade"}, {"subtema": "5.3 M\u00e9todo das isofiables"}, {"subtema": "5.4 M\u00e9todo de CENSOLAR."}, {"subtema": "5.5 Dimensionado para alta fiabilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 V DIMENSIONADO DA INSTALACI\u00d3N FOTOVOLTAICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Comezo."}, {"subtema": "6.2 An\u00e1lise de circu\u00edtos de calor e terminolox\u00eda."}, {"subtema": "6.3 Conduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.4 Convecci\u00f3n."}, {"subtema": "6.5 Transferencia de calor radiactivo."}, {"subtema": "6.6 Propiedades dos materiais transparentes."}, {"subtema": "6.7 Transferencia de calor por transporte de masa."}, {"subtema": "6.8 Transferencia multimodo e an\u00e1lise do circu\u00edto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda solar T\u00e9rmica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo - VI TRANSFERENCIA DE CALOR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 C\u00e1lculo do balance de calor. Observaci\u00f3ns xerais."}, {"subtema": "7.2 Quentadores solares de auga descubertos. An\u00e1lise progresivo"}, {"subtema": "7.3 Quentadores de auga mellorados."}, {"subtema": "7.4 Sistemas con almacenamento separado."}, {"subtema": "7.5 Estudo dos elementos constitutivos dun colector."}, {"subtema": ".-Cubertas transparentes"}, {"subtema": ".-Absorbedor"}, {"subtema": ".-Illamento posterior"}, {"subtema": ".-Carcasa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo - VII COLECTOR DE PLACA PLANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.2 Sistemas e circu\u00edtos das instalaci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.3 Datos necesarios para o dimensionado dun equipo solar destinado o quecemento de auga."}, {"subtema": "8.4 Determinaci\u00f3n do consumo de A.Q.S."}, {"subtema": "8.5 Determinaci\u00f3n das necesidades de calor."}, {"subtema": "8.6 Superficie de captadores."}, {"subtema": "8.7 Zonas clim\u00e1ticas definidas no CTE."}, {"subtema": "8.8 Posicionamento de captadores."}, {"subtema": "8.9 Dimensionados de instalaci\u00f3ns solares t\u00e9rmicas para piscinas"}, {"subtema": ".-Procedemento simplificadopara o c\u00e1lculo de perdas cal\u00f3ricas en piscinas cubertas e descubertas"}, {"subtema": "8.10 C\u00e1lculo dos elementos da instalaci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Acumulador."}, {"subtema": ".-Intercambiador."}, {"subtema": ".-Tubaxe."}, {"subtema": ".-Fluido caloportador."}, {"subtema": ".-Bombas de circulaci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Vasos de expansi\u00f3n. Purgadores e desaireadores."}, {"subtema": ".-Subconxunto regulaci\u00f3n e control. Illamento. Potencia de apoio"}, {"subtema": "8.11 Potencia de apio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo - VIII SISTEMA SOLAR T\u00c9RMICO :DIMENSIONADO DUNHA INSTALACI\u00d3N SOLAR T\u00c9RMICA CON C.P.P."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Comezo."}, {"subtema": "9.2 Circulaci\u00f3n xeral atmosf\u00e9rica."}, {"subtema": ".-Circulaci\u00f3n a gran escala"}, {"subtema": ".-Circulaci\u00f3n a pequena escala"}, {"subtema": "9.3 Recursos e\u00f3licos dispo\u00f1ibles."}, {"subtema": "9.4 R\u00e9ximes de ventos ,variaci\u00f3ns c\u00edclicas."}, {"subtema": "9.5 Variaci\u00f3n do vento coa alltura"}, {"subtema": ".-Capa superficial"}, {"subtema": ".-Capa de Ekman"}, {"subtema": "9.6 Turbulencia atmosf\u00e9rica"}, {"subtema": ".- Intensidade da turbulencia"}, {"subtema": "9.7 Curvas de persistencia de velocidade do vento."}, {"subtema": ".-Curva de distribuci\u00f3n de velocidades."}, {"subtema": "9.8 A enerx\u00eda do vento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda E\u00f3lica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 IX O VENTO, CUANTIFICACI\u00d3N DOS RECURSOS E\u00d3LICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Comezo."}, {"subtema": "10.2 Momento lineal e teor\u00eda b\u00e1sica."}, {"subtema": ".-Extracci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": ".-Empuxe sobre as turbinas."}, {"subtema": ".-Par"}, {"subtema": ".-M\u00e1quinas de arrastre."}, {"subtema": "10.3 Noci\u00f3ns sobre a teor\u00eda dos perfiles das pas."}, {"subtema": "10.4 Teor\u00eda aerodin\u00e1mica do elemento de pala, (m\u00e9todo de Glauert)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 X ENERX\u00cdA DO VENTO, TURBINAS ATMOSF\u00c9RICAS, FUNDAMENTOS E DESE\u00d1O."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Comezo."}, {"subtema": "11.2 Composici\u00f3n do sistema e\u00f3lico."}, {"subtema": "11.3 A turbina."}, {"subtema": "Sistemas aerodinamicos de control de potencia."}, {"subtema": ".-Sistemas pasivos"}, {"subtema": ".-Sistemas activos"}, {"subtema": "11.4 A torre."}, {"subtema": "11.5 Sistemas de transmisi\u00f3n."}, {"subtema": "11.6 O xerador el\u00e9ctrico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XI AEROXERADORES: COMPOSICI\u00d3N Y AN\u00c1LISE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Comezo."}, {"subtema": "12.2 Definici\u00f3n de pequenos aproveitamentos."}, {"subtema": "12.3 Opci\u00f3ns t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "12.4 Planificaci\u00f3n e an\u00e1lise dun aproveitamento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda Minihidra\u00falica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XII INTRODUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 Comezo."}, {"subtema": "13.2 Circulaci\u00f3n da auga en condutos pechados."}, {"subtema": "13.3 Circulaci\u00f3n da auga en condutos abertos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XIII FUNDAMENTOS DE ENXE\u00d1AR\u00cdA HIDR\u00c1ULICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 Comezo."}, {"subtema": "14.2 Rexistros de datos hidrol\u00f3xicos."}, {"subtema": "14.3 Medidas directas do caudal."}, {"subtema": "14.4 R\u00e9xime de caudal."}, {"subtema": "14.5 Presi\u00f3n de auga o salto."}, {"subtema": "14.6 Potencia instalada enerx\u00eda xerada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo - XIV O RECURSO H\u00cdDRICO E SEU POTENCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1 Estruturas de embalse e derivaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.2 Conduci\u00f3ns hidr\u00e1ulicas."}, {"subtema": "15.3 Caneiros de descarga."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XV ESTRUTURAS HIDR\u00c1ULICAS.OBRA CIVIL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1 Comezo."}, {"subtema": "16.2 Turbinas hidr\u00e1ulicas."}, {"subtema": "16.3 Multiplicador de velocidade."}, {"subtema": "16.4 Xeradores."}, {"subtema": "16.5 Control."}, {"subtema": "16.6 Equipos de sincronizaci\u00f3n e protecci\u00f3n el\u00e9ctrica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XVI EQUIPOS ELECTRO-MEC\u00c1NICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En funci\u00f3n do tempo dispo\u00f1ible daranse os temas que figurando na memoria da titulaci\u00f3n non aparecen nomeados expresamente nos cap\u00edtulos anteriores."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XVII OUTRAS RENOVABLES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SAIDAS DE CAMPO"}], "temas": [{"tema": "SAIDAS DE CAMPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "(Proxecci\u00f3n na escola dos diferentes planos do parque, esquemas unifilares, etc..)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Percorrido pola subestaci\u00f3n: seguimento dos embarrados de alta tensi\u00f3n,T.T,disxuntores, seccionadores, T.I., Transformador"}, {"subtema": "- Percorrido polas celas de media tensi\u00f3n."}, {"subtema": "- Visita o centro de control do parque, An\u00e1lise dos sistemas de monitorizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Visita a un parque e\u00f3lico:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "(Proxecci\u00f3n na escola dos diferentes planos da central, esquemas unifilares, etc..)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Percorrido pola casa de m\u00e1quinas"}, {"subtema": "- Percorrido polo tubaxe forzado."}, {"subtema": "- Percorrido polo caneiro de derivaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Percorrido polo azud de regulaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Visita a unha central minihidr\u00e1ulica:"}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Cuantificaci\u00f3n dos diferentes recursos enerx\u00e9ticos de natureza renovable, an\u00e1lise dos principios de conversi\u00f3n enerx\u00e9tica, estudo dos dispositivos e instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n da enerx\u00eda renovable.", "nombre_asignatura": "ENERX\u00cdAS RENOVABLES", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704013"}}
{"codigo": "730G04013", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estruturas e construci\u00f3ns industriais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n; a peza el\u00e1stica: modelo de barras e leis de esforzos; esforzo axil: tensions e deformacions; tensions producidas polo momento flector,"}, {"subtema": "tensions producidas polo esforzo cortante, tensions producidas pola torsi\u00f3n, tensions producidas pola combinaci\u00f3n de esforzos"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3n normal e deformaci\u00f3n lineal. Propiedades mec\u00e1nicas dos materiais. Elasticidade e plasticidade. Lei de Hooke e coeficiente de Poisson. Tensi\u00f3n tanxencial e deformaci\u00f3n angular. Tensions e cargas admisibles. Dise\u00f1o para cargas axiais e cortante directo."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n a resistencia dos materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios de lonxitude en barras uniformes e non uniformes. Efectos t\u00e9rmicos e deformacions previas. Tensions sobre seccions inclinadas. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Carga axial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Deformacions a torsi\u00f3n en barras circulares. Relaci\u00f3n entre os m\u00f3dulos de elasticidade E y G. Transmisi\u00f3n de potencia por medio de eixes circulares."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Torsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Tipos de vigas, cargas e reaccions.  Esforzos cortantes e momentos flectores. Relacions entre cargas, esforzos cortantes e momentos flectores. Diagramas de tensi\u00f3n cortante e de momento flector."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Esforzos cortantes e momentos flectores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Flexi\u00f3n pura e flexi\u00f3n non uniforme. Curvatura dunha viga. Deformacions lineais lonxitudinais en vigas. Tensions normales en vigas con material el\u00e1stico lineal. Propiedades mec\u00e1nicas das seccions. Dise\u00f1o de vigas a flexi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Tensions en vigas I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas non prism\u00e1ticas. Tensions tanxenciais en vigas de secci\u00f3n transversal rectangular e circular. Tensions tanxenciais nas almas de vigas con alas. Centro de esforzos cortantes"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Tensions en vigas II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Tensi\u00f3n plana. Tensions principais e tensions tanxenciales m\u00e1ximas. C\u00edrculo de Mohr. Lei de Hooke para tensi\u00f3n plana. Tensi\u00f3n triaxial. Deformaci\u00f3n plana."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. An\u00e1lise de tensions e deformacions."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Ecuacions diferenciais da curva de deflexi\u00f3n. Deflexions por integraci\u00f3n da ecuaci\u00f3n do momento flector. Deflexions por integraci\u00f3n das ecuacions do esfuerzo cortante e da carga. Concepto de traballo virtual.  Traballo virtual complementario. Deflexi\u00f3ns polo m\u00e9todo das forzas virtuais."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Deflexions en vigas."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Resistencia de Materiais \u00e9 a asignatura base do c\u00e1lculo e an\u00e1lise de estructuras e elementos mec\u00e1nicos. Proporciona \u00f3 alumno os conceptos b\u00e1sicos de tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n. Est\u00fadiase o comportamento de elementos sometidos a esforzo axil, cortante, torsor e flector.", "nombre_asignatura": "RESISTENCIA DOS MATERIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "ruth.gutierrez@udc.es", "nombre": "Gutierrez Fernandez, Ruth Maria"}, {"email": "j.reinosa@udc.es", "nombre": "Reinosa Prado, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704018"}}
{"codigo": "730G04018", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos principios b\u00e1sicos da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda. C\u00e1lculo de canalizaci\u00f3ns, canles e sistemas de flu\u00eddos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a mec\u00e1nica de fluidos. Leis da conservaci\u00f3n de mec\u00e1nica de fluidos. Conceptos b\u00e1sicos da cinem\u00e1tica de fluidos. Conceptos de an\u00e1lise dimensional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n a mec\u00e1nica de fluidos. Conceptos da capa l\u00edmite e turbulencia. Fluxos unidireccionais e en conductos. Aplicaci\u00f3ns a problemas de interese na enxe\u00f1ar\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Os seguintes bloques ou temas desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u00b7 Obxecto e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "\u00b7 S\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases"}, {"subtema": "\u00b7 Clasificaci\u00f3n dos tipos principais de fluxos: laminar/turbulento, compresible/incompresible, interno/externo, ideal/viscoso"}, {"subtema": "\u00b7 Campos de aplicaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u00b7 Relaci\u00f3ns con outras ciencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Definici\u00f3ns e hip\u00f3teses b\u00e1sicas"}, {"subtema": "\u00b7 Os flu\u00eddos como medios continuos"}, {"subtema": "\u00b7 Hip\u00f3teses do equilibrio termodin\u00e1mico local"}, {"subtema": "\u00b7 Magnitudes flu\u00eddas"}, {"subtema": "\u00b7 Concepto de part\u00edcula flu\u00edda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Forzas no seo dun flu\u00eddo"}, {"subtema": "\u00b7 Forzas de volume e forzas m\u00e1sicas."}, {"subtema": "\u00b7 Forzas de superficie. Tensor de esforzos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tIntroducci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fluidost\u00e1tica I"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n xeneral da fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns que han de cumprir as forzas m\u00e1sicas para que o flu\u00eddo poida estar en repouso."}, {"subtema": "\u2022 A ecuaci\u00f3n da fluidost\u00e1tica no caso de que as forzas m\u00e1sicas deriven dun potencial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fluidost\u00e1tica II"}, {"subtema": "\u2022 Hidrost\u00e1tica. Aplicaci\u00f3ns (principio de Pascal, man\u00f3metros...)"}, {"subtema": "\u2022 Forzas hidrost\u00e1ticas sobre superficies s\u00f3lidas"}, {"subtema": "\u2022 Principio de Arqu\u00edmedes"}, {"subtema": "\u2022 Estabilidade de corpos mergullados e flotantes"}, {"subtema": "\u2022 Movemento de corpo r\u00edxido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.\tFluidost\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Sistemas de referencia de Lagrange e Euler"}, {"subtema": "\u2022 Tipos particulares de movementos flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Representaci\u00f3n e visualizaci\u00f3n de fluxos: senllas, traxectorias, trazas, li\u00f1as flu\u00eddas e li\u00f1as de corrente"}, {"subtema": "\u2022 Concepto de derivada substancial"}, {"subtema": "\u2022 Vector aceleraci\u00f3n dunha particula flu\u00edda"}, {"subtema": "\u2022 Tensor gradiente de velocidade"}, {"subtema": "\u2022 Descomposici\u00f3n e interpretaci\u00f3n f\u00edsica do tensor"}, {"subtema": "\u2022 Vorticidad"}, {"subtema": "\u2022 Teorema do transporte de Reynolds"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.\tCinem\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conservaci\u00f3n da masa"}, {"subtema": "\u2022 Os modelos flu\u00eddos e as leis de conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Principio de conservaci\u00f3n da masa: Ecuaci\u00f3n de continuidade"}, {"subtema": "\u2022 Formas integral e diferencial da ecuaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Simplificaci\u00f3n para o caso con movemento estacionario e/ou incompresible"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n de cantidade de movemento"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de cantidade de movemento en forma integral"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de cantidade de movemento en forma diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Caso con viscosidad constante"}, {"subtema": "\u2022 Simplificaci\u00f3n para o caso de fluxo incompresible"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda mec\u00e1nica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Primeira lei da termodin\u00e1mica nun volume de control"}, {"subtema": "\u2022 A ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma integral"}, {"subtema": "\u2022 A ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma diferencial"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda interna. Caso de Flu\u00eddos de densidad constante"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n da entrop\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O sistema completo de ecuaciones de Navier-Stokes"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns iniciais e de contorno"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "An\u00e1lise de casos de movemento unidireccional de flu\u00eddos incompresibles que admiten soluci\u00f3n exacta"}, {"subtema": "\u2022 Simplificaci\u00f3n das ecuaciones"}, {"subtema": "\u2022 Corrente de Couette"}, {"subtema": "\u2022 Corrente de Hagen-Poiseuille bidimensional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.\tEcuaci\u00f3ns fundamentais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise dimensional"}, {"subtema": "\u2022 Obxecto e aplicaci\u00f3ns da an\u00e1lise dimensional"}, {"subtema": "\u2022 Principio de homogeneidad dimensional"}, {"subtema": "\u2022 Teorema Pi de Buckingham"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Adimensionalizaci\u00f3n das ecuaciones xerais"}, {"subtema": "\u2022 O proceso de adimensionalizar"}, {"subtema": "\u2022 Os par\u00e1metros adimensionales importantes en mec\u00e1nica de flu\u00eddos: Strouhal, Euler, Mach e cavitaci\u00f3n, Reynolds, Froude, Prandtl"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Modelos adimensionales"}, {"subtema": "\u2022 Semellanza f\u00edsica e modelado en Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns para a semellanza"}, {"subtema": "\u2022 Semellanza f\u00edsica parcial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.\tAn\u00e1lisis dimensional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns de fluxo ideal"}, {"subtema": "\u2022 Obtenci\u00f3n das ecuaciones de Euler a partir das de Navier-Stokes"}, {"subtema": "\u2022 Condici\u00f3ns iniciais e de contorno"}, {"subtema": "\u2022 Movementos isentr\u00f3picos e homentr\u00f3picos"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de Euler-Bemouilli"}, {"subtema": "\u2022 Ecuaci\u00f3n de Bernouilli"}, {"subtema": "\u2022 Magnitudes de remanso"}, {"subtema": "\u2022 Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas da ecuaci\u00f3n de Bernouilli:sonda de Pitot, tubo de Venturi, efecto Venturi."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.\tFluidos ideais: Ecuaci\u00f3ns de Euler e Bernouilli"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Forzas sobre corpos no seo de flu\u00eddos"}, {"subtema": "\u2022 Forza de resistencia: Resistencia de presi\u00f3n e fricci\u00f3n, concepto de corpo fuselado."}, {"subtema": "\u2022 Conceptos b\u00e1sicos de capa l\u00edmite"}, {"subtema": "\u2022 Corpos romos e fuselados. Desprendemento de capa l\u00edmite. Paradoxa de d\u2019Alembert."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Fluxos externos e capa l\u00edmite"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Fluxos en conductos"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga: Ecuaci\u00f3n de Bernouilli xeneralizada"}, {"subtema": "\u2022 Coeficiente de fricci\u00f3n. Diagrama de Moody"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga locais. Coeficientes K de varias singularidades."}, {"subtema": "\u2022 Redes de tuber\u00eda en serie e paralelo"}, {"subtema": "\u2022 Instalaci\u00f3ns con m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Fluxos internos: Perdas de carga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 1. Calibraci\u00f3n dun Venturi"}, {"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 2. Distribuci\u00f3n de presi\u00f3ns ao redor dun cilindro"}, {"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 3. Perdas de carga"}, {"subtema": "\u2022 Pr\u00e1ctica 4. Capa l\u00edmite nunha placa plana"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de Laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A mec\u00e1nica de flu\u00eddos debe ser considerada como unha asignatura b\u00e1sica na formaci\u00f3n dun enxe\u00f1eiro industrial. Neste curso o alumno estudar\u00e1 os conceptos fundamentais de cinem\u00e1tica e est\u00e1tica de flu\u00eddos, chegar\u00e1 a entender o significado das ecuaciones de Navier-Stokes tanto en forma integral como diferencial, comprender\u00e1 a necesidade e aprender\u00e1 a simplificar estas ecuaciones e estudar\u00e1 o movemento de flu\u00eddos, a teor\u00eda da capa l\u00edmite e a turbulencia.", "nombre_asignatura": "MEC\u00c1NICA DE FLU\u00cdDOS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}, {"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704016"}}
{"codigo": "730G04016", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos pasivos"}, {"subtema": "Amplificador Operacional"}, {"subtema": "Circuitos lineais e non lineais"}, {"subtema": "Xeradores de sinal e multivibradores"}, {"subtema": "Circuitos con diodos"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos semiconductores"}, {"subtema": "Amplificadores de peque\u00f1a sinal"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de An\u00e1lise e simulaci\u00f3n de circuitos anal\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas (6) desenrolan os contidos da memoria de verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Resistencias"}, {"subtema": "1.1.1. Tipos de resistencias."}, {"subtema": "1.1.2. Potenci\u00f3metros e re\u00f3statos"}, {"subtema": "1.1.3. Resistencias non lineais"}, {"subtema": "1.1.4. Resistencia en alta frecuencia"}, {"subtema": "1.2. Condensadores"}, {"subtema": "1.2.1. Tipos de condensadores."}, {"subtema": "1.2.2. Trimmeres e condensadores variables."}, {"subtema": "1.2.3. Fen\u00f3menos de carga e descarga."}, {"subtema": "1.2.4. Condensador en alta frecuencia"}, {"subtema": "1.3. Indutancias"}, {"subtema": "1.3.1. Indutancias e ferritas"}, {"subtema": "1.3.2. Caracter\u00edsticas de bobinas e ferritas"}, {"subtema": "1.3.3. Fen\u00f3menos de carga e descarga"}, {"subtema": "1.3.4. Indutor en alta frecuencia"}], "temas": [{"tema": "1. Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos pasivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Modelo Ideal. Par\u00e1metros Fundamentais"}, {"subtema": "2.2 Amplificadores de tensi\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 Amplificadores de corrente."}, {"subtema": "2.4 Amplificadores de transconductancia."}, {"subtema": "2.5 Amplificadores de transresistencia."}, {"subtema": "2.6 Amplificadores. Resposta en frecuencia."}, {"subtema": "2.7 Diagramas de Bode."}], "temas": [{"tema": "2. Amplificador Operacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Circu\u00edtos B\u00e1sicos."}, {"subtema": "3.1.1 Amplificador Investidor."}, {"subtema": "3.1.2 Amplificador No Investidor"}, {"subtema": "3.1.3 Sumador"}, {"subtema": "3.1.4 Seguidor de Tensi\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.5 Amplificador Diferencial."}, {"subtema": "3.1.6. Integrador"}, {"subtema": "3.1.7. Diferenciador"}, {"subtema": "3.1.8. Trigger Smith"}], "temas": [{"tema": "3. . Circu\u00edtos lineais e non lineais b\u00e1sicos. Xeradores de sinal e multivibradores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Estados do d\u00edodo."}, {"subtema": "4.2. Modelo do d\u00edodo."}, {"subtema": "4.3. D\u00edodo zener."}, {"subtema": "4.4. Circu\u00edtos b\u00e1sicos con d\u00edodos."}, {"subtema": "4.4.1. Circu\u00edtos limitadores."}, {"subtema": "4.4.2. Circu\u00edtos de Rectificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4.2.1. Rectificadores con d\u00edodos."}, {"subtema": "4.4.2.2. Rectificadores de precisi\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.2.3. Rectificadores controlados."}, {"subtema": "4.4.3. Circu\u00edtos fixadores"}, {"subtema": "4.5. An\u00e1lise mediante o m\u00e9todo de punto cr\u00edtico"}], "temas": [{"tema": "4. Circuitos con D\u00edodos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Transistor bipolar. Principios F\u00edsicos."}, {"subtema": "5.1.1 Transistor sen polarizaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.2 Transistor Polarizado."}, {"subtema": "5.1.3 Curvas caracter\u00edsticas de Entrada e de Sa\u00edda"}, {"subtema": "5.1.4 Zonas de Funcionamento."}, {"subtema": "5.1.5 Recta de carga."}, {"subtema": "5.1.6 Modelo est\u00e1tico."}, {"subtema": "5.1.7 An\u00e1lise de Punto de Traballo."}, {"subtema": "5.1.8 Circu\u00edtos de Polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.1.9 O transistor como interruptor."}, {"subtema": "5.2 Transistores de efecto campo de porta illada MOSFET."}, {"subtema": "5.2.1 Mosfet de Enriquecimiento e deplexi\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.2 Principios F\u00edsicos."}, {"subtema": "5.2.3. Zonas de funcionamento."}, {"subtema": "5.2.4 Curvas caracter\u00edsticas de entrada e de sa\u00edda."}, {"subtema": "5.2.5 Modelo est\u00e1ticos."}, {"subtema": "5.2.6 An\u00e1lise de Punto de Traballo."}, {"subtema": "5.2.7 Circu\u00edtos de Polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3 Transistores de efecto campo de uni\u00f3n JFET."}, {"subtema": "5.3.1 Principios F\u00edsicos."}, {"subtema": "5.3.2 Zonas de funcionamento."}, {"subtema": "5.3.3 Curvas caracter\u00edsticas de entrada e de sa\u00edda"}, {"subtema": "5.3.4 Modelo est\u00e1ticos.."}, {"subtema": "5.3.5. An\u00e1lise de Punto de Traballo."}, {"subtema": "5.3.6. Circu\u00edtos de Polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.7 O transistor de efecto campo como resistencia."}, {"subtema": "5.3.8 O transistor de efecto campo como interruptor."}, {"subtema": "5.4 Amplificadores de pequeno sinal con transistores bipolares e FET."}], "temas": [{"tema": "5. Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos semiconductores. Amplificadores de pequeno sinal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Aspectos xerais sobre simulaci\u00f3n electr\u00f3nica."}, {"subtema": "6.2 Introducci\u00f3n \u00f3 an\u00e1lise de circuitos electr\u00f3nicos."}, {"subtema": "6.2 Introducci\u00f3n \u00f3 an\u00e1lise de circuitos electr\u00f3nicos."}, {"subtema": "6.3 Exemplos :"}, {"subtema": "Amplificadores diferenciais e de instrumentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Filtros anal\u00f3xicos activos e pasivos."}, {"subtema": "Sensores e transductores."}, {"subtema": "Optoelectr\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "6. T\u00e9cnicas de an\u00e1lises e simulaci\u00f3n de circu\u00edtos electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecer o funcionamento dos principais compo\u00f1entes electr\u00f3nicos. Analizar de forma pr\u00e1ctica (simulaci\u00f3n e montaxes reais) e te\u00f3rica circu\u00edtos electr\u00f3nicos b\u00e1sicos. Manexo basico dos equipos de medida (osciloscopio e pol\u00edmetro) e de alimentaci\u00f3n (xerador de sinal e fonte de alimentaci\u00f3n). Manexo basico do software para a simulaci\u00f3n de circu\u00edtos electr\u00f3nicos.", "nombre_asignatura": "FUNDAMENTOS DE ELECTR\u00d3NICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704015"}}
{"codigo": "730G04015", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 0:\"Introducci\u00f3n \u00e1 Automatizaci\u00f3n\""}, {"subtema": "0.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "0.2.- Arquitectura e compo\u00f1entes."}, {"subtema": "0.3.- Tipos de control."}, {"subtema": "0.4.- Etapas na Automatizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas de Automatizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1:\"Repaso f\u00edsico-matem\u00e1tico\""}, {"subtema": "1.1.- Sistemas f\u00edsicos elementales."}, {"subtema": "1.2.- F\u00f3rmulas e teoremas matem\u00e1ticos elementales."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 2:\"Sistemas de Control Autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "2.1.- Sistemas de control autom\u00e1tico"}, {"subtema": "2.2.- Clasificaci\u00f3n dos sistemas de control."}, {"subtema": "2.3.- Sistemas din\u00e1micos de control."}, {"subtema": "2.4.- Sistemas lineales. Linealizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.- Reguladores e servomecanismos. Diferenzas."}, {"subtema": "2.6.- Sistemas en bucle abierto e en bucle cerrado."}, {"subtema": "2.7.- Elementos dun sistema."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 3:\"Funci\u00f3n de transferencia e Diagrama de bloques"}, {"subtema": "3.1.- Modelo matem\u00e1tico dun sistema din\u00e1mico."}, {"subtema": "3.2.- Funci\u00f3n de transferencia. Definicions."}, {"subtema": "3.3.- Diagrama de bloques."}, {"subtema": "3.4.- Reducci\u00f3n del diagrama de bloques: flujograma e f\u00f3rmula de Mason."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 4:\"Sistemas realimentados de control autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "4.1.- Sistemas con realimentaci\u00f3n da salida."}, {"subtema": "Definiciones."}, {"subtema": "4.2.- Sensibilidade."}, {"subtema": "4.3.- Efectos da realimentaci\u00f3n sobre un sistema de control."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A realimentaci\u00f3n e as s\u00faas propiedades"}, {"tema": "Modelado de sistemas din\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5:\"Resposta temporal dun sistema din\u00e1mico de control\""}, {"subtema": "5.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.- Resposta impulsional dun sistema."}, {"subtema": "5.3.- Integral de Convoluci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4.- Resposta temporal dun sistema de primer orden."}, {"subtema": "5.5.- Resposta temporal dun sistema de segundo orden."}, {"subtema": "5.6.- Sistemas de orden superior. Concepto de estabilidade."}, {"subtema": "5.7.- Estudio da estabilidade dun sistema por medio da ubicaci\u00f3n dos seus polos en cadena cerrada no plano complexo."}, {"subtema": "5.8.- Criterio de estabilidade de Routh. Propiedades. Aplicacions."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 6:\"Errores en r\u00e9ximen permanente de sistemas realimentados\""}, {"subtema": "6.1.- Error en r\u00e9ximen permanente."}, {"subtema": "6.2.- Tipo dun sistema."}, {"subtema": "6.3.- Sinais de entrada e constantes de error."}, {"subtema": "6.4.- Errores con realimentaci\u00f3n no unitaria."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 7:\"Estudio da estabilidade dun sistema realimentado mediante o lugar das ra\u00edces\""}, {"subtema": "7.1.- Lugar xeom\u00e9trico das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.2.- Condicions b\u00e1sicas do lugar das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.3.- Regras de construcci\u00f3n do lugar"}, {"subtema": "7.4.- O contorno das ra\u00edces."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 8:\"Resposta frecuencial dun sistema\""}, {"subtema": "8.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.- Resposta de frecuencia."}, {"subtema": "8.3.- Resposta de frecuencia e diagrama cero-polar."}, {"subtema": "8.4.- Representacions gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "TEMA 9:\"Diagramas de Bode o logar\u00edtmicos\""}, {"subtema": "9.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.- Representaci\u00f3n de t\u00e9rminos."}, {"subtema": "9.3.- Sistemas de fase m\u00ednima e sistemas de fase no m\u00ednima."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 10:\"Criterio de estabilidade de Nyquist\""}, {"subtema": "10.1.- Diagrama polar."}, {"subtema": "10.2.- Criterio de estabilidade de Nyquist"}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 11:\"Estabilidade relativa\""}, {"subtema": "11.1.- Estabilidade relativa."}, {"subtema": "11.2.- Margen de ganancia e margen de fase."}, {"subtema": "11.3.- Estabilidade nos diagramas de Bode."}, {"subtema": "11.4.- Frecuencia de corte e ancho de banda."}, {"subtema": "11.5.- Especificacions frecuenciales."}, {"subtema": "11.6.- Relaci\u00f3n entre a resposta en frecuencia e a resposta temporal."}, {"subtema": "11.7.- Resposta de frecuencia en bucle cerrado."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Resposta temporal e frecuencial"}, {"tema": "An\u00e1lisise de estabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12:\"Consideracions b\u00e1sicas de dese\u00f1o de sistemas\""}, {"subtema": "12.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "12.2.- Tipos de compensaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.3.- Especificacions de funcionamiento."}, {"subtema": "12.4.- Condicions b\u00e1sicas de dise\u00f1o."}, {"subtema": "12.5.- Metodolox\u00eda para o dese\u00f1o de compensadores"}, {"subtema": "TEMA 13:\"Reguladores\""}, {"subtema": "13.1.- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "13.2.-Accions b\u00e1sicas de control"}, {"subtema": "13.3.-Regulador proporcional (P)"}, {"subtema": "13.4.-Regulador integral (I)"}, {"subtema": "13.5.-Regulador proporcional-integral (PI)"}, {"subtema": "13.6.-Regulador proporcional-derivativo (PD)"}, {"subtema": "13.7.-Regulador proporcional-integral-derivativo (PID)"}, {"subtema": "13.8.-Conclusions"}, {"subtema": "TEMA 14:\"T\u00e9cnicas de axuste de reguladores\""}, {"subtema": "14.1.-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "14.2.-Axuste polo m\u00e9todo de Ziegler-Nichols"}, {"subtema": "14.3.-Axuste polo m\u00e9todo do Lugar das Ra\u00edces"}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de sistemas"}, {"tema": "Reguladores"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de axuste de Reguladores"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Na industria actual, e mesmo entre os produtos m\u00e1is com\u00fans de consumo, \u00fasanse m\u00faltiples sistemas os que se aplican modernos m\u00e9todos de control . \u00c9 por iso que se necesitan t\u00e9cnicos con capacidade para &amp;quot;entender&amp;quot;, &amp;quot;desenvolver&amp;quot; e &amp;quot;aplicar&amp;quot; tales m\u00e9todos. As Escolas e os Centros de estudo de Enxe\u00f1ar\u00eda deben dotar os seus Alumnos coas competencias e os co\u00f1ecementos necesarios para lles permitir, en particular, &amp;quot;entender&amp;quot; e &amp;quot;desenvolver&amp;quot;, para que na s\u00faa entrada ao mundo do traballo, en colaboraci\u00f3n coa experiencia da Empresa, &amp;quot;desenvolva&amp;quot; e &amp;quot;aplique&amp;quot; tales m\u00e9todos con a\u00ednda m\u00e1is profundidade. As funci\u00f3ns que permiten iso son, entre outras: - Comprender a utilidade do Control Autom\u00e1tico, no noso caso, de sistemas lineais e continuos, e co\u00f1ecer as s\u00faas aplicaci\u00f3ns tanto industriais como en produtos de uso sistem\u00e1tico, como o son moitos dos consumidos habitualmente. - Co\u00f1ecer e comprender os conceptos de estabilidade e precisi\u00f3n dos sistemas ralimentados de control. - Co\u00f1ecer e saber utilizar m\u00e9todos de an\u00e1lise necesarios para: - A modelaxe de sistemas f\u00edsicos. - A an\u00e1lise de ambos din\u00e1mico e est\u00e1tico dos sistemas nos dominios do tempo e da frecuencia. - O proxecto do regulador m\u00e1is axeitado, que atenda as especificaci\u00f3ns esixidas polo usuario, para cada sistema de control. - Co\u00f1ecer a finalidade de cada un dos elementos que forman parte dun sistema de control, como poden ser atuadores, sensores, reguladores, etc. - Elixir, de entre as numerosas posibilidades, a estrutura de control a implantar m\u00e1is axeitada.", "nombre_asignatura": "FUNDAMENTOS DE AUTOM\u00c1TICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}, {"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}, {"email": "x.vilar@udc.es", "nombre": "Vilar Mart\u00ednez, Xos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704012"}}
{"codigo": "730G04012", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento e utilizaci\u00f3n dos principios de teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Elementos dos circuitos"}, {"subtema": "Asociaci\u00f3n de elementos"}, {"subtema": "Formas de onda"}, {"subtema": "An\u00e1lise por correntes de malla"}, {"subtema": "An\u00e1lise por tensi\u00f3ns de n\u00f3"}, {"subtema": "Teoremas dos circuitos"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en corrente continua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "An\u00e1lise de circuitos en r\u00e9xime permanente senoidal"}, {"subtema": "Potencia e enerx\u00eda en r\u00e9ximen permanente senoidal"}, {"subtema": "Teoremas en r\u00e9ximen permanente senoidal"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en corrente alterna"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeralidades"}, {"subtema": "Circuitos trif\u00e1sicos equilibrados e desequilibrados"}, {"subtema": "Potencia en circuitos trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "Medida da potencia en circuitos trif\u00e1sicos"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos trif\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Circuitos de primer orde"}, {"subtema": "Circuitos de segundo orde"}, {"subtema": "Transformada de Laplace"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circuitos en r\u00e9ximen transitorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Circuitos magn\u00e9ticos e conversi\u00f3n de enerx\u00eda"}, {"subtema": "Principios xerais das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00f3 funcionamento das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia se estudia o an\u00e1lise de circuitos el\u00e9ctricos, e una breve introducci\u00f3n ao funcionamiento das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas.", "nombre_asignatura": "FUNDAMENTOS DA ELECTRICIDADE", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}, {"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704014"}}
{"codigo": "730G04014", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": "Propiedades das sustancias puras"}, {"subtema": "An\u00e1lise de volume de control"}, {"subtema": "Segundo principio. Entrop\u00eda"}, {"subtema": "An\u00e1lise exerx\u00e9tica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da termodin\u00e1mica. Medio continuo. conceptos b\u00e1sicos:sistema, contorna, estado, propiedade termodin\u00e1mica, equilibrio. Caracterizaci\u00f3n e medida das propiedades primitivas: presi\u00f3n, volume e temperatura. Escalas de temperatura. O term\u00f3metro de gas."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 termodin\u00e1mica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n do concepto de traballo de acordo coa Mec\u00e1nica. Exemplos. A Lei da Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda Mec\u00e1nica. Generalizaci\u00f3n do concepto de traballo. O traballo el\u00e9ctrico. Exemplos. Procesos case-est\u00e1ticos e o traballo. Interacci\u00f3n de calor. Exemplos comparativos de calor e traballo. Enerx\u00eda interna e enerx\u00eda total. A Lei da Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda. Procesos de transferencia de calor a volume e presi\u00f3n constante. A entalp\u00eda. A enerx\u00eda interna e a entalp\u00eda para gases ideais e flu\u00eddos incompresibles. T\u00e1boas de gases ideais."}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos de Traballo e Calor e Primeiro Principio (Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Postulado de caracterizaci\u00f3n do estado dunha SPSC. A ecuaci\u00f3n de estado e as superficies termodin\u00e1micas. Diagramas (p, v) e (T, v) dunha SPSC. As t\u00e1boas de propiedades termodin\u00e1micas e os estados de referencia para a auga e os refrigerantes. Exemplos."}], "temas": [{"tema": "3. Propiedades dunha substancia pura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exemplos de m\u00e1quinas t\u00e9rmicas: trubinas a vapor, turbinas hidr\u00e1ulicas, compresores, toberas, intercambiadores de calor. A noci\u00f3n de Volume de Control (Sistema Aberto). Conservaci\u00f3n da Masa. Exemplos. A Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda e os traballos de entrada e sa\u00edda. A Conservaci\u00f3n da Masa e da Enerx\u00eda aplicadas \u00e1s m\u00e1quinas t\u00e9rmicas. Problemas en estado estacionario e non estacionario. Enchido e baleirado de dep\u00f3sitos."}], "temas": [{"tema": "4. Conservaci\u00f3n da Enerx\u00eda e a Primeira Ley da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de reversibilidade. Procesos irreversibles. Procesos expont\u00e1neos. Procesos internamente reversibles. O foco t\u00e9rmico. Motores e refrixeradores. O rendemento e o coeficiente de eficacia. Enunciados do 2\u00ba Principio da Termodin\u00e1mica: o de Kelvin-Plank e o de Clausius. Equivalencia entre os enunciados. O ciclo motor reversible (Carnot) a partir dun gas ideal contido nun conxunto cilindro-pist\u00f3n. O rendemento do ciclo motor reversible. Corolarios do 2\u00ba Principio. Escala absoluta de temperaturas. A desigualdade de Clausius."}], "temas": [{"tema": "5. Segunda Ley da Termodin\u00e1mica e introducci\u00f3n \u00f3s Ciclos Termodin\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Analog\u00eda entre traballo e presi\u00f3n e calor e temperatura en procesos reversibles. A Entrop\u00eda, propiedade termodin\u00e1mica. Relaci\u00f3ns termodin\u00e1micas envolvendo a entrop\u00eda. Relaci\u00f3ns para gases ideais. T\u00e1boas de propiedades para SPSC. Diagramas (T,s) e (h,s). A xeraci\u00f3n de entropia en procesos irreversibles. A transferencia e a xeraci\u00f3n de entrop\u00eda. Sistemas abertos. Aplicaiones a m\u00e1quins t\u00e9rmicas. O rendemento das m\u00e1quinas t\u00e9rmicas: compresores, bombas, turbinas, toberas. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "6. A Entrop\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Estudo da relaci\u00f3n entre o calor, traballo e diversas formas de enerx\u00eda.", "nombre_asignatura": "TERMODIN\u00c1MICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}, {"email": "isabel.lamas.galdo@udc.es", "nombre": "Lamas Galdo, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704011"}}
{"codigo": "730G04011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de primeira orde. Ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde superior. Transformada de Laplace. Ecuaci\u00f3ns definidas por series. Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais. Variable complexa."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na Memoria de verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. Orde dunha ecuaci\u00f3n diferencial. Clasificaci\u00f3n. Tipos de soluci\u00f3ns: soluci\u00f3n xeral e soluci\u00f3n particular. Ecuaci\u00f3n diferencial dun feixe de curvas planas. Consideraci\u00f3ns xeom\u00e9tricas: Curvas isoclinas e curvas integrais. Soluci\u00f3ns singulares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n as ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teorema de existencia e unicidad da soluci\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns de variables separadas. Traxectorias Ortogonales e isogonales. Coordenadas cartesianas e polares. Ecuaci\u00f3ns reducibles a unha de variables separadas. Ecuaci\u00f3ns homox\u00e9neas. Ecuaci\u00f3ns reducibles a homox\u00e9neas. Ecuaci\u00f3ns diferenciais exactas. Factores integrantes. Relaci\u00f3n funcional entre factores integrantes. Factores Integrantes funci\u00f3ns dun s\u00f3 argumento. Ecuaci\u00f3ns lineais. Propiedade fundamental das ecuaci\u00f3ns lineais. Ecuaci\u00f3n de Bernoulli. Ecuaci\u00f3n de Ricatti. Aplicaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas. Ecuaci\u00f3ns de primeira orde non lineais en y. Ecuaci\u00f3ns resolubles en y, resolubles en x, en y. Ecuaci\u00f3n de Lagrange. Ecuaci\u00f3n de Clairaut. Interpretaci\u00f3n xeom\u00e9trica das soluci\u00f3ns singulares. Envolvente dun feixe de curvas. Traxectorias dun feixe de curvas planas."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de primeira orde."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns Xerais. X\u00e9nese das ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde n. Teorema de existencia e unicidad da soluci\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de ecuaci\u00f3ns cuxo orde pode rebaixarse: ecuaci\u00f3ns nas que falta a e, ecuaci\u00f3ns nas que falta a e e as s\u00faas primeiras derivadas; ecuaci\u00f3ns nas que falta a x, ecuaci\u00f3ns nas que falta a e e a x, Ecuaci\u00f3ns diferenciais en 2 derivadas. Ecuaci\u00f3ns homog\u00e9neas en e, e;.. e . Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais de orde n. Definici\u00f3ns. Concepto de Operador lineal. Propiedades do operador. Teoremas sobre as soluci\u00f3ns particulares da ecuaci\u00f3n incompleta. Ecuaci\u00f3n homog\u00e9nea e non homog\u00e9nea. Condici\u00f3n de dependencia das soluci\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais homog\u00e9neas con coeficientes constantes. Forma da integral xeneral da ecuaci\u00f3n homog\u00e9nea. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. Soluci\u00f3n xeral da ecuaci\u00f3n completa."}, {"subtema": "M\u00e9todos para integrar as ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais completas. M\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes. Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes no caso de ter un n\u00famero insuficiente de soluci\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "F\u00f3rmula de Liouville Ostrogradski."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais con coeficientes constantes. Matriz de Vandermonde. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. C\u00e1lculo de ra\u00edces. Tipos de ra\u00edces: distintas (reais e complexas) e m\u00faltiples (reais e complexas). Resoluci\u00f3n Ecuaci\u00f3n completa. M\u00e9todos: 1 \u00ba Variaci\u00f3n das constantes. 2\u00ba Segundo a forma de x)."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais con coeficientes variables. Ecuaci\u00f3n de Euler."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais de orde superior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformada de Laplace. Algunhas transformadas inmediatas. Teorema de existencia: condici\u00f3n suficiente. Propiedades."}, {"subtema": "Transformada Inversa. Primeiro Teorema de desprazamento."}, {"subtema": "Derivada e integrais de transformadas. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Convoluci\u00f3n de funci\u00f3ns e produto de transformadas."}], "temas": [{"tema": "Transformada de Laplace"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. Soluci\u00f3ns por Series de Potencias para ecuaci\u00f3ns de primeira orde."}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns anal\u00edticas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de Legendre."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de Hermite."}, {"subtema": "Puntos singulares."}, {"subtema": "Soluci\u00f3n ao redor dun punto singular."}, {"subtema": "Resumo e casos particulares. 4.8. Ecuaci\u00f3n de Bessel."}, {"subtema": "Propiedades das funci\u00f3ns de Bessel."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns modificadas de Bessel."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns Ber, bei, ker, kei."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns definidas por series"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "X\u00e9nese dos sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. Condici\u00f3ns de Integrabilidad."}, {"subtema": "M\u00e9todos de Integraci\u00f3n dos sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais. M\u00e9todo de reduces ou de eliminaci\u00f3n. M\u00e9todos baseados no uso do operador D. M\u00e9todos baseados no uso da Transformada de Laplace."}, {"subtema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais. Teorema de existencia e soluci\u00f3ns dos sistemas homox\u00e9neos. Matriz fundamental. Soluci\u00f3n do sistema non homox\u00e9neo. M\u00e9todo de variaci\u00f3n das constantes."}, {"subtema": "M\u00e9todos de reduci\u00f3n de sistemas de orde superior a un. Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais homox\u00e9neos con coeficientes constantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais lineais e case-lineais. Ecuaci\u00f3n funcional. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais de primeira orde. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais de primeira orde. Ecuaci\u00f3ns homox\u00e9neas. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais con m\u00e1is de duas variables independentes. C\u00e1lculo de superficies ortogonais."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns complexas de variable complexa. Potencias, logaritmos, exponenciais, funci\u00f3ns trigonom\u00e9tricas. L\u00edmites das funci\u00f3ns complexas. Derivada dunha funci\u00f3n complexa nun punto. Ecuaci\u00f3ns de Cauchy Riemann. Funci\u00f3ns anal\u00edticas ou holomorfas. Funci\u00f3ns harm\u00f3nicas."}], "temas": [{"tema": "Variable complexa"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia pretende presentar de forma rigorosa todos os m\u00e9todos cl\u00e1sicos para resolver ecuaci\u00f3ns diferenciais, tanto ordinarias como en derivadas parciais. Tam\u00e9n se presentar\u00e1n as situaci\u00f3ns f\u00edsicas que conducen \u00e1 formulaci\u00f3n das devanditas ecuaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}, {"email": "alvaro.deibe@udc.es", "nombre": "Deibe D\u00edaz, \u00c1lvaro"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704017"}}
{"codigo": "730G04017", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e aplicaci\u00f3n de tecnolox\u00edas ambientais e sustentabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1ticas da contaminaci\u00f3n do aire, agua e solo. Aspectos legais, fontes, par\u00e1metros indicadores. Control da contaminaci\u00f3n e sistemas"}, {"subtema": "de eliminaci\u00f3n e de recuperaci\u00f3n de contaminantes. Tratamentos de vertidos l\u00edquidos: ARU e ARI. Par\u00e1metros e sistemas de tratamento de RSU e RSI."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n ambiental da industria e sostenibilidad. Estudios de Impacto Ambiental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha de memoria de verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "1.2. Composici\u00f3n dos residuos urbanos"}, {"subtema": "1.3. Tratamento e eliminaci\u00f3n dos residuos urbanos: Incineradoras con recuperaci\u00f3n de enerx\u00eda e Centros de Reciclaxe e Compostaxe"}, {"subtema": "1.4. Vertedoiros"}, {"subtema": "1.5. Lexislaci\u00f3n Ambiental aplicable: Local, auton\u00f3mica, estatal e europea"}], "temas": [{"tema": "1. RESIDUOS: Residuos Urbanos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Categor\u00edas de residuos industriais: Segundo a actividade que os xera, Segundo a s\u00faa perigosidade."}, {"subtema": "2.2. Clasificaci\u00f3n de residuos perigosos: LER"}, {"subtema": "2.3.Tratamentos de residuos industriais: Minimizaci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n e reciclaxe na industria."}, {"subtema": "2.4. Outros tratamentos aplicados:"}, {"subtema": "Procesos f\u00edsicos;"}, {"subtema": "Neutralizaci\u00f3n;"}, {"subtema": "Inertizaci\u00f3n: encapsulaci\u00f3n, solidificaci\u00f3n; Tratamentos f\u00edsico-qu\u00edmicos: intercambio i\u00f3nico;"}, {"subtema": "Tratamentos t\u00e9rmicos: Pir\u00f3lise, Plasma, Incineraci\u00f3n catal\u00edtica e Incineraci\u00f3n baixo condici\u00f3ns especiais."}, {"subtema": "4.5. Lexislaci\u00f3n Ambiental aplicable: Local, auton\u00f3mica, estatal e europea(equipos)"}], "temas": [{"tema": "2. RESIDUOS: Residuos Industriais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Meteorolox\u00eda da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9ric"}, {"subtema": "4.2. Composici\u00f3n da atmosfera"}, {"subtema": "4.3. Qu\u00edmica da Troposfera. Contaminantes atmosf\u00e9ricos"}, {"subtema": "4.4. Cntrol das emisi\u00f3ns industriais ao aire (equipos)"}], "temas": [{"tema": "3. CONTAMINACI\u00d3N ATMOSF\u00c9RICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Contaminantes e par\u00e1metros f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "4.2. Obxectivos da caracterizaci\u00f3n dunha auga residual. Par\u00e1metros de caracterizaci\u00f3n de augas residuais. Toma de mostra: Puntual composta e continua"}], "temas": [{"tema": "4. AUGAS RESIDUAIS:Introducci\u00f3n e tipos de augas residuais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Que \u00e9 unha EDAR?."}, {"subtema": "5.2. Pretratamento: desbaste e desareado. Obxectivos e par\u00e1metros de dese\u00f1o"}, {"subtema": "5.3. Tratamento 1\u00ba"}, {"subtema": "5.4. Procesos de mellora: Coagulaci\u00f3n e floculaci\u00f3n. Par\u00e1metros de dese\u00f1o"}, {"subtema": "5.5. Tratamento 2\u00ba."}, {"subtema": "5.6. Tratamentos naturais de depuraci\u00f3n de augas: Tratamentos de aplicaci\u00f3n ao terreo. Lagoas e filtros de fluxo superficial e subsuperficial."}, {"subtema": "5.7. Tratamento 3\u00ba."}, {"subtema": "5.8. Lexislaci\u00f3n Ambiental aplicable: Local, auton\u00f3mica, estatal e europea"}], "temas": [{"tema": "5. AUGAS RESIDUAIS: Tratamentos nunha EDAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Os riscos ambientais na empresa"}, {"subtema": "6.2. Contaminaci\u00f3n gradual e accidental"}, {"subtema": "6.3. An\u00e1lise do ciclo vital dun produto (ACV)"}, {"subtema": "6.4. Sistemas de xesti\u00f3n ambiental: ISO 14000."}], "temas": [{"tema": "6. XESTI\u00d3N DOS PROBLEMAS AMBIENTAIS NA EMPRESA"}]}], "coordinadores": [{"email": "almudena.filgueira.vizoso@udc.es", "nombre": "Filgueira Vizoso, Almudena"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado co\u00f1ecer e identificar a problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n do aire, auga e chan. Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, tratamentos de verteduras l\u00edquidas: ARU e ARI. e sistemas de tratamento de RSU e RSI. Os aspectos legais e de xesti\u00f3n ambiental na empresa permitir\u00e1n a s\u00faa aplicaci\u00f3n no mundo laboral.", "nombre_asignatura": "ENXE\u00d1AR\u00cdA MEDIOAMBIENTAL", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "almudena.filgueira.vizoso@udc.es", "nombre": "Filgueira Vizoso, Almudena"}, {"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704047"}}
{"codigo": "730G04047", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos."}, {"subtema": "Campo el\u00e9ctrico estacionario."}, {"subtema": "Campo magn\u00e9tico estacionario."}, {"subtema": "Campos electromagn\u00e9ticos variables."}, {"subtema": "Electrodin\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "Os temas e bloques seguintes desenvolven os contenidos que se presentan na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis vectorial"}, {"subtema": "Fundamentos de teor\u00eda do potencial"}], "temas": [{"tema": "Fundamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Determinaci\u00f3n do campo el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "Propiedades el\u00e9ctricas da materia."}, {"subtema": "Energ\u00eda electrost\u00e1tica"}, {"subtema": "Corrente el\u00e9ctrica"}], "temas": [{"tema": "Campo el\u00e9ctrico estacionario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campo magn\u00e9tico xerado por correntes constantes"}, {"subtema": "Propiedades magn\u00e9ticas da materia."}], "temas": [{"tema": "Campo magn\u00e9tico estacionario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inducci\u00f3n electromagn\u00e9tica"}, {"subtema": "Ondas electromagn\u00e9ticas"}], "temas": [{"tema": "Campos electromagn\u00e9ticos variables. Electrodin\u00e1mica"}]}], "coordinadores": [{"email": "armando.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Casal, Armando Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "CAMPOS E ONDAS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "armando.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Casal, Armando Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704010"}}
{"codigo": "730G04010", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado do concepto de empresa, marco institucional e xur\u00eddico da empresa. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de organizaci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A empresa como sistema."}, {"subtema": "Marco institucional e xur\u00eddico."}, {"subtema": "Direcci\u00f3n funcional da empresa."}, {"subtema": "Estratexia empresarial."}, {"subtema": "Funci\u00f3n de produci\u00f3n."}, {"subtema": "Funci\u00f3n financeira."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto de empresa"}, {"subtema": "O contexto sociecon\u00f3mico empresarial"}, {"subtema": "Os obxectivos empresariais"}, {"subtema": "O empresario. Formas xur\u00eddicas"}, {"subtema": "O tama\u00f1o empresarial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A organizaci\u00f3n da empresa"}, {"subtema": "Estruturas organizativas b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Estruturas orientadas a proxectos"}, {"subtema": "An\u00e1lise de estruturas organizativas: O modelo de Mintzberg"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: A Organizaci\u00f3n da Empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Carteira de Negocios da Empresa: Campo de Actividades"}, {"subtema": "Estratexias no campo de Actividades"}, {"subtema": "A cadea de valor"}, {"subtema": "Ciclo de Vida do Produto"}, {"subtema": "Matrices de Actividades"}, {"subtema": "Ciclo de vida da organizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Empresa Producto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto xeral de mercadotecnia"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n: A Mercadotecnia Estrat\u00e9xica"}, {"subtema": "Execuci\u00f3n e Control: A Mercadotecnia Operativa"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4:  A Empresa e o Sistema de Marketing"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto xeral de produci\u00f3n"}, {"subtema": "Estudo de Custos"}, {"subtema": "Just in Time"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: A Empresa e o Sistema de Producci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e Campo de Aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "An\u00e1lise do Negocio e o seu \u00c1mbito"}, {"subtema": "Os estados financeiros: Reflexo das Actividades da Empresa"}, {"subtema": "A An\u00e1lise Financeira e Econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: An\u00e1lise dos Estados Financeiros"}]}], "coordinadores": [{"email": "g.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Feijoo, Gerardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "A asignatura persegue o desenvolvemento por parte de alumno dunha visi\u00f3n global das actividades das empresas; que sexa capaz de detectar, analizar e proporcionar soluci\u00f3ns a problemas reais das empresas baixo unha perspectiva sist\u00e9mica e xeral. Ofr\u00e9cese deste xeito un enfoque de aplicaci\u00f3n xeneralizado por riba de plantexamentos espec\u00edficos, congruentes co amplo espectro de adaptaci\u00f3n funcional dos profesionais da \u00e1rea de Enxe\u00f1er\u00eda Industrial.", "nombre_asignatura": "XESTI\u00d3N EMPRESARIAL", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}, {"email": "g.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Feijoo, Gerardo"}, {"email": "m.gago@udc.es", "nombre": "Gago Cort\u00e9s, Mar\u00eda Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704007"}}
{"codigo": "730G04007", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecementos dos fundamentos de ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese ou procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da ciencia de materiais (Tema 1-2)"}, {"subtema": "Estructura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaciones de fases e diagramas de equilibrio (Tema 3-7)"}, {"subtema": "Materiais e os seus tratamentos (Tema 10-11)"}, {"subtema": "Aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Outras propiedades dos materiais: propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia \u00e1 corrosi\u00f3n e o desgaste (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de materiais (Tema 8,9, 12-19)"}], "temas": [{"tema": "O temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na correspondente ficha da memoria de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva hist\u00f3rica dos materiais. Tipos de materiais en enxe\u00f1ar\u00eda. Influencia da estrutura nas propiedades dos materiais. Utilizaci\u00f3n e comportamento en servizo dos materiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Concepto de ciencia dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forzas interat\u00f3micas. Enerx\u00eda de enlace. Tipos de enlaces interat\u00f3micos: i\u00f3nico, covalente, met\u00e1lico e forzas de Van der Waals. Estrutura molecular: enlace e arranxos moleculares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Estrutura interna dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados cristalino e amorfo. Sistemas de cristalizaci\u00f3n. Redes e par\u00e1metros. Tipos principais: c\u00fabica centrada no corpo, c\u00fabica centrada nas caras e hexagonal compacta. Polimorfismo e alotrop\u00eda. Planos e direcci\u00f3ns cristalogr\u00e1ficas. \u00cdndices de Miller. Sistemas de deslizamento. Isotrop\u00eda e anisotrop\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Estrutura cristalina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos: puntuais, lineais ou dislocacions, superficiais. Efecto dos defectos no comportamento dos materiais. Estrutura granular. Formaci\u00f3n dos grans. Factores que infl\u00faen no tama\u00f1o de gran. Determinaci\u00f3n do tama\u00f1o de gran. Influencia do tama\u00f1o de gran sobre o comportamento mec\u00e1nico. Transformaci\u00f3n da estrutura granular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Imperfecci\u00f3ns ou defectos cristalinos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soluci\u00f3ns s\u00f3lidas: de substituci\u00f3n, inserci\u00f3n e ordenadas. Mecanismo de endurecemento por formaci\u00f3n de soluci\u00f3n s\u00f3lida e por ordenaci\u00f3n. Factores que infl\u00faen na formaci\u00f3n das soluci\u00f3ns s\u00f3lidas. Compostos de valencia normal e anormal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Constitu\u00edntes das aliaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagramas de equilibrio das aliaxes binarias. Obtenci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Regra das fases. Clasificaci\u00f3n dos diagramas segundo a sua solubilidad en estado l\u00edquido. Reacci\u00f3ns eut\u00e9ctica, perit\u00e9ctica e monot\u00e9ctica. Transformaci\u00f3ns en estado s\u00f3lido. Reacci\u00f3ns eutectoide, peritectoide e monotectoide. Difusi\u00f3n en estado s\u00f3lido. Mecanismos da difusi\u00f3n. Leis de Fick. Transformaci\u00f3ns difusivas e desplazativas. Diagramas ternarios: construci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Fen\u00f3menos de segregaci\u00f3n. Heteroxeneidade: menor, maior e estrutural."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Diagramas de equilibrio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dureza. Escalas de dureza. Acci\u00f3n dunha carga sobre un material: deformaci\u00f3ns el\u00e1sticas e pl\u00e1sticas. Acritude. Endurecemento por deformaci\u00f3n. Diagrama de tracci\u00f3n. L\u00edmite el\u00e1stico. Punto de fluencia. Carga de rotura. Tenacidade e resiliencia: temperatura de transici\u00f3n. Comportamento d\u00factil e fr\u00e1xil."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Propiedades mec\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ferro puro. Transformaci\u00f3ns alotr\u00f3picas do ferro. Diagrama metaestable e estable ferro-carbono. Aliaxes que se obte\u00f1en dos devanditos diagramas. Macroestrutura e microestrutura dos aceiros en estado recocido. Puntos cr\u00edticos dos aceiros: formas de determinaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Materiais f\u00e9rreos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cin\u00e9tica da transformaci\u00f3n da austenita. Curvas temperatura-tempo-transformaci\u00f3n (T.T.T.). Influencia de diversos factores sobre as curvas T.T.T.. Curvas de arrefriado continuo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. Descomposici\u00f3n isot\u00e9rmica da austenita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos tratamentos t\u00e9rmicos. Temple dos aceiros. Influencia de diversos factores no temple. Severidade de temple. Templabilidade. Medida da templabilidade. Revenido. Factores do revenido. Fraxilidades do revenido. Normalizado. Recocidos: tipos e clasificaci\u00f3n. Tratamentos isot\u00e9rmicos : recocido isot\u00e9rmico, austempering e martempering . Tratamentos termomec\u00e1nicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Tratamentos t\u00e9rmicos dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos mesmos. Cementaci\u00f3n. Mecanismo da cementaci\u00f3n. Tratamentos post-cementaci\u00f3n. Nitruraci\u00f3n. Mecanismo do endurecemento por nitruraci\u00f3n. Temple superficial. Outros tratamentos superficiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Tratamentos t\u00e9rmicos superficiais dos aceiros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diferentes formas de presentaci\u00f3n dos elementos de aliaxe nos aceiros. Influencia dos mesmos sobre a estrutura e propiedades dos aceiros. Clasificaci\u00f3n dos aceiros segundo a s\u00faa composici\u00f3n e segundo a s\u00faa utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. Clasificaci\u00f3n dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades sobre as fundici\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das fundici\u00f3ns en funci\u00f3n da microestrutura. Fundici\u00f3n branca: estrutura e propiedades. . Fundici\u00f3n gris: mecanismo de formaci\u00f3n, estrutura e propiedades Fundici\u00f3ns maleables, esferoidales e aleadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. Fundici\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aluminio puro: propiedades e utilizaci\u00f3n. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de aluminio :aliaxes para forxa e aliaxes para moldeo. Tratamento t\u00e9rmico de bonificado. Maduraci\u00f3n natural e artificial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. O aluminio e as s\u00faas aliaxes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cobre puro: variedades t\u00e9cnicas, propiedades e aplicaci\u00f3ns. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de cobre. Latones com\u00fans e aleados. Bronces com\u00fans, aleados e especiais. Tratamentos t\u00e9rmicos do cobre e as s\u00faas aliaxes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15. Aliaxes de cobre."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Titanio: propiedades e aplicaci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de titanio. Magnesio e aliaxes de magnesio. Aliaxes de esta\u00f1o. Aliaxes de n\u00edquel . Superaleacions . Outras aliaxes industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 16. Outras aliaxes met\u00e1licas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3ns estruturais fundamentais. Propiedades e aplicaci\u00f3ns. Vidros. O estado v\u00edtreo. Estrutura e propiedades do vidro. Refractarios: clasificaci\u00f3n. Fabricaci\u00f3n, propiedades e ensaios dos refractarios. Cementos: tipos e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17. Materiais cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura, clasificaci\u00f3n e tipolox\u00eda qu\u00edmica dos pol\u00edmeros. Degradaci\u00f3n e estabilizaci\u00f3n dos pol\u00edmeros. Comportamento tipo caucho e viscoel\u00e1stico. Propiedades dos pol\u00edmeros. Principais materiais pol\u00edmeros de aplicaci\u00f3n industrial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18. Materiais pol\u00edmeros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e constitu\u00edntes dos materiais compostos. Tecnolox\u00edas de fabricaci\u00f3n. Interfases. Propiedades e aplicaci\u00f3ns dos materiais compostos. Formig\u00f3n: tipos, caracter\u00edsticas e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 19. Materiais compostos"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Fundamentos da ciencia dos materiais. Estrutura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaci\u00f3ns de fases e diagramas de equilibrio; materiais e os seus tratamentos : aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos; outras propiedades dos materiais : propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia ao desgaste e \u00e1 corrosi\u00f3n ; selecci\u00f3n de materiais.", "nombre_asignatura": "CIENCIA DOS MATERIAIS", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "fernando.barbadillo@udc.es", "nombre": "Barbadillo Jove, Fernando"}, {"email": "carolina.camba@udc.es", "nombre": "Camba Fabal, Carolina"}, {"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704002"}}
{"codigo": "730G04002", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva, coma mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de desenrolo da visi\u00f3n espacial. Xeometr\u00eda m\u00e9trica e descriptiva. Sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Introducci\u00f3n \u00e1 normalizaci\u00f3n. Debuxo asistido por ordenador."}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da memoria de verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 O debuxo industrial."}, {"subtema": "1.2 Designaci\u00f3n de materiais."}, {"subtema": "1.3 Formas de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4 Toma de medidas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1:\tINTRODUCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tSistemas de representaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2\tVistas."}, {"subtema": "2.3\tSecciones."}, {"subtema": "2.4\tPerspectivas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: PRINCIPIOS XERAIS DE REPRESENTACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tClasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2\tDescrici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3:\tPROCESOS DE FABRICACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Principios xerais."}, {"subtema": "4.2 Influencia da fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3 Criterios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4:\tACOTACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Conceto de tolerancia."}, {"subtema": "5.2 Elementos da tolerancia"}, {"subtema": "5.3 Nomenclatura ISO"}, {"subtema": "5.4 Axustes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5:\tTOLERANCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1\tSimbolox\u00eda."}, {"subtema": "6.2\tRelaci\u00f3n cos procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6:\tESTADOS SUPERFICIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Compresi\u00f3n e tracci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2 Torsi\u00f3n."}, {"subtema": "7.3 Outros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7:\tRESORTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1\tAtornilladas."}, {"subtema": "8.2\tRemachadas."}, {"subtema": "8.3\tSoldadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8:\tUNI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1\tEixos."}, {"subtema": "9.2\tChavetas."}, {"subtema": "9.3\tAcanaladuras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9:\tEIXOS E OS SEUS ELEMENTOS DE FIXACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1\tTipos."}, {"subtema": "10.2\tCriterios de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "10.3\tMontaxe e lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10:\tRODAMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1\tEngranaxes."}, {"subtema": "11.2\tCadeas."}, {"subtema": "11.3\tCables."}, {"subtema": "11.4\tCorreas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11:\tELEMENTOS DE TRANSMISION DE XIRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n ao CAD 2D. Tipos de entidades."}, {"subtema": "1.2. Introduci\u00f3n ao CAD 3D. Xeometr\u00eda variacional e restrici\u00f3ns."}, {"subtema": "1.3. Revisi\u00f3n dos programas comerciais CAD/CAE de dese\u00f1o mec\u00e1nico m\u00e1is importantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 1 - INTRODUCCI\u00d3N AO CAD/CAE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Xanela de inicio do programa."}, {"subtema": "2.2. Persoais de documento."}, {"subtema": "2.3. Descrici\u00f3n do interfaz e das contornas de modelado."}, {"subtema": "2.4. \u00c1rbore de operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.5. Comandos b\u00e1sicos de visualizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 2 \u2013 EXPLORANDO O PROGRAMA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Comandos de esbozo."}, {"subtema": "3.2. Comandos de debuxo elementais."}, {"subtema": "3.3. Cotas e relaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas."}, {"subtema": "3.4. Esbozos completamente restringidos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 3 - ESBOZOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Operaci\u00f3ns de base (operaci\u00f3ns de creaci\u00f3n de material)."}, {"subtema": "4.2. Operaci\u00f3ns de tratamento e especializadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 4 \u2013 MODELADO DE PEZAS EN 3D."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tXeraci\u00f3n de planos a partir de pezas en 3D."}, {"subtema": "5.2.\tConfiguraci\u00f3n de vistas en 2D."}, {"subtema": "5.3.\tAcotaci\u00f3n e s\u00edmbolos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CAD 5 - PRODUCI\u00d3N DE PLANOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.naya@udc.es", "nombre": "Naya Villaverde, Miguel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia ten por obxectivo estudar o debuxo necesario no contexto industrial. Hai outros contextos con requirimentos diferentes: Arquitectura, Enxe\u00f1ar\u00eda Civil, etc. Senembarg ou, a industria ded\u00edcase ao dese\u00f1o e fabricaci\u00f3n de produtos: \u2022 Dese\u00f1o (orientado ao PRODUTO): \u00e9 preciso plasmar as ideas sobre novos produtos ou as modificaci\u00f3ns dos existentes de forma gr\u00e1fica (dese\u00f1o conceptual), para podelas comunicar e discutir cos demais implicados. Posteriormente, d\u00e9bense concretar esas ideas (dese\u00f1o de detalle) para realizar as an\u00e1lises e probas experimentais que aseguren a validez do produto. \u2022 Fabricaci\u00f3n (centrado no PROCESO): d\u00e9bese xerar a informaci\u00f3n que permita a fabricaci\u00f3n do produto dese\u00f1ado, para o que \u00e9 preciso co\u00f1ecer os procesos de fabricaci\u00f3n correspondentes. Existen aplicaci\u00f3ns do debuxo a diversas disciplinas da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial: mec\u00e1nica, electricidade e electr\u00f3nica, neum\u00e1tica, hidr\u00e1ulica, etc. Nesta materia centrar\u00e9monos na enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica, pola s\u00faa maior importancia e complexidade. Por tanto, a materia de debuxo t\u00e9cnico pode considerarse o primeiro paso da carreira na enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica, e a \u00fanica a signaturade primeiro curso propiamente ingenieril. Entronca coas demais materias da \u00e1rea: Teor\u00eda de M\u00e1quinas, Tecnolox\u00eda de M\u00e1quinas, Tecnolox\u00eda Mec\u00e1nica, CAD. -O obxectivo da materia \u00e9 que o alumno adquira os co\u00f1ecementos que lle permitan plasmar unha idea gr\u00e1ficamente, as\u00ed como interpretar os planos xerados por outros, todo iso no contexto da enxe\u00f1ar\u00eda mec\u00e1nica industrial. Isto implica o co\u00f1ecemento de: a) As t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n. b) Os elementos mec\u00e1nicos: eixos, rodamientose, resortes, engrenaxes, etc. c) Os procesos de fabricaci\u00f3n. Outra parte da materia c\u00e9ntrase no co\u00f1ecemento dun programa de CAD que constit\u00fae unha ferramenta moi \u00fatil ao longo da carreira. O oficio do enxe\u00f1eiro non \u00e9 o de delineante pero conv\u00e9n co\u00f1ecer e manexar unha ferramenta moderna de dese\u00f1o mec\u00e1nico", "nombre_asignatura": "EXPRESION GRAFICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "daniel.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Dopico, Daniel"}, {"email": "alberto.luaces@udc.es", "nombre": "Luaces Fern\u00e1ndez, Alberto"}, {"email": "urbano.lugris@udc.es", "nombre": "Lugris Armesto, Urbano"}, {"email": "miguel.naya@udc.es", "nombre": "Naya Villaverde, Miguel angel"}, {"email": "antonio.rodriguez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, Antonio Joaqu\u00edn"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704005"}}
{"codigo": "730G04005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Conceptos b\u00e1sicos de Qu\u00edmica"}, {"subtema": "-Termoqu\u00edmica; Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"}, {"subtema": "-Equilibrio Qu\u00edmico; Electroqu\u00edmica"}, {"subtema": "-Principios de Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}, {"subtema": "-Bases da Qu\u00edmica Industrial: balances de materia"}, {"subtema": "-Principios de An\u00e1lise Instrumental"}, {"subtema": "-Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica e Org\u00e1nica aplicadas \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios fundamentais de Qu\u00edmica. \u00c1tomo: modelo mecanocu\u00e1ntico. T\u00e1boa peri\u00f3dica e propiedades peri\u00f3dicas. Ligaz\u00f3n qu\u00edmica: tipos de ligaz\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Conceptos b\u00e1sicos de Qu\u00edmica Xeral:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: primeiro principio da termodin\u00e1mica. Calores de reacci\u00f3n, entalp\u00eda. Termoqu\u00edmica: ley de Hess. Calorimetr\u00eda. Segundo principio da termodin\u00e1mica: entrop\u00eda. Terceiro principio da termodin\u00e1mica: espontaneidade da reacci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Termoqu\u00edmica:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidade de reacci\u00f3n. Ecuaci\u00f3n de velocidade. Determinaci\u00f3n de velocidades. Orde de reacci\u00f3n. Teor\u00edas das colisiones e do estado de transici\u00f3n. Enerx\u00eda de activaci\u00f3n. Mecanismos de reacci\u00f3n. Cat\u00e1lisis: catalizadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Cin\u00e9tica Qu\u00edmica:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza do equilibrio qu\u00edmico. Constante de equilibrio: aplicaci\u00f3ns. Equilibrios heterox\u00e9neos. Factores que afectan o equilibrio: principio de le Chatelier. Relaci\u00f3n entre constantes de equilibrio. Efecto da temperatura sobre a constante de equilibrio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-  Equilibrio Qu\u00edmico en fase gasosa:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns acedo-base. Disociaci\u00f3n da agua. Concepto de pH: determinaci\u00f3n. Disociaci\u00f3n de acedos e bases. Propiedades acedo-base das sales. Reacci\u00f3ns acedo-base. Disoluci\u00f3ns amortiguadoras. Valoraci\u00f3ns acedo-base: indicadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Equilibrio acedo-base:"}, {"tema": "."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de axuste de ecuaci\u00f3ns redox. Fundamentos electroqu\u00edmicos: pilas galv\u00e1nicas. Enerx\u00eda libre e voltaxe da pila. Ecuaci\u00f3n de Nernst. Volumetr\u00edas redox."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Equilibrios de oxidaci\u00f3n-reduci\u00f3n (redox):"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pilas comerciais primarias e acumuladores. Pilas de combustible. Celdas electrol\u00edticas. Aplicaci\u00f3ns industriais da electrolisis: electrodeposici\u00f3n. Corrosi\u00f3n met\u00e1lica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Aplicaci\u00f3ns da electroqu\u00edmica:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Qu\u00edmica anal\u00edtica: concepto e divisi\u00f3n. Clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos de an\u00e1lise cuantitativa.  M\u00e9todos instrumentais de an\u00e1lise: clasificaci\u00f3n. Par\u00e1metros de validaci\u00f3n dun m\u00e9todo anal\u00edtico. Avaliaci\u00f3n de resultados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Principios de An\u00e1lise instrumental:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nomenclatura. Grupos funcionais. Series hom\u00f3logas. Isomer\u00eda. Determinaci\u00f3n de estruturas moleculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Principios de Qu\u00edmica Org\u00e1nica:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n. Hidrocarburos saturados: nomenclatura, fontes, s\u00ednteses e propiedades. Alquenos e alquinos: estrutura, nomenclatura, s\u00edntese e propiedades. Compostos arom\u00e1ticos: estrutura, nomenclatura, obtenci\u00f3n e propiedades. Benceno."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Hidrocarburos saturados, insaturados e arom\u00e1ticos:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compostos de grupos funcionais con ligaz\u00f3n sinxela: haloxenuros de alquilo, alcois, fenoles, \u00e9teres e aminas. Compostos de grupos funcionais con ligaz\u00f3ns m\u00faltiples: compostos carbonilo, acedos carbox\u00edlicos e os seus derivados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Outros compostos org\u00e1nicos:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materias primas que utiliza a industria qu\u00edmica. A enerx\u00eda na industria qu\u00edmica. Os procesos qu\u00edmicos: exemplos. Diagramas de fluxo. Os produtos qu\u00edmicos. Consideraci\u00f3ns ecol\u00f3xicas e medioambientais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Bases da Qu\u00edmica Industrial. Balances de materia:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carb\u00f3n. Petr\u00f3leo. Gas natural. Biomasa. Pol\u00edmeros naturais e sint\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Qu\u00edmica Org\u00e1nica aplicada \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metalurxia. Semicondutores. S\u00edntese industrial dun composto inorg\u00e1nico (industria do cloruro de sodio)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica aplicada \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda:"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.maria.fsolis@udc.es", "nombre": "Fernandez Solis, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "Materia de formaci\u00f3n b\u00e1sica de primeiro curso, na que se imparten os fundamentos da qu\u00edmica xeral, inorg\u00e1nica, org\u00e1nica e aplicada \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda", "nombre_asignatura": "QU\u00cdMICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.maria.fsolis@udc.es", "nombre": "Fernandez Solis, Jose Maria"}, {"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704004"}}
{"codigo": "730G04004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Estructura dos computadores"}, {"subtema": "- Sistemas operativos"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n e almacenamiento de datos"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1s redes de comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Algoritmos e programaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contenidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------------------------------------------------"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE  DID\u00c1CTICO  I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Medida da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.- Sistemas de numeraci\u00f3n usuais en Inform\u00e1tica"}, {"subtema": "1.2.1 Sistema de numeraci\u00f3n binario"}, {"subtema": "1.2.2 C\u00f3digos intermedios"}, {"subtema": "1.3.- Representaci\u00f3n de n\u00fameros enteiros"}, {"subtema": "1.3.1.- Representaci\u00f3n binaria sen signo"}, {"subtema": "1.3.2.- Representaci\u00f3n binaria signo-magnitude"}, {"subtema": "1.3.3.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 1"}, {"subtema": "1.3.4.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 2"}, {"subtema": "1.3.5.- Aritm\u00e9tica con enteiros"}, {"subtema": "1.3.6.- Representaci\u00f3n decimal BCD"}, {"subtema": "1.4.- Representaci\u00f3n de car\u00e1cteres"}, {"subtema": "1.4.1.- C\u00f3digo ASCII"}, {"subtema": "1.5.- Representaci\u00f3n de informaci\u00f3n anal\u00f3xica"}, {"subtema": "1.5.1.- Representaci\u00f3n de son"}, {"subtema": "1.5.2.- Representaci\u00f3n de imaxes"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Representaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Arquitectura Von Neumann e extensi\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2.- Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.1.- Tipos de Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.2.- Rendemento CPU-Memoria"}, {"subtema": "2.2.3.- Xerarqu\u00eda de memorias: memoria cach\u00e9"}, {"subtema": "2.3.- CPU (Unidade Central de Proceso)"}, {"subtema": "2.3.1.- A Unidade Aritm\u00e9tico-L\u00f3xica"}, {"subtema": "2.3.2.- A Unidade de Control"}, {"subtema": "2.3.3.- Rexistros da CPU"}, {"subtema": "2.4.- Sistemas de almacenamento masivo"}, {"subtema": "2.4.1.- Discos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "2.4.2.- Discos \u00f3pticos"}, {"subtema": "2.4.3.- Memorias de estado s\u00f3lido e USB"}, {"subtema": "2.5.- Conexi\u00f3ns e portos"}], "temas": [{"tema": "Tema  2:  Arquitectura  de  ordenadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Estrutura e funci\u00f3ns dun sistema operativo"}, {"subtema": "3.2.- Tipos de sistemas operativos"}, {"subtema": "3.3.- Xesti\u00f3n de recursos"}, {"subtema": "3.3.1.- Xesti\u00f3n de arquivos e directorios"}, {"subtema": "3.3.2.- Xesti\u00f3n do procesador"}, {"subtema": "3.3.3.- Xesti\u00f3n da memoria principal"}, {"subtema": "3.3.4.- Xesti\u00f3n de entrada/sa\u00edda"}, {"subtema": "3.3.5.- Xesti\u00f3n da seguridade"}], "temas": [{"tema": "Tema  3:  Sistemas  operativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Sistemas e medios de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.- Redes de comunicaci\u00f3n e topolox\u00edas de rede"}, {"subtema": "4.3.- Tipos de redes"}, {"subtema": "4.4.- Protocolos de rede"}, {"subtema": "4.5.- Internet e a web"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Redes de datos e Internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "------------------------------------------------"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE DID\u00c1CTICO II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- A programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.1.- Fase de an\u00e1lise"}, {"subtema": "5.1.2.- Fase de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.3.- Fase de codificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.- Estrutura dun programa"}, {"subtema": "5.2.1.- Partes principais dun programa"}, {"subtema": "5.2.2.- Clasificaci\u00f3n das instruci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.2.3.- Elementos auxiliares dun programa"}, {"subtema": "5.3.- Descrici\u00f3n de programas"}, {"subtema": "5.3.1.- Pseudoc\u00f3digo"}, {"subtema": "5.3.2.- Organigramas de programa e sistema"}, {"subtema": "5.3.3.- Representaci\u00f3n das estruturas de control"}, {"subtema": "5.4.- Linguaxes de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4.1.- Linguaxe m\u00e1quina"}, {"subtema": "5.4.2.- Linguaxe ensambladora"}, {"subtema": "5.4.3.- Linguaxe de alto nivel"}, {"subtema": "5.4.4.- Tradutores de linguaxe"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Introduci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Descrici\u00f3n xeral"}, {"subtema": "6.2.- Estrutura dun programa en C"}, {"subtema": "6.3.- Tipos de datos, operadores e expresi\u00f3ns"}, {"subtema": "6.4.- Declaraci\u00f3n de variables e constantes"}, {"subtema": "6.5.- Entrada e sa\u00edda est\u00e1ndar"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Introduci\u00f3n a unha linguaxe de programaci\u00f3n: linguaxe C"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Expresi\u00f3ns l\u00f3xicas"}, {"subtema": "7.2.- Instruci\u00f3ns selectivas"}, {"subtema": "7.3.- Instruci\u00f3ns iterativas"}, {"subtema": "7.4.- Instruci\u00f3ns de salto"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Estruturas de control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Definici\u00f3n, declaraci\u00f3n e chamada de funci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.2.- O \u00e1mbito das variables"}, {"subtema": "8.3.- Paso de argumentos"}, {"subtema": "8.3.1.- Concepto de apuntador ou punteiro"}, {"subtema": "8.3.2.- Operadores de direcci\u00f3n e indirecci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3.3.- Paso de argumentos por valor e por referencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Funci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Vectores ou arrays"}, {"subtema": "9.1.1.- Definici\u00f3n e uso dun vector"}, {"subtema": "9.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.1.2.- Reserva din\u00e1mica de memoria"}, {"subtema": "9.2.- Matrices multidimensionais"}, {"subtema": "9.1.1.- Definici\u00f3n e uso dunha matriz"}, {"subtema": "9.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.1.2.- Reserva din\u00e1mica de memoria"}, {"subtema": "9.3.- Cadeas de car\u00e1cteres"}, {"subtema": "9.4.- Estruturas"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Tipos de datos estructurados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Declaraci\u00f3n de ficheiros"}, {"subtema": "10.3.- Apertura e peche de ficheiros"}, {"subtema": "10.4.- Lectura e escritura de datos"}, {"subtema": "10.5.- Acceso directo aos datos"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Ficheiros"}]}], "coordinadores": [{"email": "richard.duro@udc.es", "nombre": "Duro Fernandez, Richard Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia obxecto desta gu\u00eda constit\u00fae a \u00fanica disciplina de formaci\u00f3n b\u00e1sica de \u00e1mbito puramente inform\u00e1tico na titulaci\u00f3n. Polos seus contidos, e dado o marcado car\u00e1cter instrumental da materia e que a maior parte das materias de Enxe\u00f1ar\u00eda necesitan m\u00e9todos de c\u00e1lculo susceptibles de ser realizados con axuda de ordenador, observamos que poder\u00edan ser practicamente todas as materias \u00e1s que a Inform\u00e1tica apoiase dende os seus contidos como ferramenta indispensable para o enxe\u00f1eiro.", "nombre_asignatura": "INFORM\u00c1TICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.antonio.becerra.permuy@udc.es", "nombre": "Becerra Permuy, Jose Antonio"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "richard.duro@udc.es", "nombre": "Duro Fernandez, Richard Jose"}, {"email": "juan.monroy@udc.es", "nombre": "Monroy Camafreita, Juan"}, {"email": "alejandro.paz.lopez@udc.es", "nombre": "Paz L\u00f3pez, Alejandro"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704003"}}
{"codigo": "730G04003", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Magnitudes, unidades e dimensi\u00f3ns. Cinem\u00e1tica. Est\u00e1tica e din\u00e1mica da part\u00edcula, do sistema de part\u00edculas e do s\u00f3lido r\u00edxido. Mec\u00e1nica de flu\u00eddos. Ondas mec\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "Os cap\u00edtulos e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1 Introduci\u00f3n a F\u00edsica"}, {"subtema": "Tema 2 Magnitudes f\u00edsicas"}, {"subtema": "Tema 3 Magnitudes vectoriales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo I  INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4 Est\u00e1tica"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo II EST\u00c1TICA DA PART\u00cdCULA, DO SISTEMA DE PART\u00cdCULAS E DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5 Cinem\u00e1tica do punto"}, {"subtema": "Tema 6 Movemento relativo"}, {"subtema": "Tema 7 Cinem\u00e1tica do s\u00f3lido"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo III CINEM\u00c1TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8 Din\u00e1mica da part\u00edcula"}, {"subtema": "Tema 9 Traballo e enerx\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo IV DIN\u00c1MICA DA PART\u00cdCULA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10 Din\u00e1mica de sistemas de part\u00edculas"}, {"subtema": "Tema 11 Din\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo V DIN\u00c1MICA DO SISTEMA DE PART\u00cdCULAS E DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12 S\u00f3lidos deformables"}, {"subtema": "Tema 13 Est\u00e1tica de fluidos"}, {"subtema": "Tema 14 Din\u00e1mica de fluidos"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo VI MEC\u00c1NICA DE FLU\u00cdDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15 Movemento ondulatorio"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo VII ONDAS MEC\u00c1NICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Descripci\u00f3n de una de las partes de la F\u00edsica: Mec\u00e1nica", "nombre_asignatura": "F\u00cdSICA I", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.amado.paz@udc.es", "nombre": "Amado Paz, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "paz.mateo@udc.es", "nombre": "Mateo Orenes, Maripaz"}, {"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}, {"email": "maria.jose.tobar@udc.es", "nombre": "Tobar Vidal, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704001"}}
{"codigo": "730G04001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva, coma mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Teoremas do valor medio."}, {"subtema": "-Introduci\u00f3n \u00f3 C\u00e1lculo Vectorial."}, {"subtema": "-Teorema de Taylor e derivadas de orde superior."}, {"subtema": "-M\u00e1ximos e m\u00ednimos."}, {"subtema": "-Funci\u00f3n impl\u00edcita e inversa."}, {"subtema": "-Integral definida e indefinida."}, {"subtema": "-C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "-Integral dobre e integral triple. Aplicaci\u00f3ns \u00f3 c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes."}], "temas": [{"tema": "Os temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O corpo dos n\u00fameros complexos."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns: suma, produto."}, {"subtema": "M\u00f3dulo e argumento."}, {"subtema": "Forma exponencial."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns en forma exponencial."}], "temas": [{"tema": "N\u00fameros complexos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produto escalar, norma e distancia."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de puntos e conxuntos."}, {"subtema": "Topolox\u00eda en R: conxunto acotado, supremo, \u00ednfimo, m\u00e1ximo e m\u00ednimo."}, {"subtema": "Coordenadas polares, cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas."}], "temas": [{"tema": "Topolox\u00eda en R^n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns escalares e vectoriais."}, {"subtema": "Conxuntos de nivel."}, {"subtema": "Continuidade."}, {"subtema": "Continuidade en compactos."}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Derivada direccional."}, {"subtema": "Derivadas parciais: propiedades e c\u00e1lculo pr\u00e1ctico."}, {"subtema": "Diferencial dunha funci\u00f3n."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre diferencial e derivadas parciais."}, {"subtema": "Vector gradiente, relaci\u00f3n coas derivadas direccionais."}, {"subtema": "Matriz Jacobiana."}, {"subtema": "Derivadas parciais de orde superior."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00f3 c\u00e1lculo vectorial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Diferenciaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teorema de Taylor para funci\u00f3ns escalares."}, {"subtema": "Puntos cr\u00edticos, clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Matriz Hessiana."}, {"subtema": "Extremos condicionados: reducci\u00f3n da dimensi\u00f3n, m\u00e9todo dos multiplicadores de Lagrange."}, {"subtema": "Teorema da funci\u00f3n impl\u00edcita e Teorema da funci\u00f3n inversa."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns da diferenciaci\u00f3n de funci\u00f3ns de varias variables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sumas de Riemann."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns integrables. Teoremas do c\u00e1lculo integral: Teorema do Valor Medio, Teorema Fundamental e Regra de Barrow."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de primitivas."}, {"subtema": "Interpolaci\u00f3n polin\u00f3mica."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n num\u00e9rica: m\u00e9todo de Simpson."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de volumes."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n de funci\u00f3ns reais de unha variable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integrais dobres."}, {"subtema": "Integrais triples."}, {"subtema": "Cambio de variables nas integrais dobres e triples."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns das integrais: c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n m\u00faltiple"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia estudiarase fundamentalmente c\u00e1lculo diferencial e integral para funci\u00f3ns de varias variables. Para iso ser\u00e1 necesario antes introducir certos conceptos topol\u00f3xicos e comprender as funci\u00f3ns de varias variables a trav\u00e9s do seu dominio e conxuntos de nivel. O c\u00e1lculo diferencial permitir\u00e1 abordar conceptos como o plano tanxente e as series de Taylor, ademais de empregarse para o c\u00e1lculo de extremos. O c\u00e1lculo integral introducirase repasando a integraci\u00f3n de funci\u00f3ns de unha variable para logo xeneralizar os conceptos relacionados a funci\u00f3ns e varias variables.", "nombre_asignatura": "C\u00c1LCULO", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "marta.benitez@udc.es", "nombre": "Benitez Garcia, Marta"}, {"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}, {"email": "carmen.calvo.garrido@udc.es", "nombre": "Calvo Garrido, Mar\u00eda Del Carmen"}, {"email": "araceli.torres@udc.es", "nombre": "Torres Mi\u00f1o, Araceli"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704006"}}
{"codigo": "730G04006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Matrices e Determinantes. Sistemas de Ecuacions Lineales. M\u00e9todos de Resoluci\u00f3n de Sistemas de Ecuaciones Lineais. Espazos Vectoriales. Aplicacions Lineaies. Valores e Vectores Propios e diagonalizaci\u00f3n. Producto Escalar e ortogonalizaci\u00f3n. Transformacions Unitarias. Formas Cuadr\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Matrices: definici\u00f3ns previas. Operaci\u00f3ns con matrices. Matrices regulares: a matriz inversa. Matrices elementais. Equivalencia matricial. Matrices especiais. Inversas dunha matriz. A ecuaci\u00f3n matricial lineal Ax = b. Matrices particionadas. Operaci\u00f3ns con matrices particionadas. Aplicaci\u00f3n: Ecuaci\u00f3ns de fluxo. Determinantes. Propiedades. C\u00e1lculo efectivo de determinantes. Determinantes especiais. Regra de Laplace. Aplicaci\u00f3n: Interpolaci\u00f3n polinomial. C\u00e1lculo matricial en MATLAB."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.  MATRICES  E DETERMINANTES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Operaci\u00f3ns elementais. A forma normal graduada por filas. Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais. Sistemas homog\u00e9neos. A soluci\u00f3n xeral de Ax=b. O proceso de eliminaci\u00f3n Gaussiana : M\u00e9todos de Gauss e de Gauss Jordan. C\u00e1lculo das inversas dunha matriz. Factorizaci\u00f3n LU da : Outras factorizaciones. Obtenci\u00f3n da soluci\u00f3n xeral de AX =B. \u00c1lxebra matricial num\u00e9rica: pivotamiento parcial e total, conta do n\u00famero de operaci\u00f3ns. Aplicaci\u00f3n: C\u00e1lculo de desprazamentos nunha estrutura."}], "temas": [{"tema": "2. SISTEMAS DE ECUACI\u00d3NS LINEAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Espazos vectoriales: Propiedades. Subespacios xerados. Dependencia e independencia lineal. Bases e dimensi\u00f3n. Cambios de base. Suma e intersecci\u00f3n de subespacios. Subespacios complementarios. Ecuaci\u00f3ns param\u00e9tricas e impl\u00edcitas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ESPAZOS VECTORIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns lineais: Propiedades. Matriz dunha aplicaci\u00f3n lineal. N\u00facleo e imaxe. Rango dunha aplicaci\u00f3n lineal. Isomorfismos. Cambios de base. Transformaci\u00f3ns lineais. Proxecci\u00f3ns. Aplicaci\u00f3n: Problema de an\u00e1lise dimensional."}], "temas": [{"tema": "4. APLICACI\u00d3NS LINEAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Valores e vectores propios da e a s\u00faa obtenci\u00f3n. Estudo particular da ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica. Multiplicidades algebraica e xeom\u00e9trica. Matrices diagonalizables. Matrices semellantes. Polinomios nunha matriz A. Teorema de Cayley Hamilton. Polinomio m\u00ednimo. C\u00edrculos de Gerschgorin."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. VALORES E VECTORES PROPIOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Vectores propios xeneralizados. Obtenci\u00f3n dunha base de Jordan. Polinomio m\u00ednimo dun vector. Aplicaci\u00f3n \u00e1s funci\u00f3ns de matrices."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. A FORMA CAN\u00d3NICA DE JORDAN."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Produto escalar real e norma inducida. Ortogonalidad e complemento ortogonal. Bases ortonormales. Matrices ortogonales. Os subespacios fundamentais de A. M\u00e9todo de Gram Schmidt. A factorizaci\u00f3n QR de A. Proxecci\u00f3n ortogonal sobre R(A) : Matrices de proxecci\u00f3n ortogonal e de Householder. As ecuaci\u00f3ns normais. Valores e vectores singulares de A. Descomposici\u00f3n en valor singular de A. A seudoinversa da e a s\u00faa aplicaci\u00f3n ao problema de m\u00ednimos cadrados. Aplicaci\u00f3n: Axuste por m\u00ednimos cadrados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. ORTOGONALIDAD NOS ESPAZOS REAIS. ESPAZOS CON PRODUTO ESCALAR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Diagonalizaci\u00f3n mediante matrices unitarias. Diagonalizaci\u00f3n unitaria de matrices herm\u00edticas. Aplicaci\u00f3n \u00e1 descomposici\u00f3n en valor singular. Descomposici\u00f3n QR de A. Aplicaci\u00f3n ao problema de m\u00ednimos cadrados. Matrices de simetr\u00eda de Householder. Descomposici\u00f3n QR polo m\u00e9todo de Gram- Schmidt."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. TRANSFORMACI\u00d3NS UNITARIAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Formas cuadr\u00e1ticas. Formas herm\u00edticas. Diagonalizaci\u00f3n polo m\u00e9todo de Gauss. Formas definidas. Diagonalizaci\u00f3n mediante unha matriz ortogonal. Reduci\u00f3n a suma de cadrados: m\u00e9todo de Lagrange. Operaci\u00f3ns elementais e formas cuadr\u00e1ticas reais. \u00cdndice, rango e signatura: Lei de inercia de Sylvester. Diagonalizaci\u00f3n simult\u00e1nea de d\u00faas formas cuadr\u00e1ticas. O problema xeneralizado Ax= XBx de valores e vectores propios. Aplicaci\u00f3n: Obtenci\u00f3n de m\u00e1ximos e m\u00ednimos"}], "temas": [{"tema": "9. FORMAS CUADR\u00c1TICAS REAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00f3nicas.  Definici\u00f3n.  Clasificaci\u00f3n.  Cu\u00e1dricas:  definici\u00f3n,  clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.  C\u00d3NICAS  E  CU\u00c1DRICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "A Alxebra Li\u00f1al proporciona ferramentas matem\u00e1ticas b\u00e1sicas para o traballo do enxe\u00f1eiro industrial", "nombre_asignatura": "\u00c1LXEBRA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "jose.augusto.anton@udc.es", "nombre": "Anton Nacimiento, Jose Augusto"}, {"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}, {"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704008"}}
{"codigo": "730G04008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que poidan formularse na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como leigo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvan aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprenderen estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Fen\u00f3menos aleatorios. Inferencia estat\u00edstica. Etapas dunha investigaci\u00f3n estat\u00edstica. An\u00e1lise das principais partes da materia. Problemas."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Estat\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estat\u00edstica descritiva. Tabulaci\u00f3n dunha mostra con datos repetitivos: t\u00e1boa de frecuencias. Histograma. Diagrama acumulativo. Tabulaci\u00f3n dunha mostra con datos non repetitivos: t\u00e1boa de frecuencias. Medidas de tendencia central. Medidas de dispersi\u00f3n. Outras medidas de dispersi\u00f3n. Medidas de forma. Diagrama de caixas e bigotes. An\u00e1lise da estabilidade das frecuencias relativas. Problemas."}], "temas": [{"tema": "2. An\u00e1lise exploratorio de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espazo mostral. Operaci\u00f3ns con suceso. T\u00e9cnicas de conteo. Propiedades fundamentais das frecuencias. Axiomas das probabilidades. Funci\u00f3n de probabilidade. Propiedades deducidas dos axiomas. Definici\u00f3n de probabilidade segundo Laplace. Probabilidade condicionada. Teorema do produto. Teorema da probabilidade total. Teorema de Bayes. Dependencia e independencia de sucesos. Problemas."}], "temas": [{"tema": "3. Probabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variable aleatoria. Variable aleatoria discreta: caracter\u00edsticas. Variable aleatoria continua: caracter\u00edsticas. Teorema de Tchebycheff. Funci\u00f3n caracter\u00edstica. Transformaci\u00f3n de variables aleatorias. Problemas."}], "temas": [{"tema": "4. Variable aleatoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Probas de Bernouilli. Distribuci\u00f3n binomial. Distribuci\u00f3n xeom\u00e9trica. Distribuci\u00f3n hiperxeom\u00e9trica. Distribuci\u00f3n de Poisson. Aproximaci\u00f3n de distribuci\u00f3ns. Problemas."}], "temas": [{"tema": "5. Distribuci\u00f3ns discretas especiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Distribuci\u00f3n uniforme. Distribuci\u00f3ns Erlang e gamma. Distribuci\u00f3n exponencial. Distribuci\u00f3n de Weibull. Distribuci\u00f3n normal. Gr\u00e1ficos de probabilidade. Problemas."}], "temas": [{"tema": "6. Distribuci\u00f3ns continuas especiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3ns de probabilidade conxuntas. Funci\u00f3n de distribuci\u00f3n conxunta. Distribuci\u00f3ns marxinais. Variable aleatoria bidimensional discreta. Variable aleatoria bidimensional continua. Variables aleatorias independentes. Variable aleatoria n dimensional. Esperanza matem\u00e1tica. Teoremas de adici\u00f3n. Transformaci\u00f3n de variables aleatorias. Teorema central de l\u00edmite. Problemas."}], "temas": [{"tema": "7. Distribuci\u00f3ns de probabilidade conxuntas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mostraxe estat\u00edstica. Distribuci\u00f3ns asociadas a un proceso de mostraxe. Distribuci\u00f3n da media mostral. O estat\u00edstico varianza mostral. Distribuci\u00f3n Chi cadrado de Pearson. Mostraxe aleatoria simple dunha distribuci\u00f3n normal. Distribuci\u00f3n t de Student. Raz\u00f3n de Student. Distribuci\u00f3n F de Snedecor. Problemas."}], "temas": [{"tema": "8. Inferencia estat\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3n por puntos. Estimadores centrados. Estimadores consistentes. Suficiencia. Criterio de Neyman-Fisher. M\u00e9todos de obtenci\u00f3n de estimadores. Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros por puntos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intervalos de confianza. Intervalo de confianza para a media dunha poboaci\u00f3n normal con varianza co\u00f1ecida. Intervalo de confianza para a media dunha poboaci\u00f3n normal con varianza desco\u00f1ecida. Intervalo de confianza para a varianza dunha poboaci\u00f3n normal. Intervalo de confianza para a proporci\u00f3n dunha poboaci\u00f3n. Problemas."}], "temas": [{"tema": "10. Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros por intervalos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contraste de hip\u00f3teses estat\u00edsticas. Contrastes unilaterais e bilaterais. Valores P en contraste de hip\u00f3tese. Conexi\u00f3n entre contrastes de hip\u00f3tese e intervalos de confianza. Procedemento xeral para contrastes de hip\u00f3tese. Test da media dunha poboaci\u00f3n normal con varianza co\u00f1ecida. Test da media dunha poboaci\u00f3n normal con varianza desco\u00f1ecida. Contraste da varianza e da desviaci\u00f3n t\u00edpica dunha distribuci\u00f3n normal. Contraste da proporci\u00f3n dunha poboaci\u00f3n. Contraste da bondade de axuste. Contraste con t\u00e1boas de continxencia. Problemas."}], "temas": [{"tema": "11. Contraste de hip\u00f3tese dunha soa mostra."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asociaci\u00f3n entre variables aleatorias. An\u00e1lise de regresi\u00f3n. Regresi\u00f3n lineal m\u00ednimo cuadr\u00e1tica. Problemas."}], "temas": [{"tema": "12. Regresi\u00f3n e an\u00e1lise da varianza (ANOVA)."}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.garcia.delvalle@udc.es", "nombre": "Garcia del Valle, Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Este curso ensina os conceptos de Estat\u00edstica Aplicada \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "nombre_asignatura": "ESTAT\u00cdSTICA", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "diego.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Pereira, Diego"}, {"email": "alejandro.garcia.delvalle@udc.es", "nombre": "Garcia del Valle, Alejandro"}, {"email": "rosa.rios@udc.es", "nombre": "R\u00edos Prado, Rosa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730704009"}}
{"codigo": "730G04009", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostren posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral e adoita encontrarse a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitiren xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de concibir, dese\u00f1ar ou po\u00f1er en pr\u00e1ctica e adoptar un proceso substancial de investigaci\u00f3n con rigor cient\u00edfico para resolver calquera problema formulado, as\u00ed como de comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns \u2013e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan\u2013 a un p\u00fablico tanto especializados como leigo dun xeito claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Ser capaz de realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica, avaliaci\u00f3n e s\u00edntese de ideas novas e complexas"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Dese\u00f1ar e realizar investigaci\u00f3ns en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos, con aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n (con metodolox\u00edas tanto cuantitativas como cualitativas) en distintos contextos (\u00e1mbito p\u00fablico ou privado, con equipos homox\u00e9neos ou multidisciplinares etc.) para identificar problemas e necesidades"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Adquirir unha formaci\u00f3n metodol\u00f3xica que garanta o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter cuantitativo e/ou cualitativo) cunha finalidade estrat\u00e9xica e que contrib\u00faan a situarnos na vangarda do co\u00f1ecemento"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Principios da Termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "Fundamentos de procesos e m\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}, {"subtema": "Campo el\u00e9ctrico e magn\u00e9tico"}, {"subtema": "Electromagnetismo"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de Maxwell"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Propiedades t\u00e9rmicas da materia."}, {"subtema": "TEMA 2. Principio cero da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "TEMA 3. Calor e traballo. Primeiro principio da Termodin\u00e1mica."}, {"subtema": "TEMA 4. Procesos de transmisi\u00f3n de calor."}, {"subtema": "TEMA 5. Transformaci\u00f3ns en sistemas termodin\u00e1micos. Aplicacions do primeiro principio."}, {"subtema": "TEMA 6. Reversibilidade dos procesos. Segundo principio da Termodin\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "TERMODIN\u00c1MICA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7. Campo el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "TEMA 8. Potencial el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "TEMA 9. Aplicaci\u00f3ns electrost\u00e1ticas"}, {"subtema": "TEMA 10. Corrente el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "TEMA 11. Magnetost\u00e1tica. Forzas sobre cargas en movemento."}, {"subtema": "TEMA 12. Campos magn\u00e9ticos xerados por correntes."}, {"subtema": "TEMA 13. Propiedades magn\u00e9ticas da materia."}, {"subtema": "TEMA 14. Inducci\u00f3n electromagn\u00e9tica."}, {"subtema": "TEMA 15. Circuitos de corrente alterna."}, {"subtema": "TEMA 16. Ecuacions de Maxwell."}], "temas": [{"tema": "INTERACCIONS ELECTROMAGNETICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.tobar@udc.es", "nombre": "Tobar Vidal, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial 2Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Leis xerais da termodin\u00e1mica e o electromagnetismo, as\u00ed como a s\u00faa aplicaci\u00f3n na resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda.", "nombre_asignatura": "F\u00cdSICA II", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Grao en enxe\u00f1ar\u00eda en Tecnolox\u00edas Industriais", "profesores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}, {"email": "jose.amado.paz@udc.es", "nombre": "Amado Paz, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "emilio.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Otero, Emilio"}, {"email": "maria.jose.tobar@udc.es", "nombre": "Tobar Vidal, Mar\u00eda Jos\u00e9"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730G04&assignatura=730G04009&any_academic=2018_19"}
