{"index": {"_id": "730496014"}}
{"codigo": "730496014", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento da enxe\u00f1ar\u00eda de sistemas aplicada \u00e1 definici\u00f3n dun buque, artefacto ou plataforma mar\u00edtima mediante a an\u00e1lise e optimizaci\u00f3n do seu ciclo de vida."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para desenvolver e xestionar a enxe\u00f1ar\u00eda de apoio lox\u00edstico, mantemento e reparaci\u00f3n de buques e artefactos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Contorna actual"}, {"subtema": "1.2. Termos e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3. Elementos da lox\u00edstica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 MATERIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "2. PLANIFICACI\u00d3N DA LOX\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Requisitos de apoio lox\u00edstico"}, {"subtema": "3.2. An\u00e1lise de apoio lox\u00edstico"}, {"subtema": "3.3. Dese\u00f1o para soportabilidade"}, {"subtema": "3.4. Proba e avaliaci\u00f3n do sistema"}, {"subtema": "3.5. Obtenci\u00f3n e adquisici\u00f3n de elementos de apoio lox\u00edstico"}, {"subtema": "3.6. Apoio temporal do contratista"}, {"subtema": "3.7. Servizo ao cliente e apoio durante o ciclo de vida"}, {"subtema": "3.8. Retirada do sistema e refugallo ou reciclaxe do material"}], "temas": [{"tema": "3. A LOX\u00cdSTICA NO CICLO DE VIDA DO SISTEMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Requisitos do programa de lox\u00edstica"}, {"subtema": "4.2. Organizaci\u00f3n para a lox\u00edstica"}, {"subtema": "4.3. Contrataci\u00f3n para a lox\u00edstica"}, {"subtema": "4.4. Xesti\u00f3n e control do programa"}], "temas": [{"tema": "4. XESTI\u00d3N LOX\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Funci\u00f3ns do mantemento"}, {"subtema": "5.3. Tipos de mantemento"}, {"subtema": "5.4. Implantaci\u00f3n dun plan mantemento"}, {"subtema": "5.5. Periodicidade e alcance das inspecci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.6. Custo do mantemento"}, {"subtema": "5.7. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do mantemento"}], "temas": [{"tema": "5. PLAN DE MANTEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Xeneralidades"}, {"subtema": "6.2. Clasificaci\u00f3n dos fallos"}, {"subtema": "6.3. Mecanismos de fallo"}, {"subtema": "6.4. Funci\u00f3ns de distribuci\u00f3n de fallo"}, {"subtema": "6.5. MTBF"}, {"subtema": "6.6. Taxa de fallos"}, {"subtema": "6.7. A curva de ba\u00f1eira"}, {"subtema": "6.8. Fiabilidade"}, {"subtema": "6.9. Mantenibilidade"}, {"subtema": "6.10. Dispo\u00f1ibilidade"}], "temas": [{"tema": "6. MECANISMOS DE FALLO E CONCEPTOS ASOCIADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Custos de mantemento dentro da estrutura dos custos fixos de operaci\u00f3n nun buque de guerra"}], "temas": [{"tema": "7. CONSIDERACI\u00d3NS ECON\u00d3MICAS DO MANTEMENTO NOS BUQUESDE GUERRA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O Apoio Lox\u00edstico Integrado (ALI) foi desenvolvido polo Departamento de Defensa dos Estados Unidos no ano 1964. A partir de 1971 \u00e9 un requisito obrigatorio nese pa\u00eds no proceso de adquisici\u00f3n de equipos militares. Existen varias definici\u00f3ns do ALI. A Sociedade de Enxe\u00f1ar\u00eda Lox\u00edstica def\u00edneo como \"O conxunto de actividades t\u00e9cnicas e de xesti\u00f3n, levadas a cabo ao longo do ciclo de vida programado dun sistema, cuxo obxectivo \u00e9 asegurar que se tiveron en conta as consideraci\u00f3ns do apoio lox\u00edstico no proceso de dese\u00f1o, \u00e1 vez que se planifican a identificaci\u00f3n e obtenci\u00f3n dos recursos necesarios para a s\u00faa operaci\u00f3n e mantemento\". A finalidade desta materia ofrecer os alumnos do M\u00e1ster en INO a posibilidade de familiarizarse coa an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n da lox\u00edstica as\u00ed como co plan de mantemento do buque e as s\u00faas consideraci\u00f3ns econ\u00f3micas dentro da estrutura dos custos fixos de operaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Apoio lox\u00edstico integrado", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496012"}}
{"codigo": "730496012", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mercados da construci\u00f3n e reparaci\u00f3n de buques e dos seus aspectos legais e econ\u00f3micos, para a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos correspondentes contratos e especificaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecemento do comercio e do transporte mar\u00edtimo internacional para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 definici\u00f3n e optimizaci\u00f3n de novos buques e artefactos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos de econom\u00eda e de xesti\u00f3n de empresas do \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n - O Comercio Mar\u00edtimo"}, {"subtema": "O mercado do transporte mar\u00edtimo"}, {"subtema": "A explotaci\u00f3n do buque"}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n da seguridade e a navegaci\u00f3n"}, {"subtema": "Os tr\u00e1ficos."}, {"subtema": "Co\u00f1ecemento do comercio e o transporte mar\u00edtimo internacional para a sua aplicaci\u00f3n a  definici\u00f3n e optimizaci\u00f3n dos novos buques e artefactos"}], "temas": [{"tema": "Os bloques o temas siguintes desenrrolan os contidos establecidos na  ficha de la Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "PARTE I. INTRODUCI\u00d3N - O COMERCIO MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 1. Os PRINCIPIOS ECON\u00d3MICOS DO COMERCIO MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"tema": "2. Crecemento econ\u00f3mico e comercio mar\u00edtimo"}, {"tema": "Etapas do desenvolvemento econ\u00f3mico"}, {"tema": "Ciclo de desenvolvemento do comercio mar\u00edtimo"}, {"tema": "Relaci\u00f3n crecemento - comercio"}, {"tema": "3. Factores explicativos do comercio mar\u00edtimo"}, {"tema": "Produto Nacional Bruto"}, {"tema": "Zona xeogr\u00e1fica"}, {"tema": "Poboaci\u00f3n"}, {"tema": "Recursos naturais existentes"}, {"tema": "4. Incoterms"}, {"tema": "Concepto- Clasificaci\u00f3n"}, {"tema": "Relaci\u00f3n co transporte mar\u00edtimo; gastos de carga e estiba"}, {"tema": "5. Balanza de pagos e Balanza de fretes"}, {"tema": "Balanza de fretes mar\u00edtimos"}, {"tema": "Balanza de servizos anexos ao transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2. DISTRIBUCI\u00d3N XEOGR\u00c1FICA DO COMERCIO MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Evoluci\u00f3n do comercio internacional, Teor\u00eda West line de evoluci\u00f3n do comercio mar\u00edtimo; Concepto"}, {"tema": "Potencias comerciais do mediterr\u00e1neo; Fenicia, Cartago, Creta, Grecia e Roma, Cidades Estado; Venecia e X\u00e9nova, Liga Hanse\u00e1tica"}, {"tema": "Epoca das exploraci\u00f3ns; Portugal e Espa\u00f1a"}, {"tema": "Pa\u00edses Baixos e Imperio Brit\u00e1nico"}, {"tema": "Liberalizaci\u00f3n do transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": "O Pac\u00edfico"}, {"tema": "2. Pa\u00edses que comercian por mar; identificaci\u00f3n de:"}, {"tema": "Zonas de actividade econ\u00f3mica"}, {"tema": "Zonas de recursos naturais"}, {"tema": "Zonas cumpridamente poboadas"}, {"tema": "3. \u00c1rea mar\u00edtima do Atl\u00e1ntico"}, {"tema": "Atl\u00e1ntico, Canle de Su\u00e9z e Panam\u00e1 Europa Occidental Am\u00e9rica do Norte Suram\u00e9rica"}, {"tema": "\u00c1frica Occidental"}, {"tema": "4. Area mar\u00edtima do Pac\u00edfico e do Indico"}, {"tema": "Xap\u00f3n -Asia -Ocean\u00eda-Oriente Medio -"}, {"tema": "Costa oeste de Am\u00e9rica -Costa este de Africa"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE II. O MERCADO DO TRANSPORTE MARITIMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3. A ORGANIZACI\u00d3N ECON\u00d3MICA DO MERCADO DO TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Introduci\u00f3n e xeneralidades:"}, {"tema": "Importancia econ\u00f3mica do Transporte Mar\u00edtimo"}, {"tema": "Relaci\u00f3n Transporte mar\u00edtimo - Comercio Internacional"}, {"tema": "Custo do transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": "2. O sistema de transporte mar\u00edtimo - caracter\u00edsticas desta actividade:"}, {"tema": "Inexistencia de stocks"}, {"tema": "Rixidez de of\u00e9rtaa"}, {"tema": "Estatuto xur\u00eddico"}, {"tema": "Infraestrutura"}, {"tema": "Velocidade e regularidade"}, {"tema": "Prezo dos buques"}, {"tema": "Riscos"}, {"tema": "3. A demanda de transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": "Factores que a caracterizan"}, {"tema": "Clasificaci\u00f3n de c\u00e1rgalas"}, {"tema": "Graneis"}, {"tema": "Carga xeneral"}, {"tema": "4. A oferta de transporte mar\u00edtimo; frota mercante mundial."}, {"tema": "Tipos de buques mercantes"}, {"tema": "Desenvolvemento tecnol\u00f3xico"}, {"tema": "Incremento da tama\u00f1o"}, {"tema": "Especializaci\u00f3n"}, {"tema": "Revoluci\u00f3n nos sistemas de carga"}, {"tema": "Idade dos buques; vida f\u00edsica, vida tecnol\u00f3xica"}, {"tema": "5. O papel dos portos no sistema de transporte"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 4. Os CICLOS DO MERCADO DE TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Ciclos econ\u00f3micos, relaci\u00f3n co transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": "2. Caracter\u00edsticas e frecuencia dos ciclos do mercado de transporte mar\u00edtimo; Ciclos curtos e ciclos longos, etapas"}, {"tema": "3. An\u00e1lise dos per\u00edodos seguintes:"}, {"tema": "1869 - 1914"}, {"tema": "1919 - 1938"}, {"tema": "1945 - 1995"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5. O CATRO MERCADOS DO TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Mercado de fretes."}, {"tema": "Time charter (trip charter, period charter)"}, {"tema": "2.Mercado de compra - venda de buques."}, {"tema": "Procedemento"}, {"tema": "Relaci\u00f3n entre prezo, nivel de fretes, idade e expectativas"}, {"tema": "Formulario ;Sae and Purchase Memorandum of Agreement (MOA) - Norwegian Salgues"}, {"tema": "3.Mercado de novas construci\u00f3ns."}, {"tema": "Contrato de construci\u00f3n de buques - formulario AWES"}, {"tema": "4.Mercado de despezamentos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 6. OFERTA, DEMANDA E FRETE"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.O modelo do mercado"}, {"tema": "2.An\u00e1lise da demanda de transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": "3.An\u00e1lise da oferta de transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": "4.O mecanismo de formaci\u00f3n do frete."}, {"tema": "5.Frete no mercado da petroleiros - tarifa World - Scale"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7. ESTIMACI\u00d3NS E PREDICI\u00d3NS"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Xeneralidades."}, {"tema": "2.Indices de fretes."}, {"tema": "Baltic Exchange; \u00edndice BFI e BTI"}, {"tema": "Lloyd`s Ship Manager"}, {"tema": "3.Fontes documentais para a an\u00e1lise do mercado de fretes"}, {"tema": "Informes peri\u00f3dicos"}, {"tema": "Publicaci\u00f3ns especializadas"}, {"tema": "Ordenes do mercado"}, {"tema": "4.Elaboraci\u00f3n de predici\u00f3ns."}, {"tema": "Previsi\u00f3n a curto, medio e longo prazo dos principais indicadores (niveis de fretes, equilibrio oferta/demanda, encargos de buques, etc.) Estudos de car\u00e1cter xeral de oferta / demanda do transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 8. O MERCADO DE NOVAS CONSTRUCI\u00d3NS E DE DESPEZAMENTOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Importancia do sector de novas construci\u00f3ns e reparaci\u00f3ns"}, {"tema": "2.Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do sector"}, {"tema": "3.Distribuci\u00f3n xeogr\u00e1fica da capacidade de construci\u00f3n"}, {"tema": "4.Ciclos de mercado"}, {"tema": "5.Custo de construci\u00f3n - competitividade (produtividade, custos laborais, paridade respecto ao D\u00f3lar)"}, {"tema": "6.A industria do despezamento, localizaci\u00f3n e instalaci\u00f3ns"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE III. A EXPLOTACION DO BUQUE"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 9. FLETAMENTO POR VIAXE, TEMPO E ARRENDAMENTO DO BUQUE."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Formas de explotaci\u00f3n econ\u00f3mica do buque; o contrato de fletamento"}, {"tema": "2.Formularios uniformes; vantaxes, tipos"}, {"tema": "3.Clausulado xeral das p\u00f3lizas correspondente ao fletamento por viaxe (Voyage charter)."}, {"tema": "Cl\u00e1usulas con referencia \u00e1s partes contratantes"}, {"tema": "Cl\u00e1usulas que afectan o buque"}, {"tema": "Cl\u00e1usulas con referencia cargar"}, {"tema": "Cl\u00e1usulas referentes \u00e1s condici\u00f3ns de viaxe"}, {"tema": "Cl\u00e1usulas varias"}, {"tema": "4.Poliza GENCON"}, {"tema": "5.Clausulado xeral das p\u00f3lizas correspondente ao fletamento por tempo (Estafe charter)."}, {"tema": "Cl\u00e1usulas referentes ao buque"}, {"tema": "Cl\u00e1usulas con referencia ao per\u00edodo de fletamento"}, {"tema": "Cl\u00e1usulas que determinan os dereitos e obrigaci\u00f3ns de armador e fretador"}, {"tema": "6.P\u00f3liza BALTIME"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 10. LINEA REGULAR"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Caracter\u00edsticas"}, {"tema": "2.Co\u00f1ecemento de embarque - definici\u00f3n, contido e tipos."}, {"tema": "3.Regras da Haia-Visby - Bruxelas e Hamburgo."}, {"tema": "Pa\u00edses cargadores e navieros"}, {"tema": "Contido"}, {"tema": "Ambitos de aplicaci\u00f3n"}, {"tema": "4.Conferencias de fretes."}, {"tema": "Historia"}, {"tema": "Clases de Conferencias"}, {"tema": "Vantaxes/inconvenientes"}, {"tema": "5.Marco xur\u00eddico internacional das conferencias - C\u00f3digo de conduta da UNCTAD."}, {"tema": "6.Regulamentos Comunitarios - Paquete de Bruxelas."}, {"tema": "7.F\u00f3rmulas de asociaci\u00f3n entre servizos mar\u00edtimos."}, {"tema": "Acordos de aluguer de espazo"}, {"tema": "Servizo Conxunto"}, {"tema": "Consorcio Pechado"}, {"tema": "Empresa ou Naviera conxunta"}, {"tema": "Acordo de estabilizaci\u00f3n"}, {"tema": "8.Tarifas, estrutura"}, {"tema": "Estrutura"}, {"tema": "Criterios"}, {"tema": "Clases de fretes"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 11. CUSTOS DE CONSTRUCCION E EXPLOTACION"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Estrutura do custo do transporte mar\u00edtimo."}, {"tema": "Concepto de custo"}, {"tema": "Clasificaci\u00f3n tradicional; custos fixos e custos variables"}, {"tema": "2.Custos de capital- financiamento"}, {"tema": "Devoluci\u00f3n ou amortizaci\u00f3n de cr\u00e9ditos"}, {"tema": "Amortizaci\u00f3n contable Custo de oportunidade Factores influentes"}, {"tema": "3.Custos de operaci\u00f3n"}, {"tema": "Mantemento e reparaci\u00f3ns"}, {"tema": "Compo\u00f1entes"}, {"tema": "Circunstancias que afectan \u00e1 partida"}, {"tema": "Formulaci\u00f3n"}, {"tema": "Provisi\u00f3ns e pertrechos"}, {"tema": "Tripulaci\u00f3n e adestramento"}, {"tema": "Administraci\u00f3n"}, {"tema": "4.Custos de viaxe"}, {"tema": "Custos proporcionais, consumos"}, {"tema": "Custos non proporcionais:"}, {"tema": "Custos de porto"}, {"tema": "Custos de paso de canles, comisi\u00f3ns"}, {"tema": "5.Custos derivados da manipulaci\u00f3n da carga"}, {"tema": "De carga/descarga"}, {"tema": "De operaci\u00f3ns conexas (estiba, trincaje, acondicionamento de espazos)"}, {"tema": "6.Custos derivados do transporte terrestre da carga"}, {"tema": "7.Importancia relativa dos custos de acordo a factores tales como:"}, {"tema": "Tama\u00f1o, Tipo de buque, Tipo de explotaci\u00f3n"}, {"tema": "Viaxe"}, {"tema": "8.Factores condicionantes do custo;"}, {"tema": "Velocidade, Idade, Rexistro"}, {"tema": "9. Econom\u00edas de escala"}, {"tema": "10. Produtividade"}, {"tema": "Concepto,Optimizaci\u00f3n da velocidade de servizo"}, {"tema": "Optimizaci\u00f3n dos d\u00edas de navegaci\u00f3n en carga"}, {"tema": "Coeficiente de utilizaci\u00f3n do peso morto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 12. ESTANCIA DOS BUQUES EN PORTO-OPERACI\u00d3NS QUE SE DESENVOLVEN NO PORTO."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Operaci\u00f3ns que se desenvolven en porto."}, {"tema": "2.Importancia econ\u00f3mica da fase portuaria do transporte mar\u00edtimo"}, {"tema": "3.Demanda do transporte mar\u00edtimo a un porto moderno"}, {"tema": "4.Produtividade das operaci\u00f3ns portuarias"}, {"tema": "5.Modelos de xesti\u00f3n e administraci\u00f3n portuaria"}, {"tema": "6.Lei de Portos do Estado- Portos de interese xeral."}, {"tema": "7.Portos de titularidade estatal e auton\u00f3mica."}, {"tema": "8.Tarifas."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 13. ADAPTACI\u00d3N DO BUQUE Ao TR\u00c1FICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Tipos de cargas e buques"}, {"tema": "2.Evoluci\u00f3n dos tipos de buques, Especializaci\u00f3n"}, {"tema": "3.Adaptaci\u00f3n do dese\u00f1o \u00e1 operaci\u00f3n"}, {"tema": "4.Espazos para a contenci\u00f3n da carga"}, {"tema": "5.Sistemas de transferencia"}, {"tema": "6.Dispositivos de estiba - trincaje"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE IV. REGULACI\u00d3N DA SEGURIDADE E A NAVEGACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 14. INSTITUCI\u00d3NS QUE REGULAN O TRANSPORTE MAR\u00cdTIMO"}, {"tema": "1.III Conferencia Internacional sobre Dereito do Mar - Xamaica, Montego Bay"}, {"tema": "2.Estados do pavill\u00f3n - OMI"}, {"tema": "3.Sociedades de clasificaci\u00f3n"}, {"tema": "4.Organizaci\u00f3n internacional do traballo"}, {"tema": "5.UNTAD"}, {"tema": "6.Estados reitores do porto"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 15. Os REXISTROS DE BUQUES"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Concepto e importancia do rexistro de buques."}, {"tema": "2.Rexistros abertos ou libres fronte a rexistros pechados ou tradicionais."}, {"tema": "3.Factores caracter\u00edsticos dos rexistros libres."}, {"tema": "4.Aspectos administrativos"}, {"tema": "Aspectos fiscais"}, {"tema": "Aspectos laborais"}, {"tema": "Aspectos t\u00e9cnicos"}, {"tema": "5.Pavill\u00f3ns de conveniencia"}, {"tema": "6.Reacci\u00f3n dos pa\u00edses da Ou.C.D.E. ante o &amp;amp;quot;Flagging out&amp;amp;quot;;"}, {"tema": "Actuaci\u00f3ns posibles a nivel estatal"}, {"tema": "Rexistros especiais"}, {"tema": "Rexistros off-shore"}, {"tema": "Paso do control do estado do pavill\u00f3n ao control por parte do estado do porto"}, {"tema": "7.Rexistro especial de Canarias (REBECA)"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 16. O SEGURO MARITIMO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Consideraci\u00f3ns xerais."}, {"tema": "2.Elementos persoais (asegurador, asegurado, coaseguro e reaseguro)"}, {"tema": "3.Modelos de p\u00f3lizas aseguradoras mar\u00edtimas"}, {"tema": "4.Suxeitos do seguro mar\u00edtimo."}, {"tema": "5.Seguro de casco"}, {"tema": "Desembolsos"}, {"tema": "Frete"}, {"tema": "Responsabilidade naviera"}, {"tema": "Mercador\u00edas"}, {"tema": "6.Riscos."}, {"tema": "7.Curm\u00e1"}, {"tema": "8.Clases de sinistros a efectos da s\u00faa liquidaci\u00f3n"}, {"tema": "9.Seguros de protecci\u00f3n e indemnizaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 17. SEGURIDADE DA NAVEGACION"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Sinistralidade mar\u00edtima."}, {"tema": "2.Accidentes da navegaci\u00f3n"}, {"tema": "3.Abordaxe"}, {"tema": "Concepto"}, {"tema": "Clases"}, {"tema": "Salvamento"}, {"tema": "Concepto"}, {"tema": "Clasificaci\u00f3n"}, {"tema": "Remuneraci\u00f3n"}, {"tema": "Remolque."}, {"tema": "Distinci\u00f3n entre remolque e salvamento"}, {"tema": "Remolque de altura e de porto - p\u00f3lizas"}, {"tema": "4.Avar\u00eda grosa."}, {"tema": "Regras de York e Anveres"}, {"tema": "Liquidaci\u00f3n"}, {"tema": "5.Certificados gobernamentais e Certificados de clase."}, {"tema": "6.Buque subestandar - actuaci\u00f3ns para evitar a actividade de buques deste tipo."}, {"tema": "Control do estado do porto. Acordos rexionais"}, {"tema": "Seguridade operacional (C\u00f3digo ISM)"}, {"tema": "Convenio de formaci\u00f3n de 1995"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE V. Os TRAFICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 18. TRAFICO DE GRANEIS - I"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Introduci\u00f3n, orixes do transporte de graneis"}, {"tema": "2.Definici\u00f3n de c\u00e1rgalas"}, {"tema": "Graneis l\u00edquidos"}, {"tema": "Graneis principais ou de primeira orde"}, {"tema": "Graneis secundarios ou de segunda orde"}, {"tema": "3.Estudo do sistema de transporte de graneis"}, {"tema": "4.Manexo dos graneis s\u00f3lidos e l\u00edquidos."}, {"tema": "5.Volume, orixe e destino dos tr\u00e1ficos."}, {"tema": "6.Balance oferta/demanda e evoluci\u00f3n recente."}, {"tema": "7.Perspectivas a medio prazo."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 19. TRAFICO DE GRANEIS - II"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Cru e produtos do petr\u00f3leo;-"}, {"tema": "2.As cargas e os buques"}, {"tema": "Volume"}, {"tema": "Orixe e destino dos tr\u00e1ficos"}, {"tema": "Balance oferta/demanda e evoluci\u00f3n recente."}, {"tema": "Perspectivas futuras"}, {"tema": "3.Produtos qu\u00edmicos:"}, {"tema": "As cargas e os buques"}, {"tema": "Volume"}, {"tema": "Orixe e destino dos tr\u00e1ficos"}, {"tema": "Balance oferta/demanda e evoluci\u00f3n recente"}, {"tema": "Perspectivas futuras"}, {"tema": "4.Graneis S\u00f3lidos principais e secundarios;."}, {"tema": "As cargas e os buques"}, {"tema": "Volume"}, {"tema": "Orixe e destino dos tr\u00e1ficos"}, {"tema": "Balance oferta/demanda e evoluci\u00f3n recente"}, {"tema": "Perspectivas futuras"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 20. CARGA XERAL. Os SERVIZOS DE LINEAS REGULARES"}, {"tema": "1.Orixes das li\u00f1as regulares"}, {"tema": "2.A carga xeral, proceso de formaci\u00f3n de unidades de carga - colectores."}, {"tema": "3.Concepto de transporte intermodal"}, {"tema": "4.Evoluci\u00f3n do tipo de buque a utilizar no tr\u00e1fico."}, {"tema": "5.Colectores:"}, {"tema": "As cargas e os buques"}, {"tema": "Volume"}, {"tema": "Orixe e destino dos tr\u00e1ficos"}, {"tema": "Balance oferta/demanda e evoluci\u00f3n recente"}, {"tema": "Perspectivas futuras"}, {"tema": "6. Cargas Refrigeradas e frigor\u00edficas;"}, {"tema": "As cargas e os buques"}, {"tema": "Volume,Orixe e destino dos tr\u00e1ficos"}, {"tema": "Balance oferta/demanda e evoluci\u00f3n recente"}, {"tema": "Perspectivas futuras"}, {"tema": "7.Portos e terminais de colectores"}]}], "coordinadores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento do mercado e actividade do Transporte Mar\u00edtimo", "nombre_asignatura": "Transporte e comercio mar\u00edtimo", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496023"}}
{"codigo": "730496023", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Realizaci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, unha vez obtidos todos os cr\u00e9ditos do plan de estudos, dun exercicio orixinal realizado individualmente ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto integral de Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica de natureza profesional no que se sinteticen as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "---"}], "temas": [{"tema": "Proxecto no \u00e1mbito de las tecnolox\u00edas espec\u00edficas de la enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica de natureza profesional, no que se sinteticen e integren as competencias"}, {"tema": "adquiridas nos ensinos."}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O traballo fin de Mestrado \u00e9 un Exercicio orixinal a realizar individualmente, presentar e defender ante un tribunal universitario, consistente en un proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica de natureza profesional no que se sinteticen e integren las competencias adquiridas nos ensinos.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de mestrado", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}, {"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496013"}}
{"codigo": "730496013", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos de econom\u00eda e de xesti\u00f3n de empresas do \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise de fontes de datos relativos \u00e1 evoluci\u00f3n da demanda de fletes."}, {"subtema": "- An\u00e1lise de fontes de datos de oferta e demanda mundiais de construci\u00f3n e reparaci\u00f3n naval (civil, n\u00e1utica de recreo, militar, offshore)"}, {"subtema": "- Fundamentos de direcci\u00f3n estrat\u00e9xica para estaleiros e empresas mar\u00edtimas."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n econ\u00f3mico-t\u00e9cnica de proxectos de nova construcci\u00f3n e operaci\u00f3n de unidades mar\u00edtimas."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Mercado da Construcci\u00f3n Naval"}, {"subtema": "Tema 2. Mercado da Reparaci\u00f3n e/ou conversi\u00f3n naval."}, {"subtema": "Tema 3. Mercado de Fletamento de buques."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: O MERCADO MAR\u00cdTIMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. A estratexia empresarial"}, {"subtema": "Tema 5. Dese\u00f1o de estructuras organizativas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: DIRECCI\u00d3N ESTRAT\u00c9XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. A contabilidade financieira."}, {"subtema": "Tema 7. A contabilidade anal\u00edtica e de custos."}, {"subtema": "Tema 8. Avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica de proxectos de investimento."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: CONTABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9. Planificaci\u00f3n e control de proxectos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: XESTI\u00d3N DE PROXECTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "As decisi\u00f3ns de investimento no sector mar\u00edtimo son xeneralmente moi cuantiosas e est\u00e1n sometidas a unha elevada incertidume, polo que te\u00f1en un gran risco. \u00c9 por iso que na asignatura proporcion\u00e1nse co\u00f1ecementos que permiten identificar o risco estrat\u00e9xico e de car\u00e1cter t\u00e9cnico e financeiro para realizar a modelizaci\u00f3n cuantitativa en tempo real das decisi\u00f3ns de xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n das empresas neste eido.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de empresas mar\u00edtimas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496008"}}
{"codigo": "730496008", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos elementos de oceanograf\u00eda f\u00edsica (ondas, correntes, mareas, etc.) necesarios para a an\u00e1lise do comportamento das estruturas oce\u00e1nicas, e dos elementos das oceanograf\u00edas qu\u00edmica e biol\u00f3xica que deben ser tidos en conta para a seguridade mar\u00edtima e para o tratamento da contaminaci\u00f3n, e do impacto ambiental producido polos buques e artefactos mari\u00f1os."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Forzas dominantes na din\u00e1mica dos oc\u00e9anos. Aplicaci\u00f3n das ecuaci\u00f3ns de conservaci\u00f3n aos fluxos do oc\u00e9ano. Resposta de ventos de superficie do oc\u00e9ano. Correntes e circulaci\u00f3n oce\u00e1nica. ondas do mar lineais e non lineais. costeira e procesos de marea. Dispersi\u00f3n de contaminantes no medio mari\u00f1o. Composici\u00f3n da auga do mar. Micronutrientes e de produci\u00f3n ecol\u00f3xica nos oc\u00e9anos."}], "temas": [{"tema": "Os seguintes bloques ou temas desenvolvendo-nos os contidos definidos na gu\u00eda do informe de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores ambientais na concepci\u00f3n e dese\u00f1o de instalacions oce\u00e1nicas"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Oceanograf\u00eda f\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forzas dominantes na din\u00e1mica oce\u00e1nica."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n das ecuacions de conservaci\u00f3n aos"}, {"subtema": "fluxos oce\u00e1nicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Medio Mari\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de Ondas"}, {"subtema": "Ondas oce\u00e1nicas line\u00e1is e non-line\u00e1is."}, {"subtema": "Resposta da superficie oce\u00e1nica aos ventos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Ondas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Correntes e circulaci\u00f3n oce\u00e1nica."}, {"subtema": "Procesos costeiros e mareas."}, {"subtema": "Dispersi\u00f3n de contaminantes no medio mari\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Modelado de fen\u00f3menos oceanogr\u00e1ficos"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos elementos de oceanograf\u00eda f\u00edsica (ondas, correntes, mareas, etc.) as\u00ed como das cargas que xeneran e o seu efecto sobre o comportamento das estructuras oce\u00e1nicas.", "nombre_asignatura": "Oceanograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496010"}}
{"codigo": "730496010", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das operaci\u00f3ns e sistemas espec\u00edficos dos barcos de pesca e capacidade para realizar a s\u00faa integraci\u00f3n nos proxectos dos devanditos barcos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecemento da enxe\u00f1ar\u00eda dos cultivos mari\u00f1os e da s\u00faa explotaci\u00f3n e capacidade para proxectar os artefactos, flotantes ou fixos, nos que se integran, desenvolvendo as s\u00faas estruturas, materiais, equipamento, fondeo, estabilidade, seguridade, etc."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A importancia econ\u00f3mica e social do sector pesqueiro."}, {"subtema": "O h\u00e1bitat marino co comportamento e modelos das poboaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Sistemas de pesca as suas artes e enxe\u00f1ar\u00eda dos mesmos."}, {"subtema": "Buques de pesca e as suas manobras, c\u00e1lculo para izado de copo."}, {"subtema": "Tipos de conservaci\u00f3n a bordo e almac\u00e9ns frigor\u00edficos en terra."}, {"subtema": "Acuicultura a s\u00faa importancia actual, instalaci\u00f3ns, dese\u00f1o y equipamento"}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principos b\u00e1sicos de biolox\u00eda e \u00e1mbito mari\u00f1o"}, {"subtema": "Din\u00e1mica de poboaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Buques e caladoiros"}, {"subtema": "Artes de pesca e selectividade"}, {"subtema": "Par\u00e1metros fundamentais en pesqueiras"}, {"subtema": "Rendemento e esforzo pesqueiro"}, {"subtema": "Ordenaci\u00f3n pesqueira"}, {"subtema": "Aspectos econ\u00f3micos de regulaci\u00f3n pesqueira"}], "temas": [{"tema": "Regulaci\u00f3n pesqueira"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas artesanais"}, {"subtema": "Sistemas pasivos (Cana, corric\u00e1n, poteras, redes, trampas, palangres)"}, {"subtema": "Sistemas activos (Cerco e arrastre)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Metodolox\u00edas de pesca"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Buques baleeiros"}, {"subtema": "Buques ca\u00f1eros"}, {"subtema": "Buques \u00e1 cacea"}, {"subtema": "Buques naseros"}, {"subtema": "Buques palangreiros"}, {"subtema": "Buques para redes"}, {"subtema": "Buques arrastreiros"}, {"subtema": "Buques cerqueros"}, {"subtema": "Buques h\u00edbridos"}], "temas": [{"tema": "Necesidades e dese\u00f1o dos buque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Con dragas"}, {"subtema": "Con li\u00f1as"}, {"subtema": "Con corric\u00e1n"}, {"subtema": "Con redes"}, {"subtema": "Con trampas"}, {"subtema": "Con palangres"}, {"subtema": "De cerco"}, {"subtema": "De arrastre"}], "temas": [{"tema": "Lances de pesca. Necesidades de servizos a bordo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fibras, cables e cabos"}, {"subtema": "Dese\u00f1o de panos"}, {"subtema": "Dese\u00f1o de arte de arrastre. Ensaios con modelos."}, {"subtema": "Carretes de cable e tambores de rede. C\u00e1lculo e dese\u00f1o."}, {"subtema": "An\u00e1lise de necesidades e adaptaci\u00f3n dos aparellos a diferentes caladoiros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o artes e equipos de pesca"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaci\u00f3ns acuicultura"}], "temas": [{"tema": "Acuicultura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bodegas refrixeradas."}], "temas": [{"tema": "Refrixeraci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A materia impartese dende el \u00c1rea de Co\u00f1ecemento de Construcci\u00f3ns Navais.Consid\u00e9rase unha asignatura b\u00e1sica para o co\u00f1ecemento dos requerimentos e necesidades a bordo dos buques pesqueiros. Ten unha parte descritiva-te\u00f3rica na que se amosar\u00e1n as diferentes necesidades a bordo, Pesca sustentable.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda pesqueira e da acuicultura", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496024"}}
{"codigo": "730496024", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "G15\tCapacidade para organizar e dirixir grupos de traballo multidisciplinares nunha contorna multiling\u00fce, e de xerar informes para a transmisi\u00f3n de co\u00f1ecementos e resultados."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C5", "competencia": "ABET (c)\tAn ability to design a system, component, or process to meet desired needs within realistic constraints such as economic, environmental, social, political, ethical, health and safety, manufacturability, and sustainability."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C8", "competencia": "ABET (f)\tAn understanding of professional and ethical responsibility."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en empresas, organizaci\u00f3ns administrativas, econ\u00f3micas ou profesionais tanto dos sectores publicos coma privados, ou de calquer outra forma que se estableza, colaborando ou form\u00e1ndose en tarefas t\u00e9cnicas no \u00e1mbito da s\u00faa titulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "tema \u00fanico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en empresas sometidas a la normativa espec\u00edfica del centro"}], "temas": [{"tema": "Los bloques o temas siguientes desarrollan los contenidos establecidos en la ficha de la Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "O enlace do apartado anterior leva \u00f3 Manual de pr\u00e1cticas externas para estudos de grao e mestrado da Escola Polit\u00e9cnica Superior.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}, {"email": "alberto.ramil@udc.es", "nombre": "Ramil Rego, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496011"}}
{"codigo": "730496011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para proxectar buques axeitados \u00e1s necesidades do transporte mar\u00edtimo de persoas e mercador\u00edas, e \u00e1s da defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para proxectar plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para organizar e dirixir a construci\u00f3n de plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento da enxe\u00f1ar\u00eda de sistemas aplicada \u00e1 definici\u00f3n dun buque, artefacto ou plataforma mar\u00edtima mediante a an\u00e1lise e optimizaci\u00f3n do seu ciclo de vida."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n e c\u00e1lculo dos equipos, servizos e sistemas habituais dos buques (fondeo, amarre e remolque; acceso e aprovisionamento; salvamento; habilitaci\u00f3n; ventilaci\u00f3n e aire acondicionado; refrigeraci\u00f3n; auga doce quente e fr\u00eda; contra incendios; tratamento de augas residuais e residuos s\u00f3lidos; lastre; achique; aire comprimido; carga e descarga de petroleiros, quimiqueiros e gaseiros, carga e descarga de buques convencionais)."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n persoal. Presentaci\u00f3n do curso. Oxetivos do curso. Pr\u00e1cticas. Avalizi\u00f3n. Titor\u00edas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 1. Presentaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo do servomotor e empuxadores transversais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 2.- Proxecto do sistema de goberno e maniobra."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Molinete. Cabrestante. Maquinillas de amarre. Tipos de accionamento. Probas.  Maniobra de fondeo. Maniobra de atraque. Maniobra de remolque. Disposici\u00f3n dos equipos en cuberta."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 3.- Proxecto dos sistemas de fondeo, amarre e remolque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n a buques de carga e outros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 4. Distribuccion do sistema de salvamento dun buque."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Extinci\u00f3n por auga. Extinci\u00f3n por gases. Extinci\u00f3n por polvo. Extinci\u00f3n por espuma. Detecci\u00f3n de incendios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 5.- Proxecto dos sistemas de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e extinci\u00f3n de incendios."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V\u00edas de evacuaci\u00f3n. Iluminaci\u00f3n. Alumbrado a baixa altura. Xistemas de xeraci\u00f3n de auga dulce. Sistemas de augas residuales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 6 .- Proxecto dos sistemas de habilitaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de sistemas de ventilaci\u00f3n. Extracci\u00f3n localizada. Ventilaci\u00f3n xeral. Ventilaci\u00f3n da c\u00e1mara de m\u00e1quinas. Aire acondicionado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 7 .- Proxecto de sistemas de ventilaci\u00f3n e climatizaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bodegas frigor\u00edficas. Aislamento t\u00e9rmico dos locais. Gambuzas frigor\u00edficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 8.- Proxecto do sistema de refrixeraci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de necesidades, Dise\u00f1o do sistema."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 9.- Proxecto do sistema de xeraci\u00f3n de auga doce."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de necesidades, Dise\u00f1o do sistema."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 10. Proxecto do sistema de tratamento de augas residuais e residuos s\u00f3lidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control de carga e lastre. C\u00e1lculos de bombas de carga e lastre."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 11.- Integraci\u00f3n e c\u00e1lculos dos sistemas de carga e descarga en buques de carga l\u00edquida."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e c\u00e1lculo de sistemas de acceso, transferencia da carga e estiba trincaxe."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 12.- Integraci\u00f3n e c\u00e1lculos dos sistemas de carga e descarga, en buques de carga xeral e graneis."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "El contenido de esta asignatura ser\u00e1 la integraci\u00f3n y c\u00e1lculo de los equipos, servicios y sistemas habituales de los buques (fondeo, amarre y remolque; acceso y aprovisionamiento; salvamento; habilitaci\u00f3n; ventilaci\u00f3n y aire acondicionado; refrigeraci\u00f3n; agua dulce caliente y fr\u00eda; contra incendios; tratamiento de aguas residuales y residuos s\u00f3lidos; lastre; achique; aire comprimido; carga y descarga de petroleros, quimiqueros y gaseros, carga y descarga de buques convencionales).", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda de sistemas navaiss e oce\u00e1nicos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496007"}}
{"codigo": "730496007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para proxectar buques axeitados \u00e1s necesidades do transporte mar\u00edtimo de persoas e mercador\u00edas, e \u00e1s da defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado da hidrodin\u00e1mica naval para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 optimizaci\u00f3n de carenas, propulsores e ap\u00e9ndices."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mercados da construci\u00f3n e reparaci\u00f3n de buques e dos seus aspectos legais e econ\u00f3micos, para a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos correspondentes contratos e especificaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para definir a estratexia construtiva dos buques e para planificar e controlar o seu desenvolvemento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para proxectar plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para organizar e dirixir a construci\u00f3n de plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "N/A"}], "temas": [{"tema": "1.- Terminais de Regasificaci\u00f3n"}, {"tema": "2.- Configuraci\u00f3n de campos offshore e tipos de unidades"}, {"tema": "3.- Perforaci\u00f3n e Exploraci\u00f3n"}, {"tema": "4.- Proceso Offshore I"}, {"tema": "5.- Proceso Offshore II"}, {"tema": "6.- Instalaci\u00f3n e desinstalaci\u00f3n"}, {"tema": "7.- Acuicultura offshore"}, {"tema": "8.- Construcci\u00f3n de Artefactos Offshore"}, {"tema": "9.- Obras civ\u00eds"}, {"tema": "10.- Relicuefacci\u00f3n de gaseros"}, {"tema": "11.- Aeroxeradores y Enerx\u00eda das Olas"}, {"tema": "12.- Green Waters"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos artefactos oce\u00e1nicos empregados no mundo offshore, que incl\u00fae a e\u00f3lica mari\u00f1a e o crudo e gas, con atenci\u00f3n tam\u00e9n aos artefactos mari\u00f1os para construcci\u00f3n e obra civil.", "nombre_asignatura": "Proxecto e construcci\u00f3n de artefactos oce\u00e1nicos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496215"}}
{"codigo": "730496215", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C3", "competencia": "ABET (a) \tAn ability to apply knowledge of mathematics, science, and engineering."}, {"codigo": "C4", "competencia": "ABET (b)\tAn ability to design and conduct experiments, as well as to analyze and interpret data."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos Cerrados: M\u00e9todos Gr\u00e1ficos. M\u00e9todo da Bisecci\u00f3n. M\u00e9todo da Falsa Posici\u00f3n. Determinaci\u00f3n do punto inicial e do incremento na b\u00fasqueda. M\u00e9todos Abertos: M\u00e9todo da Iteraci\u00f3n de punto simple. M\u00e9todo de Newton-Raphson. Estudo da Converxencia. M\u00e9todo da Secante. An\u00e1lisis do erro e raz\u00f3n de converxencia. Aceleraci\u00f3n da convergencia: m\u00e9todo Delta2 de Aitken, m\u00e9todo de Steffensen. Ceros de polinomios: m\u00e9todo de Honer para a evaluaci\u00f3n dun polinomio, m\u00e9todo de M\u00fcller. Sistemas de ecuaci\u00f3ns non lineais: Iteraci\u00f3n de Punto Fixo. Iteraci\u00f3n de Seidel. M\u00e9todo de Newton. M\u00e9todo de Broyden. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Resoluci\u00f3n de Ecuaci\u00f3ns Alxebraicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de \u00e1lxebra sobre a existencia de soluci\u00f3n dun sistema de ecuaci\u00f3ns lineais. M\u00e9todos para baixo n\u00famero de ecuaci\u00f3ns. Triangularizaci\u00f3n de Gauss. Reconto de operaci\u00f3ns. Inconvenientes dos m\u00e9todos de eliminaci\u00f3n. T\u00e9cnicas para mellorar a soluci\u00f3n: escalado, pivotamiento parcial e total. Inversi\u00f3n de matrices. Factorizaci\u00f3ns. A triangularizaci\u00f3n de Gauss e a factorizaci\u00f3n LU. Factorizaci\u00f3n de Crout. Factorizaci\u00f3n de Cholesky. Matrices ocas: esquemas de almacenamiento e operaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Sistemas de Ecuaci\u00f3ns Lineais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a m\u00e9todos iterativos de resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "Normas de vectores. Propiedades. Normas de matrices. Propiedades. Norma natural infinito dunha matriz. Matriz Converxente. Erros en sistemas de ecuaci\u00f3ns: condici\u00f3n num\u00e9rica. M\u00e9todo de Jacobi. M\u00e9todo de Gauss-Seidel. M\u00e9todo do gradiente e do gradiente conxugado. Precondicionamento."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a m\u00e9todos iterativos de resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "F\u00f3rmulas de integraci\u00f3n de Newton-Cotes. Integraci\u00f3n de Romberg. F\u00f3rmulas de Gauss-Legendre."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias. Problema de valor inicial. M\u00e9todos dunha etapa: Euler Adelante, Euler Atr\u00e1s, Heun, f\u00f3rmulas de Runge-Kutta. M\u00e9todos de etapas m\u00faltiples: Adams-Bashforth e Adams-Moulton. Estudio da estabilidade. Estimaci\u00f3n do erro e m\u00e9todos adaptativos. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "M\u00e9todos de diferencias para a integraci\u00f3n num\u00e9rica de ecuaci\u00f3ns diferenciais parciais. Soluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de Integraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos mediante o ordenador. Programaci\u00f3n de soluci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n de casos."}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticasM\u00e9todos Matem\u00e1ticos e de Representaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Num\u00e9ricos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "jesus.cardenal@udc.es", "nombre": "Cardenal Carro, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496215&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496009"}}
{"codigo": "730496009", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos sistemas de posicionamento e da din\u00e1mica de plataformas e artefactos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas dos movimentos (sinusoidal puro, peri\u00f3dico, ciclo del mov.etc)"}, {"subtema": "- Sistema-Medio (tipos de equilibrio)"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n dos sistemas"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n dos medios"}, {"subtema": "- Posicionamento y concreci\u00f3n dos sistemas"}, {"subtema": "- Conceptos y definiciones do movimiento de los sistemas (frecuencias, modos vibraci\u00f3n, etc)"}, {"subtema": "- Interacci\u00f3ns do sistema-medio (Frecuencia excitaci\u00f3n, resonancia, vel.cr\u00edtica,etc)"}, {"subtema": "- Botadura Est\u00e1tica"}, {"subtema": "- Botadura en cama-el\u00e1stica"}, {"subtema": "- Botadura Din\u00e1mica"}, {"subtema": "- Estudio do saudo"}], "temas": [{"tema": "1.- Botadura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Idealizaci\u00f3n do conxunto sistema-medio"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n m\u00e9todos de c\u00e1lculo (emp\u00edricos, anal\u00edticos, num\u00e9ricos, etc)"}, {"subtema": "- Estudo de resultados de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "- Medici\u00f3ns (tipos de elementos para medici\u00f3n)"}, {"subtema": "- Configuraciones t\u00edpicas de remolque"}, {"subtema": "- Reglamentaci\u00f3n aplicable"}], "temas": [{"tema": "2.- Remolque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Representacions esquem\u00e1ticas"}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas do medio (Fzas e mov.t\u00edpicos, amortiguamientos xen\u00e9ricos, etc)"}, {"subtema": "- Grillage y Seafastening"}, {"subtema": "- Fzas excitadoras durante el transporte en buques y barcazas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Transporte oce\u00e1nico en Heavy Lift"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ecuaci\u00f3ns de Euler-Lagranxe"}, {"subtema": "- Din\u00e1mica de Sistemas e estudo da resonanza"}, {"subtema": "- Pequenos movementos e cargas din\u00e1micas"}], "temas": [{"tema": "4.- Fundamentos b\u00e1sicos dos m\u00e9todos de c\u00e1lculo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Matriz de masas"}, {"subtema": "- Matriz de rixideces"}, {"subtema": "- Matriz de amortiguamentos"}, {"subtema": "- Vector de excitaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Ec.Lagrange en sistemas lineais"}, {"subtema": "- Def.Matrices caracter\u00edsticas por m\u00e9todo variacional"}], "temas": [{"tema": "5.- Sistemas de posicionamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Medios auxiliares de fondeo e asistencia pasiva mediante elementos situados no fondo mari\u00f1o"}, {"subtema": "- Propiedades mec\u00e1nicas dos fondos mari\u00f1os"}, {"subtema": "- C\u00e1lculo de zapatas e pilotes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- Dispositivos orientados a mellorar a resposta din\u00e1mica"}]}], "coordinadores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Determinaci\u00f3n dos efectos din\u00e1micos sobre os artefactos oce\u00e1nicos; cargas estructur\u00e1is na botadura, remolque ou transporte oce\u00e1nico en buque Heavy Lift, din\u00e1mica do comportamento na mar e fonde mediante distintos m\u00e9todos, inclu\u00edndo posicionamento din\u00e1mico", "nombre_asignatura": "Din\u00e1mica de artefactos oce\u00e1nicos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496002"}}
{"codigo": "730496002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado da hidrodin\u00e1mica naval para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 optimizaci\u00f3n de carenas, propulsores e ap\u00e9ndices."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n param\u00e9trica de carenas e ap\u00e9ndices."}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n de carenas e ap\u00e9ndices."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n \u00f3 dese\u00f1o de carenas e appendices."}, {"subtema": "Teor\u00eda da circulaci\u00f3n en propulsores."}, {"subtema": "Teor\u00eda dos perfiles sustentadores."}, {"subtema": "Teor\u00eda da l\u00ed\u00f1a de sustentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Teor\u00eda de impulsi\u00f3n."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n \u00f3 dese\u00f1o de propulsores."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integrais singulares"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns trigonom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Integrais de Glauert"}, {"subtema": "Transformada de Hilbert."}], "temas": [{"tema": "Fundamentos matem\u00e1ticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Potencial complexo"}, {"subtema": "Funci\u00f3n de corrente"}, {"subtema": "Funci\u00f3n potencial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fonte"}, {"subtema": "Sumideiro"}, {"subtema": "V\u00f3rtice"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda de flujo potencia bidimensional. Fundamentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efectos do espesor"}, {"subtema": "Efectos do \u00e1ngulo de ataque"}, {"subtema": "Efectos da curvatura"}, {"subtema": "\u00c1ngulo de sustentaci\u00f3n nula"}, {"subtema": "\u00c1ngulo de ataque ideal"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda de perfiles delgados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fluxo no entorno do \u00e1pice dunha par\u00e1bola"}, {"subtema": "Correcci\u00f3n \u00e1 velocidade en zonas de forte curvatura"}, {"subtema": "Predicci\u00f3n da velocidade no entorno da parede dun perfil"}], "temas": [{"tema": "Correci\u00f3ns \u00e1 teor\u00eda de perfiles delgados no entorno do borde de ataque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Coeficente de presi\u00f3n"}, {"subtema": "N\u00famero de cavitaci\u00f3n"}, {"subtema": "Desenrolo do coeficiente de presi\u00f3n ao longo do perfil"}, {"subtema": "Diagramas de Bucket"}], "temas": [{"tema": "Cavitaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campo potencial tridimensional"}, {"subtema": "Campo de velocidades inducido por un elemento diferencial de v\u00f3rtice tridimensional"}, {"subtema": "Vorticidad de torbellinos libres"}, {"subtema": "Relaciones entre torbellinos libres e fixos"}], "temas": [{"tema": "Efectos tridimensionais. Aplicaci\u00f3ns a appendices e formas de proa dos buques."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidades inducidas sobre un perfil sustentador tridimensional"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de li\u00f1as sustentadoras de Prandtl"}], "temas": [{"tema": "Li\u00f1a sustentadora. Aplicaci\u00f3n a tim\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "H\u00e9lice en ausencia de estela"}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3n da teor\u00eda de las l\u00edneas sustentadoras de Prandtl ao dese\u00f1o de propulsores"}, {"subtema": "Coeficientes de inducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3n a dese\u00f1o de h\u00e9lices"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores de Goldstein"}, {"subtema": "Diagrama de Betz"}], "temas": [{"tema": "H\u00e9lices de rendemento \u00f3ptimo"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "C\u00e1lculo param\u00e9trico de propulsores e de formas. Nesta materia se dotar\u00e1se \u00f3 alumno dos co\u00f1ecementos necesarios para desenvolver o c\u00e1lculo dun propulsor especialmente adaptado \u00e1 estela dun buque. Os fundamentos hidrodin\u00e1micos a desenvolver baseanse na teor\u00eda de fluxos potenciais e son v\u00e1lidos para calquera aplicaci\u00f3n de hidrodin\u00e1mica naval na que o efecto de la camada l\u00edmite sexa despreciable.", "nombre_asignatura": "Hidrodin\u00e1mica naval avanzada", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496213"}}
{"codigo": "730496213", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mercados da construci\u00f3n e reparaci\u00f3n de buques e dos seus aspectos legais e econ\u00f3micos, para a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos correspondentes contratos e especificaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para desenvolver e xestionar a enxe\u00f1ar\u00eda de apoio lox\u00edstico, mantemento e reparaci\u00f3n de buques e artefactos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "G05\tCapacidade para dese\u00f1ar e controlar os procesos de construci\u00f3n, reparaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, mantemento e inspecci\u00f3n dos enxe\u00f1os anteriores."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G07\tCapacidade de integraci\u00f3n de sistemas mar\u00edtimos complexos e de traduci\u00f3n en soluci\u00f3ns viables."}, {"codigo": "B17", "competencia": "G12\tCapacidade para a xesti\u00f3n da explotaci\u00f3n de buques e artefactos mar\u00edtimos, e da enxe\u00f1ar\u00eda necesaria para a s\u00faa seguridade, operaci\u00f3n, apoio lox\u00edstico e mantemento"}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais. Planificaci\u00f3n da lox\u00edstica. A lox\u00edstica no ciclo de vida dos sistemas. Xesti\u00f3n lox\u00edstica. An\u00e1lise do custo do ciclo de vida. O Apoio Lox\u00edstico na Armada. Tipos de mantemento. O plan de mantemento."}], "temas": [{"tema": "OS TEMAS SEGUINTES DESENVOLVEN OS CONTIDOS DESCRITOS NA MEMORIA DE VERIFICACI\u00d3N DO T\u00cdTULO, QUE SON"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Contorna actual"}, {"subtema": "1.2. Termos e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3. Elementos da lox\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 MATERIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Requisitos de apoio lox\u00edstico"}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise de apoio lox\u00edstico"}, {"subtema": "2.3. Dese\u00f1o para  soportabilidade"}, {"subtema": "2.4. Proba e avaliaci\u00f3n do sistema"}, {"subtema": "2.5. Obtenci\u00f3n e adquisici\u00f3n de elementos de apoio lox\u00edstico"}, {"subtema": "2.6. Apoio temporal do contratista"}, {"subtema": "2.7. Servizo ao cliente e apoio durante o ciclo de vida"}, {"subtema": "2.8. Retirada do sistema e reciclaxe do material"}], "temas": [{"tema": "2. A LOX\u00cdSTICA NO CICLO DE VIDA DO SISTEMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Requisitos do programa de lox\u00edstica"}, {"subtema": "3.2. Organizaci\u00f3n para a lox\u00edstica"}, {"subtema": "3.3. Contrataci\u00f3n para a lox\u00edstica"}, {"subtema": "3.4. Xesti\u00f3n e control do programa"}], "temas": [{"tema": "3. XESTI\u00d3N LOX\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Funci\u00f3ns do mantemento"}, {"subtema": "4.3. Tipos de mantemento"}, {"subtema": "4.4. Implantaci\u00f3n dun plan mantemento"}, {"subtema": "4.5. Periodicidade e alcance das inspecci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.6. Custo do mantemento"}, {"subtema": "4.7. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do mantemento"}], "temas": [{"tema": "4. PLAN DE MANTEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Xeneralidades"}, {"subtema": "5.2. Clasificaci\u00f3n dos fallos"}, {"subtema": "5.3. Mecanismos de fallo"}, {"subtema": "5.4. Funci\u00f3ns de distribuci\u00f3n de fallo"}, {"subtema": "5.5. MTBF"}, {"subtema": "5.6. Taxa de fallos"}, {"subtema": "5.7. A curva de ba\u00f1eira"}, {"subtema": "5.8. Fiabilidade"}, {"subtema": "5.9.  Mantenibilidade"}, {"subtema": "5.10. Dispo\u00f1ibilidade"}], "temas": [{"tema": "5. MECANISMOS DE FALLO E CONCEPTOS ASOCIADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2. Mantemento  predictivo de avar\u00edas"}, {"subtema": "6.3. Etapas do  manteniimiento  predictivo"}, {"subtema": "6.4. Normas sobre vibraci\u00f3ns en m\u00e1quinas"}, {"subtema": "6.5. Monitoraxe permanente de m\u00e1quinas"}, {"subtema": "6.6. Implantaci\u00f3n dun sistema de mantemento  predictivo de avar\u00edas"}], "temas": [{"tema": "6. O MANTEMENTO  PREDICTIVO DE AVAR\u00cdAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O Apoio Lox\u00edstico Integrado (ALI) foi desenvolvido polo Departamento de Defensa dos Estados Unidos no ano 1964. A partir de 1971 \u00e9 un requisito obrigatorio nese pa\u00eds no proceso de adquisici\u00f3n de equipos militares. Existen varias definici\u00f3ns do ALI. A Sociedade de Enxe\u00f1ar\u00eda Lox\u00edstica def\u00edneo como \"O conxunto de actividades t\u00e9cnicas e de xesti\u00f3n, levadas a cabo ao longo do ciclo de vida programado dun sistema, cuxo obxectivo \u00e9 asegurar que se tiveron en conta as consideraci\u00f3ns do apoio lox\u00edstico no proceso de dese\u00f1o, \u00e1 vez que se planifican a identificaci\u00f3n e obtenci\u00f3n dos recursos necesarios para a s\u00faa operaci\u00f3n e mantemento\". A finalidade desta materia ofrecer os alumnos do M\u00e1ster en INO a posibilidade de familiarizarse coa an\u00e1lise, planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n da lox\u00edstica as\u00ed como co plan de mantemento do buque e as s\u00faas consideraci\u00f3ns econ\u00f3micas dentro da estrutura dos custos fixos de operaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Mantemento e Apoio Lox\u00edstico Integrado", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "angel.fernandezr@udc.es", "nombre": "Fernandez Rodriguez, Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496213&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496003"}}
{"codigo": "730496003", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Conjunto de Elementos que componen la Estructura del Buque"}, {"tema": "- Cuaderna Maestra"}, {"tema": "- Secciones Tipo"}, {"tema": "- Mamparos Principales"}, {"tema": "- Cubiertas"}, {"tema": "- Desarrollo del Forro"}, {"tema": "- Piques"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- Solicitaciones locales relevantes"}, {"tema": "- Sloshing"}, {"tema": "- Slamming"}, {"tema": "- \u2026"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Conceptos vinculados a la Optimizaci\u00f3n de Estructuras Navales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Aplicaci\u00f3n del M\u00e9todo de los EEFF a los Sistemas Estructurales Marinos"}, {"tema": ""}, {"tema": "4.1.- Introducci\u00f3n"}, {"tema": "4.2.- Normal Generales sobre Modelizaci\u00f3n"}, {"tema": "4.2.1.- Normal Generales sobre Modelizaci\u00f3n"}, {"tema": "4.2.2.- Disposici\u00f3n de la Malla"}, {"tema": "4.2.3.- Utilizaci\u00f3n de Elementos"}, {"tema": "4.2.4.- Tipos de Estructuras"}, {"tema": "4.2.5.- Condiciones de Contorno"}, {"tema": "4.2.6.- Modelo de 2D"}, {"tema": "4.2.7.- Ancho Efectivo de Plancha"}, {"tema": "4.3.- Modelos Globales (pr\u00e1ctica)"}, {"tema": "4.4.- Modelos Locales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- C\u00e1lculo Directo de las Solicitaciones Ambientales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- An\u00e1lisis modales y din\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- C\u00e1lculo directo en la estimaci\u00f3n de la vida a fatiga"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "La asignatura de Dese\u00f1o e Optimizaci\u00f3n de Estructuras Navais busca proporcionar al alumno los conocimientos y herramientas necesarios para poder abordar el dise\u00f1o completo de un buque o artefacto flotante, m\u00e1s all\u00e1 del dise\u00f1o de su cuaderna maestra. Para ello la asignatura incluye desde las actividades m\u00e1s habituales del proceso de dise\u00f1o de la estructura, hasta el uso de herramientas altamente especializadas, en el estado del arte del dise\u00f1o de la Estructura de un buque (aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de los elementos finitos). Tambi\u00e9n se abordan problemas espec\u00edficos de dise\u00f1o estructural exclusivos de determinadas geometr\u00edas y funcionalidades especiales, caracter\u00edsticas de ciertos tipos de buques concretos: slamming, sloshing,\u2026", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e optimizaci\u00f3n de estructuras navais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496206"}}
{"codigo": "730496206", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para proxectar buques axeitados \u00e1s necesidades do transporte mar\u00edtimo de persoas e mercador\u00edas, e \u00e1s da defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "G08\tCapacidade para a an\u00e1lise e interpretaci\u00f3n de medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, tasaciones, peritaciones, estudos, informes, planos de labores e outros traballos an\u00e1logos."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo de adici\u00f3n de peso."}, {"subtema": "M\u00e9todo de p\u00e9rdida de volume."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo do equilibrio lonxitudinal do buque tras avar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo de adici\u00f3n de peso."}, {"subtema": "M\u00e9todo de p\u00e9rdida de volume."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo do equilibrio transversall do buque tras avar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n os criterios de estabilidade tras avar\u00edas da OMI."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de esloras inundables."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de criterios determin\u00edsticos."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de criterios probabil\u00edsticos."}, {"subtema": "C\u00e1lculos de estabilidade con auga en cuberta."}], "temas": [{"tema": "Criterios reglamentarios de estabilidade do buque tras avar\u00edas."}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 que os alumnos adquiran as capacidades necesarias para comprender o proceso de avar\u00eda dun buque, inclu\u00edndo tanto os fundamentos te\u00f3ricos como a realizaci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos, e o co\u00f1ecemento e a aplicaci\u00f3n dos regulamentos que regulan a estabilidade do buque tras aver\u00edas.", "nombre_asignatura": "Estabilidade en Avar\u00edas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496214"}}
{"codigo": "730496214", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C3", "competencia": "ABET (a) \tAn ability to apply knowledge of mathematics, science, and engineering."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- M\u00e9todo de Diferencias Finitas, Elementos Finitos e Volumes Finitos."}, {"subtema": "2.-Ecuaci\u00f3ns El\u00edpticas. Aplicaci\u00f3ns Hidrodin\u00e1micas e Estructurais."}, {"subtema": "3.- Soluci\u00f3n de Sistemas de Ecuaci\u00f3ns Lineais."}, {"subtema": "4.- Introducci\u00f3n a Esquemas de Interpolaci\u00f3n Convectiva."}, {"subtema": "5.- Programaci\u00f3n de Casos"}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de conservaci\u00f3n (masa e cantidade de movemento)."}, {"subtema": "Convecci\u00f3n e difusion combinadas."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns constitutivas."}], "temas": [{"tema": "Recordatorio de leis de conservaci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3 peche das ecuaci\u00f3ns fronte a falta de ecuaci\u00f3ns de evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Incompresibilidade num\u00e9rica e f\u00edsica."}, {"subtema": "Mallas deslocalizadas"}, {"subtema": "M\u00e9todos SIMPLE/ER/C e PISO xerais para mallas deslocalizadas"}, {"subtema": "M\u00e9todos SIMPLE/ER/C e PISO xerais para mallas colocalizadas."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n de casos."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de acoplamento presi\u00f3n velocidade:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas altamente dispersos."}, {"subtema": "M\u00e9todos punto a punto, li\u00f1a a li\u00f1a e plano a plano."}, {"subtema": "Erros de alta e baixa frecuencia. M\u00e9todos multimalla."}, {"subtema": "O m\u00e9todo do gradiente conxugado."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n de casos"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esquemas expl\u00edcito, impl\u00edcito e totalmente impl\u00edcito no caso de difusi\u00f3n transitoria unidimensional."}, {"subtema": "Extensi\u00f3n \u00f3 caso 3D."}, {"subtema": "Problema de convecci\u00f3n e difusi\u00f3n transitoria."}, {"subtema": "Acoplamento P-V transitorios."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n de casos."}], "temas": [{"tema": "Problemas transitorios:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordatorio de condici\u00f3ns Dirichlet e von Newmann."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de contorno combinadas."}, {"subtema": "Leis de parede."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns especiais."}, {"subtema": "Superficie libre."}], "temas": [{"tema": "Condici\u00f3ns de contorno especiais:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos a propo\u00f1er polo profesor da materia."}], "temas": [{"tema": "Casos pr\u00e1cticos sobre software comercial:"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Nesta materia abordanse os fundamentos e aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de c\u00e1lculo num\u00e9rico aplicables \u00e1 mec\u00e1nica. O curso persegue que o alumno acade un nivel de co\u00f1ecemento que lle permita abordar de xeito aut\u00f3nomo a modelaxe num\u00e9rica de problemas de teor\u00eda de campos.", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica de Medios Continuos Computacional", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496214&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496005"}}
{"codigo": "730496005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para analizar soluci\u00f3ns alternativas para a definici\u00f3n e optimizaci\u00f3n das plantas de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n de buques."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Capacidade de an\u00e1lise dos sistemas de xeraci\u00f3n de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n a bordo para detectar enerx\u00edas aproveitables"}, {"subtema": "- Capacidade de an\u00e1lise das necesidades enerx\u00e9ticas a bordo"}, {"subtema": "- Capacidade de elecci\u00f3n entre tecnolox\u00edas existentes axeitadas a cada caso particular"}, {"subtema": "- Capacidade estudos de viabilidade operativa e econ\u00f3mica de soluci\u00f3ns de aforro enerx\u00e9tico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SUESTE TRATA DE CO\u00d1ECER O CONTIDO DE DIVERSA NORMATIVA PARA SER CAPACES DE CO\u00d1ECER:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- COXERACI\u00d3N COMO TIPOLOX\u00cdA DE OPTIMIZACI\u00d3N DE RENDEMENTO ENERX\u00c9TICO."}, {"subtema": "-ENERX\u00cdAS RESIDUAIS DISPO\u00d1IBLES EN PLANTAS PROPULSORA E EL\u00c9CTRICA."}, {"subtema": "- BALANCE DE NECESIDADES ENERX\u00c9TICAS A BORDO."}, {"subtema": "- TECNOLOX\u00cdAS E EQUIPOS DISPO\u00d1IBLES NO MERCADO."}, {"subtema": "- ESTUDOS DE CASOS CON AN\u00c1LISE DE VIABILIDADE OPERATIVA E ECON\u00d3MICA DAS SOLUCI\u00d3NS PROPOSTAS."}], "temas": [{"tema": "SUESTE TRATA DE CO\u00d1ECER O CONTIDO DE DIVERSA NORMATIVA SOBRE:"}]}], "coordinadores": [{"email": "indalecio.seijo1@udc.es", "nombre": "Seijo Jordan, Indalecio"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "An\u00e1lise dos sistemas de xeraci\u00f3n de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n a bordo para detectar enerx\u00edas aproveitables", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o e optimizaci\u00f3n de plantas de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "indalecio.seijo1@udc.es", "nombre": "Seijo Jordan, Indalecio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496207"}}
{"codigo": "730496207", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para proxectar plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para organizar e dirixir a construci\u00f3n de plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento das operaci\u00f3ns e sistemas espec\u00edficos dos barcos de pesca e capacidade para realizar a s\u00faa integraci\u00f3n nos proxectos dos devanditos barcos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecemento da enxe\u00f1ar\u00eda dos cultivos mari\u00f1os e da s\u00faa explotaci\u00f3n e capacidade para proxectar os artefactos, flotantes ou fixos, nos que se integran, desenvolvendo as s\u00faas estruturas, materiais, equipamento, fondeo, estabilidade, seguridade, etc."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G04\tCapacidade para o proxecto de plataformas e artefactos para o aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos"}, {"codigo": "B19", "competencia": "G14\tCapacidade para analizar, valorar e corrixir o impacto social e ambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas"}, {"codigo": "B20", "competencia": "G15\tCapacidade para organizar e dirixir grupos de traballo multidisciplinares nunha contorna multiling\u00fce, e de xerar informes para a transmisi\u00f3n de co\u00f1ecementos e resultados."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C10", "competencia": "ABET (h)\tThe broad education necessary to understand the impact of engineering solutions in a global, economic, environmental, and societal context."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "N/A"}], "temas": [{"tema": "1.- Terminais de Regasificaci\u00f3n"}, {"tema": "2.- Configuraci\u00f3n de campos offshore e tipos de unidades"}, {"tema": "3.- Perforaci\u00f3n e Exploraci\u00f3n"}, {"tema": "4.- Proceso Offshore I"}, {"tema": "5.- Proceso Offshore II"}, {"tema": "6.- Instalaci\u00f3n e desinstalaci\u00f3n"}, {"tema": "7.- Acuicultura offshore"}, {"tema": "8.- Construcci\u00f3n de Artefactos Offshore"}, {"tema": "9.- Obras civ\u00eds"}, {"tema": "10.- Relicuefacci\u00f3n de gaseros"}, {"tema": "11.- Aeroxeradores y Enerx\u00eda das Olas"}, {"tema": "12.- Green Waters"}, {"tema": "13.- Tecnolox\u00eda pesqueira"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dos artefactos oce\u00e1nicos empregados no mundo offshore, que incl\u00fae a e\u00f3lica mari\u00f1a e o crudo e gas, con atenci\u00f3n tam\u00e9n aos artefactos mari\u00f1os para construcci\u00f3n e obra civil. Tam\u00e9n se tratan temas relativos \u00e1 pesca e acuicultura", "nombre_asignatura": "Aproveitamento de Recursos Mari\u00f1os", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496018"}}
{"codigo": "730496018", "competencias": [{"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Enxe\u00f1er\u00eda de fabricaci\u00f3n. Metrolox\u00eda e Control de Calidade. Descrici\u00f3n dos procesos de fabricaci\u00f3n e"}, {"subtema": "as s\u00faas caracter\u00edsticas tecnol\u00f3xicas: conformaci\u00f3n por moldeo de materiais met\u00e1licos e pl\u00e1sticos,"}, {"subtema": "conformaci\u00f3n por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica e, particularmente, mecanizado. M\u00e9todos de uni\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.Sistemas produtivos."}, {"subtema": "1.1.1. Introduci\u00f3n. recensi\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.1.2.Tipos e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "1.2.Procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.O dese\u00f1o e a fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Materiais: tipos, competencia e criterios de selecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n aos procesos industriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.Orzamento."}, {"subtema": "2.3.Prezo do custo."}, {"subtema": "2.3.1.Custos directos."}, {"subtema": "2.3.2.Custos indirectos."}, {"subtema": "2.3.3.Custos m\u00ednimos de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.4.Custos xerais."}], "temas": [{"tema": "2. Xesti\u00f3n da fabricaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Metrolox\u00eda industrial. A medici\u00f3n no taller mec\u00e1nico."}, {"subtema": "3.1.1.Instrumentos con gradaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.2.Instrumentos de medici\u00f3n comparativa."}, {"subtema": "3.1.3.Medici\u00f3n de propiedades xeom\u00e9tricas."}, {"subtema": "3.1.4.Medici\u00f3n de roscas e dentes de engrenaxe."}, {"subtema": "3.2.M\u00e1quinas de medici\u00f3n por coordenadas."}, {"subtema": "3.3.Inspecci\u00f3n automatizada."}, {"subtema": "3.4.Dimensionamiento xeom\u00e9trico. Establecemento de tolerancias."}, {"subtema": "3.4.1.Tolerancias dimensionales."}, {"subtema": "3.4.2.Tolerancias xeom\u00e9tricas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Metrolox\u00eda e instrumentaci\u00f3n industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.Procesos de fabricaci\u00f3n en funci\u00f3n da finalidade que persegue o proceso."}, {"subtema": "4.1.1.Procesos de fabricaci\u00f3n de produtos semielaborados e pezas elementais."}, {"subtema": "4.1.2.Procesos de fabricaci\u00f3n de pezas."}, {"subtema": "4.1.3.M\u00e9todos de uni\u00f3n."}, {"subtema": "4.1.4.Tratamentos t\u00e9rmicos."}, {"subtema": "4.1.5.Tratamentos termoqu\u00edmicos."}, {"subtema": "4.1.6.Tratamentos superficiais."}, {"subtema": "4.1.7.Operaci\u00f3ns auxiliares."}, {"subtema": "4.2.Factores que infl\u00faen na selecci\u00f3n do proceso."}], "temas": [{"tema": "4. Clasificaci\u00f3n dos procesos de fabricaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.Moldeo de pezas met\u00e1licas."}, {"subtema": "5.1.1.Introduci\u00f3n ao moldeo. Fundici\u00f3n competitiva."}, {"subtema": "5.1.2.Etapas do moldeo."}, {"subtema": "5.1.3.Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.1.4. Moldes. Tipos de moldes."}, {"subtema": "5.1.5.M\u00e9todos de moldeo."}, {"subtema": "5.1.6.Fornos."}], "temas": [{"tema": "5. Produci\u00f3n de pezas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.2. Conformado por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica."}, {"subtema": "5.2.1.Deformaci\u00f3n met\u00e1lica en fr\u00edo."}, {"subtema": "5.2.1.1.Materiais utilizados."}, {"subtema": "5.2.1.2.Operaci\u00f3ns principais."}, {"subtema": "5.2.2.Conformado por traballo en quente. Proceso de forxa ou estampaxe en quente."}, {"subtema": "5.2.2.1.Materiais forjables."}, {"subtema": "5.2.2.2.Temperatura de forxa."}, {"subtema": "5.2.2.3.Ciclo de execuci\u00f3n da forxa."}, {"subtema": "5.2.2.4.M\u00e1quinas utilizadas para a forxa."}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.3.Mecanizado por arranque de labra."}, {"subtema": "5.3.1.Materiais mecanizables."}, {"subtema": "5.3.2.Procedementos empregados no arranque de material."}, {"subtema": "5.3.3.Proceso de arranque de material por medio de coitelas."}, {"subtema": "5.3.4.Proceso de torneado."}, {"subtema": "5.3.5.Proceso de tradeado."}, {"subtema": "5.3.5.Automatizaci\u00f3n das m\u00e1quinas ferramentas."}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Est\u00fadanse os procesos de fabricaci\u00f3n que posibilitan a obtenci\u00f3n industrial de pezas mec\u00e1nicas e outros elementos constitutivos de m\u00e1quinas e produtos industriais diversos xa sexa mediante sistemas convencionais ou sistemas con alto grao de automatizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda mec\u00e1nica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496019"}}
{"codigo": "730496019", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mercados da construci\u00f3n e reparaci\u00f3n de buques e dos seus aspectos legais e econ\u00f3micos, para a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos correspondentes contratos e especificaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para definir a estratexia construtiva dos buques e para planificar e controlar o seu desenvolvemento."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para organizar e dirixir a construci\u00f3n de plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 1. - PRESENTACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n persoal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n do curso."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Formulaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "Unidades did\u00e1cticas"}, {"subtema": "Actividades complementarias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Obxectivos do curso."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Obxectivos"}, {"subtema": "Co\u00f1ecementos a alcanzar"}, {"subtema": "Calendario do curso"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Obxectivo"}, {"subtema": "Traballos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "Visitas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Exames"}, {"subtema": "Outros procedementos de avaliaci\u00f3n complementarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Titor\u00edas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 1. - PRESENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 2. - O PROCESO T\u00c9CNICO - COMERCIAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Consulta do Armador"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Requirimentos contractuais"}, {"subtema": "Estudo de viabilidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica para oferta"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Definici\u00f3n da estratexia construtiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n da construci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n da oferta financeira"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Garant\u00edas do armador"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Primas \u00e1 construci\u00f3n naval"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Proceso de negociaci\u00f3n do contrato"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Documentos contractuais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 2. - O PROCESO T\u00c9CNICO - COMERCIAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O Permiso de Construci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n do proxecto b\u00e1sico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Aprobaci\u00f3n do proxecto b\u00e1sico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Diferentes fases de execuci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Proxecto de Construci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Desenvolvemento do proxecto de construcci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 3. - O DESENVOLVEMENTO DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de equipos e materiais a aprovisionar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns chave en man"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estratexias de compras"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de compras"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Puntos cr\u00edticos no aprovisionamento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Petici\u00f3n de ofertas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudo de ofertas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Aprobaci\u00f3n de ofertas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elementos b\u00e1sicos dun pedido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lanzamento dun pedido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Seguimento dun pedido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Control de stocks"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 4. - OS APROVISIONAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 5. - O PROCESO DE PREPARACI\u00d3N DA CONSTRUCI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A oficina de Enxe\u00f1ar\u00eda de Produci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estratexias construtivas"}, {"subtema": "Niveis de armamento"}, {"subtema": "Secuencia de actividades"}, {"subtema": "Busca do cami\u00f1o cr\u00edtico"}, {"subtema": "Fluxos de materiais, equipos e produtos intermedios"}, {"subtema": "Subcontrataci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A oficina de planificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Programaci\u00f3n de tarefas"}, {"subtema": "Tarefas cr\u00edticas"}, {"subtema": "Asignaci\u00f3n de persoal e medios"}, {"subtema": "Subcontrataci\u00f3ns"}, {"subtema": "Realimentaci\u00f3n da programaci\u00f3n"}, {"subtema": "Control de custos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A oficina de preparaci\u00f3n de traballos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n documentaci\u00f3n t\u00e9cnica"}, {"subtema": "Comprobaci\u00f3ns previas"}, {"subtema": "Lanzamento de ordes de traballo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 5. - O PROCESO DE PREPARACI\u00d3N DA CONSTRUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 6. - O PROCESO TECNOL\u00d3XICO DA CONSTRUCI\u00d3N NAVAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O bloque"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elementos"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "Control dimensional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Prefabricaci\u00f3n de bloques"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Planos"}, {"subtema": "Curvos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Prearmamento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Equipos"}, {"subtema": "Servizos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00f3dulos de armamento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Diferentes tipos"}, {"subtema": "Criterios para a definici\u00f3n"}, {"subtema": "Fabricaci\u00f3n"}, {"subtema": "Integraci\u00f3n de bloques en bancada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Traballos na bancada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ali\u00f1ado de bloques"}, {"subtema": "Montaxe de bloques"}, {"subtema": "Uni\u00f3n de bloques"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 6. - O PROCESO TECNOL\u00d3XICO DA CONSTRUCI\u00d3N NAVAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 7. - OS MEDIOS DE PRODUCI\u00d3N DO ESTALEIRO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A planta do estaleiro"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "Talleres"}, {"subtema": "Almac\u00e9ns"}, {"subtema": "Medios de elevaci\u00f3n e transporte"}, {"subtema": "Servizos auxiliares"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Talleres"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Equipos"}, {"subtema": "Maquinaria"}, {"subtema": "Tarefas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Almac\u00e9ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Equipos"}, {"subtema": "Maquinaria"}, {"subtema": "Tarefas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Parques de materiais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Equipos"}, {"subtema": "Maquinaria"}, {"subtema": "Tarefas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Bancadas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "Tipos"}, {"subtema": "Equipos"}, {"subtema": "Maquinaria"}, {"subtema": "Tarefas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 7. - OS MEDIOS DE PRODUCI\u00d3N DO ESTALEIRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAP\u00cdTULO 8. - AS INSPECCI\u00d3NS E AS PROBAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Departamento de calidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "Tarefas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Inspecci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "En bancada"}, {"subtema": "A flote"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Probas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Particulares"}, {"subtema": "Oficiais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 8. - AS INSPECCI\u00d3NS E AS PROBAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preparaci\u00f3n do buque para a entrega"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Penalizaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Entrega"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Certificados"}, {"subtema": "Repostos"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Transferencia de propiedade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Garant\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "Asistencia t\u00e9cnica"}, {"subtema": "Acordos de garant\u00edas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 9. - A ENTREGA E A GARANT\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As  unidades did\u00e1cticas coas s\u00faas subtemas desenvolven os contidos establecidos na Memoria de Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Nota:"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O contido desta materia directamente ligado cos obxectivos finais a conseguir ser\u00e1 o seguinte: - Desenvolver o proceso t\u00e9cnico - comercial que ten lugar dende que un estaleiro recibe unha consulta para a construci\u00f3n dun buque ou artefacto ata que se asina o correspondente contrato. Breve recordatorio e complemento ao que xa se inicia nas materias de Construci\u00f3n Naval - Estudar o desenvolvemento do proxecto e a consolidaci\u00f3n da estratexia construtiva. - Relacionar os aprovisionamentos co proceso produtivo. - Analizar o proceso de preparaci\u00f3n da construci\u00f3n dun buque ou artefacto. - Estudar os procesos tecnol\u00f3xicos propios da construci\u00f3n naval. - Analizar os medios de produci\u00f3n do estaleiro de construci\u00f3n. - Inserir as inspecci\u00f3ns e probas no proceso produtivo. - Co\u00f1ecer as particularidades da entrega do buque e do proceso de garant\u00eda", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda da construcci\u00f3n do buque", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496221"}}
{"codigo": "730496221", "competencias": [{"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns b\u00e1sicas de dimensionamiento de buques. Selecci\u00f3n de configuraci\u00f3n. Elecci\u00f3n da soluci\u00f3n m\u00e1is favorable. Dese\u00f1o das formas e do compartimentado do buque. Ecuaci\u00f3ns de peso e desprazamento do buque:"}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de verificaci\u00f3n que son :"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Requirimentos previstos de actividade"}, {"subtema": "Actividades b\u00e1sicas no proxecto"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de buques"}, {"subtema": "Diagramas b\u00e1sicos do proxecto"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns b\u00e1sicas de dimensionamiento"}, {"subtema": "O libro de conceptos dun buque"}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns b\u00e1sicas de dimensionamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A especificaci\u00f3n do buque"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas e exemplo dunha especificaci\u00f3n tipo"}, {"subtema": "O contrato de construci\u00f3n: Caracter\u00edsticas m\u00e1is importantes relacionadas co proxecto do buque"}], "temas": [{"tema": "Libro de conceptos, especificaci\u00f3n e contrato de construci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n do custo inicial dun buque e os seus diferentes partidas"}, {"subtema": "Criterios e m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica."}], "temas": [{"tema": "Costo inicial y costo de operaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O orzamento do buque e criterio de m\u00e9rito"}, {"subtema": "Criterio de avaliaci\u00f3n t\u00e9cnica e selecci\u00f3n de dimensi\u00f3ns e coeficientes"}, {"subtema": "Dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns entre as dimensi\u00f3ns do buque"}], "temas": [{"tema": "Criterios e m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n de buques"}], "temas": [{"tema": "Tipos de buques"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "Variables independentes e dependentes"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n da cifra de merito. Buques de referencia"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n da configuraci\u00f3n inicial"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de soluci\u00f3ns e alternativas"}, {"subtema": "Xogo t\u00edpico de dimensi\u00f3ns e coeficientes"}], "temas": [{"tema": "Selecci\u00f3n de configuraci\u00f3n, dimensi\u00f3ns e coeficientes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades"}, {"subtema": "Formulaci\u00f3n do problema"}, {"subtema": "Aspecto da curva de \u00e1reas seccionales"}, {"subtema": "Contorno de proa. bulbo de popa"}, {"subtema": "M\u00e9todos convencionais de proxecto de formas"}, {"subtema": "Proxecto de formas a partir de series sistem\u00e1ticas"}, {"subtema": "Proxectos de pormas por distorsi\u00f3n de formas existentes"}], "temas": [{"tema": "Proxecto de formas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3n do desprazamento"}, {"subtema": "Peso en rosca"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n do peso de aceiros e m\u00e9todos para calcular o peso da estrutura do buque"}, {"subtema": "Formulario vario para c\u00e1lculo de pesos de diferentes compo\u00f1entes do peso en rosca do buque"}, {"subtema": "Definici\u00f3n e distribuci\u00f3n do peso en rosca"}, {"subtema": "Peso morto"}, {"subtema": "lastro"}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de desprazamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n dos espazos do buque"}, {"subtema": "Compartimentado horizontal, vertical e transversal do buque."}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de compartimentado"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "O contido desta materia abarca o desenvolvemento dos co\u00f1ecementos e t\u00e9cnicas de realizar o anteproxecto dun buque partindo dos requirimentos previstos de actividade. Estudaranse os diferentes par\u00e1metros que definen a s\u00faa arquitectura, relaci\u00f3ns param\u00e9tricas, coeficientes, ecuaci\u00f3ns de pesos e elementos que constit\u00faen as variables de tipo econ\u00f3mico para a s\u00faa construci\u00f3n e explotaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Proxectos de Buques e Artefactos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496221&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496218"}}
{"codigo": "730496218", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para analizar soluci\u00f3ns alternativas para a definici\u00f3n e optimizaci\u00f3n das plantas de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n de buques."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Sistemas de propulsi\u00f3n convencionales. Caracter\u00edsticas, selecci\u00f3n e dimensionado. Propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica de buques. Caracter\u00edsticas, selecci\u00f3n e dimensionado. Sistemas combinados de propulsi\u00f3n. Caracter\u00edsticas, selecci\u00f3n e dimensionado. Disposici\u00f3n da maquinaria como parte integrada en el proyecto de un buque. Desarrollo del proyecto t\u00e9cnico, elaboraci\u00f3n de planos de disposici\u00f3n del sistema de propulsi\u00f3n e estrategia constructiva de c\u00e1mara de m\u00e1quinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n aos sistemas de propulsi\u00f3n mari\u00f1os"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n dun motor Diesel para propulsi\u00f3n"}, {"subtema": "Sistemas auxiliares"}, {"subtema": "Disposici\u00f3n en c\u00e1mara de m\u00e1quinas"}], "temas": [{"tema": "Motores alternativos Diesel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Turbinas de gas navais"}, {"subtema": "Sistemas auxiliares"}, {"subtema": "Disposici\u00f3n en c\u00e1mara de m\u00e1quinas"}], "temas": [{"tema": "Turbinas de gas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Sistemas asociados"}, {"subtema": "Plantas de vapor convencionais"}, {"subtema": "Plantas de vapor nucleares"}, {"subtema": "Disposici\u00f3n en c\u00e1mara de m\u00e1quinas"}], "temas": [{"tema": "Turbinas a vapor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Definici\u00f3n de planta xeradora"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n do motor"}, {"subtema": "Sistemas propulsores asociados"}], "temas": [{"tema": "Propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Disposici\u00f3ns habituais"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n da planta propulsora e sistemas asociados"}], "temas": [{"tema": "Sistemas combinados de propulsi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Restrici\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Normativa e lexislaci\u00f3n aplicable"}, {"subtema": "Estratexia construtiva"}], "temas": [{"tema": "Disposici\u00f3n da maquinaria como parte integrada do proxecto dun buque"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 complementar os co\u00f1ecementos do alumnado que procede dos Grados de Arquitectura Naval ou que non tiveran cursado asignaturas relacionadas cos sistemas de propulsi\u00f3n de buques. Nesta materia abordarase o estudo dos sistemas de propulsi\u00f3n do buque no seu conxunto, inclu\u00edndo tanto os conceptos b\u00e1sicos para o proxecto dos mesmos, as normas e os procedementos para a s\u00faa instalaci\u00f3n e o seu mantemento e os procesos de construci\u00f3n e instalaci\u00f3n dos equipos propulsores, abordando os cinco tipos principais de plantas de propulsi\u00f3n actuais: mediante motores diesel, turbinas de gas, turbinas de vapor, propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica e sistemas combinados.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Propulsi\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496218&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496227"}}
{"codigo": "730496227", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para analizar soluci\u00f3ns alternativas para a definici\u00f3n e optimizaci\u00f3n das plantas de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n de buques."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para proxectar plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos sistemas de posicionamento e da din\u00e1mica de plataformas e artefactos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento da enxe\u00f1ar\u00eda de sistemas aplicada \u00e1 definici\u00f3n dun buque, artefacto ou plataforma mar\u00edtima mediante a an\u00e1lise e optimizaci\u00f3n do seu ciclo de vida."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "G05\tCapacidade para dese\u00f1ar e controlar os procesos de construci\u00f3n, reparaci\u00f3n, transformaci\u00f3n, mantemento e inspecci\u00f3n dos enxe\u00f1os anteriores."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G06\tCapacidade para realizar investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en produtos, procesos e m\u00e9todos navais e oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "G14\tCapacidade para analizar, valorar e corrixir o impacto social e ambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas"}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C3", "competencia": "ABET (a) \tAn ability to apply knowledge of mathematics, science, and engineering."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Vantaxes do uso a bordo. Compo\u00f1entes e caracter\u00edsticas espec\u00edficas das instalaci\u00f3ns navais. Regulamentaci\u00f3n e Normativas aplicables. Clasificaci\u00f3n dos sistemas de regulaci\u00f3n e control. Especificaci\u00f3ns e execuci\u00f3n do proxecto dunha instalaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n e definici\u00f3n dos sistemas de regulaci\u00f3n e control."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e1quinas El\u00e9ctricas, Hidr\u00e1ulicas,  Neum\u00e1ticas, T\u00e9rmicas e Mixtas. Caracter\u00edsticas e r\u00e9xime das m\u00e1quinas para controlar e regular. Problem\u00e1ticas e avar\u00edas nas m\u00e1quinas e servizos en condici\u00f3ns mari\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: M\u00e1quinas e servizos nos que se empregan os sistemas de control e regulaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de diferentes m\u00e9todos. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos m\u00e9todos e o seu uso. Condicionantes e limitaci\u00f3ns na s\u00faa implementaci\u00f3n. Seguridade e normativas para o dese\u00f1o e implementaci\u00f3n en buques e artefactos Mari\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "Tema 3:  Metodolox\u00edas de dese\u00f1o e implementaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais. Constituci\u00f3n e vantaxes. Tipos e clasificaci\u00f3n de Interfaces Home-M\u00e1quina ( HMI). Software e as s\u00faas caracter\u00edsticas. Condicionantes e limitaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Supervisi\u00f3n e monitoraxe do control."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e desenvolvementos de exemplos pr\u00e1cticos en Laboratorio."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Casos pr\u00e1cticos I - Sistemas de control e regulaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento e implementaci\u00f3n de modelos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Casos pr\u00e1cticos II- Sistemas de Supervisi\u00f3n y monitorizaci\u00f3n del control."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As seis unidades did\u00e1cticas coas s\u00faas  subtemas desenvolven os contidos establecidos na Memoria de Verificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Nota:"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Nesta materia pl\u00e1smase a descrici\u00f3n, an\u00e1lise, funcionamento, selecci\u00f3n e utilizaci\u00f3n dos elementos e sistemas de control e regulaci\u00f3n dos equipos e servizos empregados no buque e Artefactos Off- shore, as\u00ed como a s\u00faa supervisi\u00f3n e monitoraxe. Ademais ab\u00f3rdanse diferentes T\u00e9cnicas e metodolox\u00edas para o dese\u00f1o e implementaci\u00f3n dos sistemas de control.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Control", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "javier.bouza@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496227&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496016"}}
{"codigo": "730496016", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Sistemas de propulsi\u00f3n convencionales. Caracter\u00edsticas, selecci\u00f3n e dimensionado. Propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica de buques. Caracter\u00edsticas, selecci\u00f3n e dimensionado. Sistemas combinados de propulsi\u00f3n. Caracter\u00edsticas, selecci\u00f3n e dimensionado. Disposici\u00f3n da maquinaria como parte integrada en el proyecto de un buque. Desarrollo del proyecto t\u00e9cnico, elaboraci\u00f3n de planos de disposici\u00f3n del sistema de propulsi\u00f3n e estrategia constructiva de c\u00e1mara de m\u00e1quinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n aos sistemas de propulsi\u00f3n mari\u00f1os"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n dun motor Diesel para propulsi\u00f3n"}, {"subtema": "Sistemas auxiliares"}, {"subtema": "Disposici\u00f3n en c\u00e1mara de m\u00e1quinas"}], "temas": [{"tema": "Motores alternativos Diesel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Turbinas de gas navais"}, {"subtema": "Sistemas auxiliares"}, {"subtema": "Disposici\u00f3n en c\u00e1mara de m\u00e1quinas"}], "temas": [{"tema": "Turbinas de gas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Sistemas asociados"}, {"subtema": "Plantas de vapor convencionais"}, {"subtema": "Plantas de vapor nucleares"}, {"subtema": "Disposici\u00f3n en c\u00e1mara de m\u00e1quinas"}], "temas": [{"tema": "Turbinas a vapor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas de funcionamento"}, {"subtema": "Definici\u00f3n de planta xeradora"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n do motor"}, {"subtema": "Sistemas propulsores asociados"}], "temas": [{"tema": "Propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Disposici\u00f3ns habituais"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n da planta propulsora e sistemas asociados"}], "temas": [{"tema": "Sistemas combinados de propulsi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Restrici\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Normativa e lexislaci\u00f3n aplicable"}, {"subtema": "Estratexia construtiva"}], "temas": [{"tema": "Disposici\u00f3n da maquinaria como parte integrada do proxecto dun buque"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 complementar os co\u00f1ecementos do alumnado que procede dos Grados de Arquitectura Naval ou que non tiveran cursado asignaturas relacionadas cos sistemas de propulsi\u00f3n de buques. Nesta materia abordarase o estudo dos sistemas de propulsi\u00f3n do buque no seu conxunto, inclu\u00edndo tanto os conceptos b\u00e1sicos para o proxecto dos mesmos, as normas e os procedementos para a s\u00faa instalaci\u00f3n e o seu mantemento e os procesos de construci\u00f3n e instalaci\u00f3n dos equipos propulsores, abordando os cinco tipos principais de plantas de propulsi\u00f3n actuais: mediante motores diesel, turbinas de gas, turbinas de vapor, propulsi\u00f3n el\u00e9ctrica e sistemas combinados.", "nombre_asignatura": "Sistemas de propulsi\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496006"}}
{"codigo": "730496006", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mercados da construci\u00f3n e reparaci\u00f3n de buques e dos seus aspectos legais e econ\u00f3micos, para a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos correspondentes contratos e especificaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para definir a estratexia construtiva dos buques e para planificar e controlar o seu desenvolvemento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n persoal."}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n do curso."}, {"subtema": "Formulaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "Unidades did\u00e1cticas"}, {"subtema": "Actividades complementarias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Obxectivos do curso."}, {"subtema": "Obxectivos"}, {"subtema": "Co\u00f1ecementos a alcanzar"}, {"subtema": "Calendario do curso"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "Obxectivo"}, {"subtema": "Traballos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "Visitas"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "Exames"}, {"subtema": "Outros procedementos de avaliaci\u00f3n complementarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Titor\u00edas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 0. - PRESENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 construci\u00f3n Integrada"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n da construci\u00f3n dos buques"}, {"subtema": "Prearmamento"}, {"subtema": "Necesidades que formula"}, {"subtema": "Vantaxes e inconvenientes"}, {"subtema": "Modificaci\u00f3ns na planificaci\u00f3n e abasto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIACTICA 1. - INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o de modulos"}, {"subtema": "Definici\u00f3n de pallet"}, {"subtema": "Definici\u00f3n de materiais"}, {"subtema": "Control de materiais"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIACTICA 2. - DESE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etapa de Dese\u00f1o"}, {"subtema": "Etapa de Construci\u00f3n"}, {"subtema": "Etapa de prearmamento"}, {"subtema": "Etapa de chorreado e pintado"}, {"subtema": "Etapa de prearmamento final"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 3. - BLOQUES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etapa de montaxe en grada"}, {"subtema": "Control Dimensional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 4. - MONTAXE DE BLOQUES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etapa botadura"}, {"subtema": "Etapa finalizaci\u00f3n de armamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 5. - BOTADURA"}]}], "coordinadores": [{"email": "indalecio.seijo1@udc.es", "nombre": "Seijo Jordan, Indalecio"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O contido desta materia directamente ligado cos obxectivos finais a conseguir ser\u00e1 o seguinte: - Desenvolver o proceso t\u00e9cnico - comercial que ten lugar nun estaleiro que realiza unha construci\u00f3n integrada dos buques - Comparacion coa construci\u00f3n tradicional - definicion do grao de prearmamento, condicionantes. - Dese\u00f1o de modulos,Definici\u00f3n de pallet,definici\u00f3n de materiais -Control de materiais Planificacion e custo Organizaci\u00f3n Montaxes", "nombre_asignatura": "Proceso integral de construcci\u00f3n de buques", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "indalecio.seijo1@udc.es", "nombre": "Seijo Jordan, Indalecio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496201"}}
{"codigo": "730496201", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para proxectar buques axeitados \u00e1s necesidades do transporte mar\u00edtimo de persoas e mercador\u00edas, e \u00e1s da defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento da din\u00e1mica do buque e das estruturas navais, e capacidade para realizar an\u00e1lise de optimizaci\u00f3n da estrutura da integraci\u00f3n dos sistemas a bordo, e do comportamento do buque no mar e da s\u00faa manobrabilidade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mercados da construci\u00f3n e reparaci\u00f3n de buques e dos seus aspectos legais e econ\u00f3micos, para a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos correspondentes contratos e especificaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para definir a estratexia construtiva dos buques e para planificar e controlar o seu desenvolvemento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G03\tCapacidade para proxectar buques e embarcaci\u00f3ns de todo tipo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "G06\tCapacidade para realizar investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en produtos, procesos e m\u00e9todos navais e oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "G09\tCapacidade para redactar especificaci\u00f3ns que cumpran co establecido nos contratos, os regulamentos e as normas de \u00e1mbito naval e industrial."}, {"codigo": "B18", "competencia": "G13\tCapacidade para desenvolver a enxe\u00f1ar\u00eda necesaria nas operaci\u00f3ns de salvamento e rescate e no dese\u00f1o e utilizaci\u00f3n dos medios requiridos."}, {"codigo": "B20", "competencia": "G15\tCapacidade para organizar e dirixir grupos de traballo multidisciplinares nunha contorna multiling\u00fce, e de xerar informes para a transmisi\u00f3n de co\u00f1ecementos e resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C5", "competencia": "ABET (c)\tAn ability to design a system, component, or process to meet desired needs within realistic constraints such as economic, environmental, social, political, ethical, health and safety, manufacturability, and sustainability."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C8", "competencia": "ABET (f)\tAn understanding of professional and ethical responsibility."}, {"codigo": "C11", "competencia": "ABET (i)\tA recognition of the need for, and an ability to engage in life-long learning."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cuotas de clase."}], "temas": [{"tema": "Ampliaci\u00f3n do proxecto do buque segundo certas notas de clasificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulos do regulamento da SC."}], "temas": [{"tema": "Normativa espec\u00edfica que afectan a certas notas de clasificaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A materia c\u00e9ntrase na aplicaci\u00f3n e integraci\u00f3n de t\u00e9cnicas e c\u00e1lculos no \u00e1mbito da arquitectura naval, compartimentado, est\u00e1tica e din\u00e1mica do buque estabilidade en estado intacto e despois de avar\u00edas, regulamentaci\u00f3n espec\u00edfica a cumprimentar e interrelaci\u00f3n de todos os compo\u00f1entes tecnol\u00f3xicos navais instalados a bordo e aplicados ao desenvolvemento do proxecto do buque, todo iso de acordo co criterio e ensinos do profesor."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de verificaci\u00f3n que son: un novo dese\u00f1o, STRP, xanelas e portillos, SPS, heldeck, clean desing, FIFI G4, NAUT/DP."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "A materia analizar\u00e1 a aplicaci\u00f3n de cotas especiais de clasificaci\u00f3n e regulamentos espec\u00edficos ao proxecto do buque.", "nombre_asignatura": "Prcoceso Integral do Proxeto do Buque", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "ana.alvarez1@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Garc\u00eda, Ana"}, {"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496219"}}
{"codigo": "730496219", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para analizar soluci\u00f3ns alternativas para a definici\u00f3n e optimizaci\u00f3n das plantas de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n de buques."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "G07\tCapacidade de integraci\u00f3n de sistemas mar\u00edtimos complexos e de traduci\u00f3n en soluci\u00f3ns viables."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Motores Di\u00e9sel-Descrici\u00f3n e c\u00e1lculos. Ciclos. Determinaci\u00f3n da potencia. Dimensionamiento."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n do motor. Din\u00e1mica. Vibraci\u00f3ns torsionales. Equilibrado do motor. Xeradores de vapor e"}, {"subtema": "turbinas de vapor. Ciclos termodin\u00e1micos utilizados. Dese\u00f1o e dimensionado das turbinas de vapor."}, {"subtema": "Dimensionado e selecci\u00f3n dos equipos auxiliares. Turbinas de gas. Ciclos termodin\u00e1micos utilizados."}, {"subtema": "Dese\u00f1o e dimensionado das turbinas de gas e os seus equipos asociados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.Introducci\u00f3n as m\u00e1quinas t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "1.2.Introducci\u00f3n aos motores t\u00e9rmicos."}, {"subtema": "1.2.1.Pezas que forman o motor."}, {"subtema": "1.2.2.Caracter\u00edsticas dimensionais fundamentales."}, {"subtema": "1.2.3.Rese\u00f1a hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2.4.Motores de catro e dous tempos."}], "temas": [{"tema": "1.Introducci\u00f3n ao estudio das m\u00e1quinas e motores t\u00e9rmicos de combusti\u00f3n interna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Xeneralidades. Conceptos termodin\u00e1micos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "2.2.Ciclo Otto."}, {"subtema": "2.3.Ciclo Di\u00e9sel."}, {"subtema": "2.4.Ciclo Semidi\u00e9sel."}, {"subtema": "2.5.Comparaci\u00f3n entre ciclos."}], "temas": [{"tema": "2. Ciclos te\u00f3ricos dos motores de combusti\u00f3n interna alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Punto de partida."}, {"subtema": "3.2.Indicadores. Ciclo Indicado."}, {"subtema": "3.3.Presi\u00f3n media indicada."}, {"subtema": "3.4.Diferenzas entre os ciclos Otto real e te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.5.Diferenzas entre os ciclos Di\u00e9sel real e te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.6.Potencia e rendimentos do motor."}, {"subtema": "3.7.Conceptos, motores de combusti\u00f3n interna alternativos:"}, {"subtema": "3.7.1.Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.7.2.Ciclos operativos: Ciclo de catro e dous tempos."}, {"subtema": "3.7.3.Motores de aceso por faisca e aceso por compresi\u00f3n."}, {"subtema": "3.7.4.Velocidade e carga do motor de combusti\u00f3n interna alternativo."}, {"subtema": "3.7.5.Par\u00e1metros relacionados co proceso de combusti\u00f3n: renovaci\u00f3n e regulaci\u00f3n da carga. Dosado."}], "temas": [{"tema": "3. Ciclos reais dos motores de combusti\u00f3n interna alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.Combustibles para motor tipo Otto."}, {"subtema": "4.3.Combustibles para motor tipo Di\u00e9sel."}, {"subtema": "4.4.Jet-propulsors."}, {"subtema": "4.5.Combustibles espec\u00edficos para propulsi\u00f3n mari\u00f1a."}, {"subtema": "4.6.Transformaci\u00f3n do flu\u00eddo operante e requirimentos do motor."}], "temas": [{"tema": "4.Os combustibles."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.C\u00e1maras de combusti\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.Sistemas de inxecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.Sistemas de alimentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. A combusti\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2.Tipos e sistemas de sobrealimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3.Procedemento de parada e arranque dun motor sobrealimentado."}, {"subtema": "6.4.Mantemento do turbocompresor."}], "temas": [{"tema": "6. Sobrealimentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.Obxecto e tipos de lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2.Tipos, caracter\u00edsticas e clasificaci\u00f3n dos lubricantes."}, {"subtema": "7.3.Condici\u00f3ns da lubricaci\u00f3n ou engrase dos motores di\u00e9sel."}, {"subtema": "7.4.Sistemas de lubricaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "7. Lubricaci\u00f3n e lubricantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.Introduci\u00f3n e obxectivos."}, {"subtema": "8.2.Sistemas de refrixeraci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.Regulaci\u00f3n da refrixeraci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4.Refrixeraci\u00f3n de motores mari\u00f1os."}, {"subtema": "8.6.Flu\u00eddos refrigerantes."}, {"subtema": "8.7.Elecci\u00f3n do circu\u00edto de refrixeraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "8. A refrixeraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.Ciclo b\u00e1sico de Brayton."}, {"subtema": "9.3.Ciclo de Brayton regenerativo."}, {"subtema": "9.4.Outros procedementos de mellora do ciclo de Brayton."}], "temas": [{"tema": "9. A turbina de gas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.Conceptos previos."}, {"subtema": "10.1.1.Propiedades termodin\u00e1micas da auga."}, {"subtema": "10.1.2.O vapor de auga e as s\u00faas transformaci\u00f3ns est\u00e1ticas."}, {"subtema": "10.2.Caldeiras."}, {"subtema": "10.2.1.Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2.2.Partes."}, {"subtema": "10.2.3.Accesorios."}, {"subtema": "10.2.4.Sistemas de control."}, {"subtema": "10.3.Transmisi\u00f3n de calor nas caldeiras."}, {"subtema": "10.4.Subministraci\u00f3n de combustible \u00e1s caldeiras."}], "temas": [{"tema": "10. Caldeiras mari\u00f1as."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "11.2.Partes principais."}, {"subtema": "11.3.Tipos."}, {"subtema": "11.3.1.Turbinas de acci\u00f3n."}, {"subtema": "11.3.2.Turbinas de reacci\u00f3n.11.3.3."}, {"subtema": "Turninas de ciar."}, {"subtema": "11.4.Turbina de vapor en propulsi\u00f3n naval."}, {"subtema": "11.4.1.Chumacera de empuxe."}, {"subtema": "11.4.2.Engrenaxe reductor principal."}, {"subtema": "11.5.Ciclo de Rankine."}, {"subtema": "11.5.1.Ciclo b\u00e1sico."}, {"subtema": "11.5.2.Influencia do vapor sobre o rendemento do ciclo."}, {"subtema": "11.5.3.Ciclo de Rankine con recalentamiento intermedio."}, {"subtema": "11.5.4.Ciclo de Rankine regenerativo."}, {"subtema": "11.5.5.Ciclo de Rankine regenerativo con recalentamiento intermedio.."}, {"subtema": "11.6.Mantemento."}], "temas": [{"tema": "11. A turbina de vapor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.Sistemas de propulsi\u00f3n mari\u00f1a."}, {"subtema": "12.1.1.Tipos e instalaci\u00f3ns usuais"}, {"subtema": "12.1.2.Instalaci\u00f3ns mixtas."}, {"subtema": "12.1.2.1"}, {"subtema": "COSAG:Combinaci\u00f3n de vapor e turbina de gas."}, {"subtema": "CODAG:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel e turbina de gas."}, {"subtema": "CODOG:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel ou turbina de gas."}, {"subtema": "COGAG:Combinaci\u00f3n de turbina de gas e turbina de gas."}, {"subtema": "COGOG:Combinaci\u00f3n de turbina de gas ou turbina de gas."}, {"subtema": "CODAD:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel e di\u00e9sel."}, {"subtema": "CODLAG:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel el\u00e9ctrica e turbina de gas."}, {"subtema": "12.2.Propulsores."}, {"subtema": "12.2.1.Tipos: H\u00e9lice, Chorro de auga (JET), Cicloidales."}, {"subtema": "12.2.2.H\u00e9lices mari\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "12. Sistemas propulsores."}]}], "coordinadores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Nesta asignatura se estudian os fundamentos para o co\u00f1ecemento dos equipos propulsores do buque e da s\u00faa c\u00e1mara de m\u00e1quinas.", "nombre_asignatura": "M\u00e1quinas e Motores T\u00e9rmicos Mari\u00f1os", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496219&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496208"}}
{"codigo": "730496208", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos elementos de oceanograf\u00eda f\u00edsica (ondas, correntes, mareas, etc.) necesarios para a an\u00e1lise do comportamento das estruturas oce\u00e1nicas, e dos elementos das oceanograf\u00edas qu\u00edmica e biol\u00f3xica que deben ser tidos en conta para a seguridade mar\u00edtima e para o tratamento da contaminaci\u00f3n, e do impacto ambiental producido polos buques e artefactos mari\u00f1os."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "G04\tCapacidade para o proxecto de plataformas e artefactos para o aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos"}, {"codigo": "B19", "competencia": "G14\tCapacidade para analizar, valorar e corrixir o impacto social e ambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas"}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C4", "competencia": "ABET (b)\tAn ability to design and conduct experiments, as well as to analyze and interpret data."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "N/A"}], "temas": [{"tema": "1.-Fen\u00f3menos Ambientales de Dise\u00f1o,"}, {"tema": "2.-Movemento do Buque,"}, {"tema": "3.-M\u00e9todos de Predicci\u00f3n,"}, {"tema": "4.- Amortiguamento Viscoso,"}, {"tema": "5.- Efectos sobre da Estructura,"}, {"tema": "6.-Repercusi\u00f3ns dun mal comportamento na mar,"}, {"tema": "7.- Dispositivos destinados a mellorar a resposta din\u00e1mica do buque."}]}], "coordinadores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Entendemos como Comportamiento na Mar ducha embarcaci\u00f3n as reaccions que presenta a embarcaci\u00f3n frente a acci\u00f3n das condicions ambientais externas. As manifestaciones de dicha reacci\u00f3n se corresponden co movemento da embarcaci\u00f3n en cada un dos seis posibles grados de libertade, sendo de vital importancia tanto a amplitude deste movemento, como as velocidades y aceleraci\u00f3ns. O obxeto desta asignatura e desenrolar os co\u00f1ecementos necesarios para poder evaluar o comportamiento dunha embarcaci\u00f3n, as\u00ed como co\u00f1ecer os efectos de dicho comportamiento e as alternativas desde o punto de vista do dise\u00f1ador para mellorar a reposta.", "nombre_asignatura": "Oceanograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496224"}}
{"codigo": "730496224", "competencias": [{"codigo": "B11", "competencia": "G06\tCapacidade para realizar investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en produtos, procesos e m\u00e9todos navais e oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "B19", "competencia": "G14\tCapacidade para analizar, valorar e corrixir o impacto social e ambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas"}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}, {"codigo": "C9", "competencia": "ABET (g)\tAn ability to communicate effectively."}, {"codigo": "C12", "competencia": "ABET (j)\tA knowledge of contemporary issues."}, {"codigo": "C13", "competencia": "ABET (k)\tAn ability to use the techniques, skills, and modern engineering tools necessary for engineering practice."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "IIOT"}, {"subtema": "Xemelgo dixital"}, {"subtema": "Realidade Aumentada"}], "temas": [{"tema": "Asteleiro Intelixente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Novos sistemas de uni\u00f3n"}, {"subtema": "Novos Materia\u00eds"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Novos Materiales"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Demanda de novas embarcaci\u00f3ns / sistemas"}], "temas": [{"tema": "Novas embarcaciones / sistemas"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Novas Tecnolox\u00edas de Enxe\u00f1er\u00eda Naval", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496224&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496022"}}
{"codigo": "730496022", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ampliaci\u00f3n de m\u00e9todos num\u00e9ricos basados en vol\u00fames finitos."}, {"subtema": "Ampliaci\u00f3n de problemas de difusi\u00f3n. - convecci\u00f3n combinados."}, {"subtema": "Modelado de condici\u00f3ns de contorno."}, {"subtema": "Acoplamentos p-v."}, {"subtema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos basados en elementos finitos."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de conservaci\u00f3n (masa e cantidade de movemento)."}, {"subtema": "Convecci\u00f3n e difusion combinadas"}], "temas": [{"tema": "Recordatorio de leis de conservaci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3 peche das ecuaci\u00f3ns fronte a falta de ecuaci\u00f3ns de evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Incompresibilidade num\u00e9rica e f\u00edsica."}, {"subtema": "Mallas deslocalizadas"}, {"subtema": "M\u00e9todos SIMPLE/ER/C e PISO xerais para mallas deslocalizadas"}, {"subtema": "M\u00e9todos SIMPLE/ER/C e PISO xerais para mallas colocalizadas."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n de casos."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de acoplamento presi\u00f3n velocidade:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas altamente dispersos."}, {"subtema": "M\u00e9todos punto a punto, li\u00f1a a li\u00f1a e plano a plano."}, {"subtema": "Erros de alta e baixa frecuencia. M\u00e9todos multimalla."}, {"subtema": "O m\u00e9todo do gradiente conxugado."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n de casos"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esquemas expl\u00edcito, impl\u00edcito e totalmente impl\u00edcito no caso de difusi\u00f3n transitoria unidimensional."}, {"subtema": "Extensi\u00f3n \u00f3 caso 3D."}, {"subtema": "Problema de convecci\u00f3n e difusi\u00f3n transitoria."}, {"subtema": "Acoplamento P-V transitorios."}, {"subtema": "Programaci\u00f3n de casos."}], "temas": [{"tema": "Problemas transitorios:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordatorio de condici\u00f3ns Dirichlet e von Newmann."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de contorno combinadas."}, {"subtema": "Leis de parede."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns especiais."}, {"subtema": "Superficie libre."}], "temas": [{"tema": "Condici\u00f3ns de contorno especiais:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos a propo\u00f1er polo profesor da materia."}], "temas": [{"tema": "Casos pr\u00e1cticos sobre software comercial:"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta materia abordanse os fundamentos e aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de c\u00e1lculo num\u00e9rico aplicadas a mec\u00e1nica naval. O curso basease no m\u00e9todo dos volumes finitos e pers\u00e9guese que o alumno acade un nivel de co\u00f1ecemento que lle permita abordar de xeito aut\u00f3nomo a modelaxe num\u00e9rica de problemas navais fundamentais.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos num\u00e9ricos aplicados a medios continuos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "pablo.farinas@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1as Alvari\u00f1o, Pablo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496017"}}
{"codigo": "730496017", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Motores Di\u00e9sel-Descrici\u00f3n e c\u00e1lculos. Ciclos. Determinaci\u00f3n da potencia. Dimensionamiento."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n do motor. Din\u00e1mica. Vibraci\u00f3ns torsionales. Equilibrado do motor. Xeradores de vapor e"}, {"subtema": "turbinas de vapor. Ciclos termodin\u00e1micos utilizados. Dese\u00f1o e dimensionado das turbinas de vapor."}, {"subtema": "Dimensionado e selecci\u00f3n dos equipos auxiliares. Turbinas de gas. Ciclos termodin\u00e1micos utilizados."}, {"subtema": "Dese\u00f1o e dimensionado das turbinas de gas e os seus equipos asociados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.Introducci\u00f3n as m\u00e1quinas t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "1.2.Introducci\u00f3n aos motores t\u00e9rmicos."}, {"subtema": "1.2.1.Pezas que forman o motor."}, {"subtema": "1.2.2.Caracter\u00edsticas dimensionais fundamentales."}, {"subtema": "1.2.3.Rese\u00f1a hist\u00f3rica."}, {"subtema": "1.2.4.Motores de catro e dous tempos."}], "temas": [{"tema": "1.Introducci\u00f3n ao estudio das m\u00e1quinas e motores t\u00e9rmicos de combusti\u00f3n interna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Xeneralidades. Conceptos termodin\u00e1micos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "2.2.Ciclo Otto."}, {"subtema": "2.3.Ciclo Di\u00e9sel."}, {"subtema": "2.4.Ciclo Semidi\u00e9sel."}, {"subtema": "2.5.Comparaci\u00f3n entre ciclos."}], "temas": [{"tema": "2. Ciclos te\u00f3ricos dos motores de combusti\u00f3n interna alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Punto de partida."}, {"subtema": "3.2.Indicadores. Ciclo Indicado."}, {"subtema": "3.3.Presi\u00f3n media indicada."}, {"subtema": "3.4.Diferenzas entre os ciclos Otto real e te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.5.Diferenzas entre os ciclos Di\u00e9sel real e te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.6.Potencia e rendimentos do motor."}, {"subtema": "3.7.Conceptos, motores de combusti\u00f3n interna alternativos:"}, {"subtema": "3.7.1.Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.7.2.Ciclos operativos: Ciclo de catro e dous tempos."}, {"subtema": "3.7.3.Motores de aceso por faisca e aceso por compresi\u00f3n."}, {"subtema": "3.7.4.Velocidade e carga do motor de combusti\u00f3n interna alternativo."}, {"subtema": "3.7.5.Par\u00e1metros relacionados co proceso de combusti\u00f3n: renovaci\u00f3n e regulaci\u00f3n da carga. Dosado."}], "temas": [{"tema": "3. Ciclos reais dos motores de combusti\u00f3n interna alternativos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.Combustibles para motor tipo Otto."}, {"subtema": "4.3.Combustibles para motor tipo Di\u00e9sel."}, {"subtema": "4.4.Jet-propulsors."}, {"subtema": "4.5.Combustibles espec\u00edficos para propulsi\u00f3n mari\u00f1a."}, {"subtema": "4.6.Transformaci\u00f3n do flu\u00eddo operante e requirimentos do motor."}], "temas": [{"tema": "4.Os combustibles."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.C\u00e1maras de combusti\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.Sistemas de inxecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.Sistemas de alimentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. A combusti\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2.Tipos e sistemas de sobrealimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3.Procedemento de parada e arranque dun motor sobrealimentado."}, {"subtema": "6.4.Mantemento do turbocompresor."}], "temas": [{"tema": "6. Sobrealimentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.Obxecto e tipos de lubricaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2.Tipos, caracter\u00edsticas e clasificaci\u00f3n dos lubricantes."}, {"subtema": "7.3.Condici\u00f3ns da lubricaci\u00f3n ou engrase dos motores di\u00e9sel."}, {"subtema": "7.4.Sistemas de lubricaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "7. Lubricaci\u00f3n e lubricantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.Introduci\u00f3n e obxectivos."}, {"subtema": "8.2.Sistemas de refrixeraci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.Regulaci\u00f3n da refrixeraci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4.Refrixeraci\u00f3n de motores mari\u00f1os."}, {"subtema": "8.6.Flu\u00eddos refrigerantes."}, {"subtema": "8.7.Elecci\u00f3n do circu\u00edto de refrixeraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "8. A refrixeraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.Ciclo b\u00e1sico de Brayton."}, {"subtema": "9.3.Ciclo de Brayton regenerativo."}, {"subtema": "9.4.Outros procedementos de mellora do ciclo de Brayton."}], "temas": [{"tema": "9. A turbina de gas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.Conceptos previos."}, {"subtema": "10.1.1.Propiedades termodin\u00e1micas da auga."}, {"subtema": "10.1.2.O vapor de auga e as s\u00faas transformaci\u00f3ns est\u00e1ticas."}, {"subtema": "10.2.Caldeiras."}, {"subtema": "10.2.1.Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2.2.Partes."}, {"subtema": "10.2.3.Accesorios."}, {"subtema": "10.2.4.Sistemas de control."}, {"subtema": "10.3.Transmisi\u00f3n de calor nas caldeiras."}, {"subtema": "10.4.Subministraci\u00f3n de combustible \u00e1s caldeiras."}], "temas": [{"tema": "10. Caldeiras mari\u00f1as."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "11.2.Partes principais."}, {"subtema": "11.3.Tipos."}, {"subtema": "11.3.1.Turbinas de acci\u00f3n."}, {"subtema": "11.3.2.Turbinas de reacci\u00f3n.11.3.3."}, {"subtema": "Turninas de ciar."}, {"subtema": "11.4.Turbina de vapor en propulsi\u00f3n naval."}, {"subtema": "11.4.1.Chumacera de empuxe."}, {"subtema": "11.4.2.Engrenaxe reductor principal."}, {"subtema": "11.5.Ciclo de Rankine."}, {"subtema": "11.5.1.Ciclo b\u00e1sico."}, {"subtema": "11.5.2.Influencia do vapor sobre o rendemento do ciclo."}, {"subtema": "11.5.3.Ciclo de Rankine con recalentamiento intermedio."}, {"subtema": "11.5.4.Ciclo de Rankine regenerativo."}, {"subtema": "11.5.5.Ciclo de Rankine regenerativo con recalentamiento intermedio.."}, {"subtema": "11.6.Mantemento."}], "temas": [{"tema": "11. A turbina de vapor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.Sistemas de propulsi\u00f3n mari\u00f1a."}, {"subtema": "12.1.1.Tipos e instalaci\u00f3ns usuais"}, {"subtema": "12.1.2.Instalaci\u00f3ns mixtas."}, {"subtema": "12.1.2.1"}, {"subtema": "COSAG:Combinaci\u00f3n de vapor e turbina de gas."}, {"subtema": "CODAG:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel e turbina de gas."}, {"subtema": "CODOG:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel ou turbina de gas."}, {"subtema": "COGAG:Combinaci\u00f3n de turbina de gas e turbina de gas."}, {"subtema": "COGOG:Combinaci\u00f3n de turbina de gas ou turbina de gas."}, {"subtema": "CODAD:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel e di\u00e9sel."}, {"subtema": "CODLAG:Combinaci\u00f3n de di\u00e9sel el\u00e9ctrica e turbina de gas."}, {"subtema": "12.2.Propulsores."}, {"subtema": "12.2.1.Tipos: H\u00e9lice, Chorro de auga (JET), Cicloidales."}, {"subtema": "12.2.2.H\u00e9lices mari\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "12. Sistemas propulsores."}]}], "coordinadores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura se estudian os fundamentos para o co\u00f1ecemento dos equipos propulsores do buque e da s\u00faa c\u00e1mara de m\u00e1quinas.", "nombre_asignatura": "M\u00e1quinas e motores t\u00e9rmicos marinos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496223"}}
{"codigo": "730496223", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para proxectar buques axeitados \u00e1s necesidades do transporte mar\u00edtimo de persoas e mercador\u00edas, e \u00e1s da defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento da din\u00e1mica do buque e das estruturas navais, e capacidade para realizar an\u00e1lise de optimizaci\u00f3n da estrutura da integraci\u00f3n dos sistemas a bordo, e do comportamento do buque no mar e da s\u00faa manobrabilidade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para proxectar plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "G03\tCapacidade para proxectar buques e embarcaci\u00f3ns de todo tipo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Inestabilidad el\u00e1stica: Pandeo / Abolladura"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1.- Conceptos Generales de la Inestabilidad El\u00e1stica"}, {"tema": "1.1.1.- Tipos de cargas actuantes sobre los elementos"}, {"tema": "1.1.2.- Modos de fallo. Estructuras a considerar"}, {"tema": "1.1.3.- Criterios b\u00e1sicos para evitar el pandeo."}, {"tema": "1.2.- M\u00e9todos de C\u00e1lculo Directo"}, {"tema": "1.2.1.- Pandeo de Columnas"}, {"tema": "1.2.2.- Pandeo de Placas"}, {"tema": "1.3.- M\u00e9todo del IACS para elementos con tensiones primaria predominantes"}, {"tema": "1.3.1.- Pandeo de Planchas por Compresi\u00f3n pura"}, {"tema": "1.3.2.- Pandeo de Planchas por Tensi\u00f3n Tangencial Pura"}, {"tema": "1.3.3.- Pandeo de Longitudinales por Flexi\u00f3n"}, {"tema": "1.3.4.- Pandeo de Longitudinales por Flexi\u00f3n y Torsi\u00f3n combinadas"}, {"tema": "1.3.5.- Pandeo de las alas y almas de refuerzos primarios y secundarios"}, {"tema": "1.3.6.- Tensiones de trabajo. Criterio a cumplir."}, {"tema": "1.4.- Complemento al m\u00e9todo del IACS"}, {"tema": "1.4.1.- Efecto de los aligeramientos en la carga cr\u00edtica"}, {"tema": "1.4.2.- Valores m\u00ednimos de la inercia de los refuerzos"}, {"tema": "1.4.3.- Valores m\u00ednimos para evitar la abolladura de las almas"}, {"tema": "1.4.4.- Efecto de tensiones secundarias transversales y tensiones tangenciales combinadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- C\u00e1lculo Matricial de Estructuras"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1.- Antecedentes: Estructuras Planas de Nudos Fijos y Traslacionales"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1.1.- Repaso Conceptos Previos"}, {"tema": "2.1.2.- M\u00e9todos de C\u00e1lculo de Relajaciones Sucesivas"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.2.- Definiciones y Conceptos B\u00e1sicos"}, {"tema": "2.3.- Matriz de Rigidez de una Estructura"}, {"tema": "2.4.- Estructuras Planas de Nudos Articulados"}, {"tema": "2.5.- L\u00edneas Generales de los M\u00e9todos Matriciales"}, {"tema": "2.6.- Estructuras Planas de Nudos R\u00edgidos"}, {"tema": "2.7.- Emparrillados Planos"}, {"tema": "2.8.- Elemento de Viga Generalizado"}, {"tema": "2.9.- Elementos con extremos no r\u00edgidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Flexi\u00f3n de Placas y Paneles"}, {"tema": ""}, {"tema": "3.1.- Teor\u00eda de las peque\u00f1as deformaciones"}, {"tema": "3.1.1.- Flexi\u00f3n cil\u00edndrica en placas largas"}, {"tema": "3.1.2.- Ecuaci\u00f3n de flexi\u00f3n de placas"}, {"tema": "3.1.3.- Condiciones de contorno"}, {"tema": "3.1.4.- Soluciones para casos b\u00e1sicos"}, {"tema": "3.2.- Combinaci\u00f3n de tensiones de flexi\u00f3n y membrana"}, {"tema": "3.2.1.- Teor\u00eda de las grandes deformaciones"}, {"tema": "3.2.2.- Tensi\u00f3n membranal. Bordes resistentes a la tracci\u00f3n"}, {"tema": "3.2.3.- Efectos de la deformaci\u00f3n inicial"}, {"tema": "3.3.- Dise\u00f1o de placas basado en una deformaci\u00f3n permanente admisible"}, {"tema": "3.3.1.- Placas sometidas a presi\u00f3n uniforme. Deformaci\u00f3n inicial debida a la soldadura"}, {"tema": "3.3.2.- Placas sometidas a cargas concentradas. Par\u00e1metros para describir las cargas"}, {"tema": "3.3.3.- Placas con cargas en posiciones m\u00faltiples. Niveles permisibles de deformaci\u00f3n permanente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Aspectos B\u00e1sicos del M\u00e9todo de los Elementos Finitos"}, {"tema": ""}, {"tema": "4.1.- Introducci\u00f3n"}, {"tema": "4.2.- Fundamentos"}, {"tema": "4.3.- Puntos Primordiales"}, {"tema": "4.3.1.- Malla y Elementos"}, {"tema": "4.3.2.- Elementos m\u00e1s habituales"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "La asignatura de Sistemas Estructurales Marinos se divide en tres grandes bloques. El objetivo del primer bloque de la asignatura, Conceptos Generales del Dise\u00f1o de Sistemas Estructurales Marinos, es el transmitir al alumno las particularidades del c\u00e1lculo de las estructuras marinas, frente a otros tipos de estructuras, e introducirle en la pr\u00e1ctica del dise\u00f1o estructural tanto de buques como de todo tipo de unidades destinadas a operar en la agresividad del medio marino. Se presenta el escenario general del dise\u00f1o de los Sistemas Estructurales Marinos, as\u00ed como las distintas metodolog\u00edas aplicables. El principal objetivo del segundo bloque de la asignatura, M\u00e9todos Generales de C\u00e1lculo para el Dise\u00f1o de Sistemas Estructurales, es el proporcionar al estudiante una base te\u00f3rico-pr\u00e1ctica adecuada en el c\u00e1lculo y dise\u00f1o de estructuras marinas, dot\u00e1ndole as\u00ed mismo de los conocimientos necesarios sobre las herramientas de c\u00e1lculo existentes en la actualidad de la profesi\u00f3n. Es decir, se le proporcionan al alumno las herramientas adecuadas para poder afrontar los procesos descritos durante la primera parte de la asignatura. Por \u00faltimo, la asignatura resultar\u00eda incompleta si un tercer bloque, M\u00e9todos Espec\u00edficos para el Dise\u00f1o de Sistemas Estructurales Marinos, que complemente el anterior con herramientas particulares del tipo de sistemas estructurales de especial inter\u00e9s para el alumno. Cabe destacar que dentro de este bloque se ense\u00f1ar\u00e1 al alumno a manejar la reglamentaci\u00f3n de las Sociedades de Clasificaci\u00f3n en el \u00e1mbito del c\u00e1lculo de estructuras, por ser esta una de las actividades m\u00e1s relevantes en el futuro ejercicio de la profesi\u00f3n. Se trata esta tercera parte de la asignatura de una tem\u00e1tica eminentemente pr\u00e1ctica, donde se introducir\u00e1 al alumno en el uso de las herramientas inform\u00e1ticas habitualmente empleadas en el sector.", "nombre_asignatura": "Estruturas Navais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496223&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496021"}}
{"codigo": "730496021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para proxectar buques axeitados \u00e1s necesidades do transporte mar\u00edtimo de persoas e mercador\u00edas, e \u00e1s da defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado da hidrodin\u00e1mica naval para a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 optimizaci\u00f3n de carenas, propulsores e ap\u00e9ndices."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento da din\u00e1mica do buque e das estruturas navais, e capacidade para realizar an\u00e1lise de optimizaci\u00f3n da estrutura da integraci\u00f3n dos sistemas a bordo, e do comportamento do buque no mar e da s\u00faa manobrabilidade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para proxectar plataformas e artefactos oce\u00e1nicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Inestabilidad el\u00e1stica: Pandeo / Abolladura"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1.- Conceptos Generales de la Inestabilidad El\u00e1stica"}, {"tema": "1.1.1.- Tipos de cargas actuantes sobre los elementos"}, {"tema": "1.1.2.- Modos de fallo. Estructuras a considerar"}, {"tema": "1.1.3.- Criterios b\u00e1sicos para evitar el pandeo."}, {"tema": "1.2.- M\u00e9todos de C\u00e1lculo Directo"}, {"tema": "1.2.1.- Pandeo de Columnas"}, {"tema": "1.2.2.- Pandeo de Placas"}, {"tema": "1.3.- M\u00e9todo del IACS para elementos con tensiones primaria predominantes"}, {"tema": "1.3.1.- Pandeo de Planchas por Compresi\u00f3n pura"}, {"tema": "1.3.2.- Pandeo de Planchas por Tensi\u00f3n Tangencial Pura"}, {"tema": "1.3.3.- Pandeo de Longitudinales por Flexi\u00f3n"}, {"tema": "1.3.4.- Pandeo de Longitudinales por Flexi\u00f3n y Torsi\u00f3n combinadas"}, {"tema": "1.3.5.- Pandeo de las alas y almas de refuerzos primarios y secundarios"}, {"tema": "1.3.6.- Tensiones de trabajo. Criterio a cumplir."}, {"tema": "1.4.- Complemento al m\u00e9todo del IACS"}, {"tema": "1.4.1.- Efecto de los aligeramientos en la carga cr\u00edtica"}, {"tema": "1.4.2.- Valores m\u00ednimos de la inercia de los refuerzos"}, {"tema": "1.4.3.- Valores m\u00ednimos para evitar la abolladura de las almas"}, {"tema": "1.4.4.- Efecto de tensiones secundarias transversales y tensiones tangenciales combinadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- C\u00e1lculo Matricial de Estructuras"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1.- Antecedentes: Estructuras Planas de Nudos Fijos y Traslacionales"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1.1.- Repaso Conceptos Previos"}, {"tema": "2.1.2.- M\u00e9todos de C\u00e1lculo de Relajaciones Sucesivas"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.2.- Definiciones y Conceptos B\u00e1sicos"}, {"tema": "2.3.- Matriz de Rigidez de una Estructura"}, {"tema": "2.4.- Estructuras Planas de Nudos Articulados"}, {"tema": "2.5.- L\u00edneas Generales de los M\u00e9todos Matriciales"}, {"tema": "2.6.- Estructuras Planas de Nudos R\u00edgidos"}, {"tema": "2.7.- Emparrillados Planos"}, {"tema": "2.8.- Elemento de Viga Generalizado"}, {"tema": "2.9.- Elementos con extremos no r\u00edgidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Flexi\u00f3n de Placas y Paneles"}, {"tema": ""}, {"tema": "3.1.- Teor\u00eda de las peque\u00f1as deformaciones"}, {"tema": "3.1.1.- Flexi\u00f3n cil\u00edndrica en placas largas"}, {"tema": "3.1.2.- Ecuaci\u00f3n de flexi\u00f3n de placas"}, {"tema": "3.1.3.- Condiciones de contorno"}, {"tema": "3.1.4.- Soluciones para casos b\u00e1sicos"}, {"tema": "3.2.- Combinaci\u00f3n de tensiones de flexi\u00f3n y membrana"}, {"tema": "3.2.1.- Teor\u00eda de las grandes deformaciones"}, {"tema": "3.2.2.- Tensi\u00f3n membranal. Bordes resistentes a la tracci\u00f3n"}, {"tema": "3.2.3.- Efectos de la deformaci\u00f3n inicial"}, {"tema": "3.3.- Dise\u00f1o de placas basado en una deformaci\u00f3n permanente admisible"}, {"tema": "3.3.1.- Placas sometidas a presi\u00f3n uniforme. Deformaci\u00f3n inicial debida a la soldadura"}, {"tema": "3.3.2.- Placas sometidas a cargas concentradas. Par\u00e1metros para describir las cargas"}, {"tema": "3.3.3.- Placas con cargas en posiciones m\u00faltiples. Niveles permisibles de deformaci\u00f3n permanente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Aspectos B\u00e1sicos del M\u00e9todo de los Elementos Finitos"}, {"tema": ""}, {"tema": "4.1.- Introducci\u00f3n"}, {"tema": "4.2.- Fundamentos"}, {"tema": "4.3.- Puntos Primordiales"}, {"tema": "4.3.1.- Malla y Elementos"}, {"tema": "4.3.2.- Elementos m\u00e1s habituales"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "La asignatura de Sistemas Estructurales Marinos se divide en tres grandes bloques. El objetivo del primer bloque de la asignatura, Conceptos Generales del Dise\u00f1o de Sistemas Estructurales Marinos, es el transmitir al alumno las particularidades del c\u00e1lculo de las estructuras marinas, frente a otros tipos de estructuras, e introducirle en la pr\u00e1ctica del dise\u00f1o estructural tanto de buques como de todo tipo de unidades destinadas a operar en la agresividad del medio marino. Se presenta el escenario general del dise\u00f1o de los Sistemas Estructurales Marinos, as\u00ed como las distintas metodolog\u00edas aplicables. El principal objetivo del segundo bloque de la asignatura, M\u00e9todos Generales de C\u00e1lculo para el Dise\u00f1o de Sistemas Estructurales, es el proporcionar al estudiante una base te\u00f3rico-pr\u00e1ctica adecuada en el c\u00e1lculo y dise\u00f1o de estructuras marinas, dot\u00e1ndole as\u00ed mismo de los conocimientos necesarios sobre las herramientas de c\u00e1lculo existentes en la actualidad de la profesi\u00f3n. Es decir, se le proporcionan al alumno las herramientas adecuadas para poder afrontar los procesos descritos durante la primera parte de la asignatura. Por \u00faltimo, la asignatura resultar\u00eda incompleta si un tercer bloque, M\u00e9todos Espec\u00edficos para el Dise\u00f1o de Sistemas Estructurales Marinos, que complemente el anterior con herramientas particulares del tipo de sistemas estructurales de especial inter\u00e9s para el alumno. Cabe destacar que dentro de este bloque se ense\u00f1ar\u00e1 al alumno a manejar la reglamentaci\u00f3n de las Sociedades de Clasificaci\u00f3n en el \u00e1mbito del c\u00e1lculo de estructuras, por ser esta una de las actividades m\u00e1s relevantes en el futuro ejercicio de la profesi\u00f3n. Se trata esta tercera parte de la asignatura de una tem\u00e1tica eminentemente pr\u00e1ctica, donde se introducir\u00e1 al alumno en el uso de las herramientas inform\u00e1ticas habitualmente empleadas en el sector.", "nombre_asignatura": "Estructuras navais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "f.lago@udc.es", "nombre": "Lago Rodriguez, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496220"}}
{"codigo": "730496220", "competencias": [{"codigo": "B12", "competencia": "G07\tCapacidade de integraci\u00f3n de sistemas mar\u00edtimos complexos e de traduci\u00f3n en soluci\u00f3ns viables."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n y xeneralidades"}, {"subtema": "- Servizos da carga e lastre"}, {"subtema": "- Servizos auxiliares da carga"}, {"subtema": "- Sistemas de acceso da carga"}, {"subtema": "- Sistemas de transferencia da carga"}, {"subtema": "- Carga xeral convencional e unitizada"}], "temas": [{"tema": "Os bloques o temas siguintes desenrolan os contidos establecidos na   ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n personal. Presentaci\u00f3n del curso. Objetivos del curso. Pr\u00e1cticas. Evaluacion y tutorias."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Presentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Molinete. Cabrestante. Maquinillas de amarre. Tipos de accionamento. Probas. Maniobra de fondeo. Maniobra de atraque. Maniobra de remolque. Disposici\u00f3n dos equipos en cuberta."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Proxecto dos sistemas de fondeo, amarre e remolque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n a buques de carga e outros."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Distribuccion do sistema de salvamento dun buque."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Extinci\u00f3n por auga. Extinci\u00f3n por gases. Extinci\u00f3n por polvo. Extinci\u00f3n por espuma. Detecci\u00f3n de incendios."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Proxecto dos sistemas de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e extinci\u00f3n de incendios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de sistemas de ventilaci\u00f3n. Extracci\u00f3n localizada. Ventilaci\u00f3n xeral. Ventilaci\u00f3n da c\u00e1mara de m\u00e1quinas. Aire acondicionado."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Proxecto de sistemas de ventilaci\u00f3n e climatizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de necesidades, Dise\u00f1o do sistema."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Proxecto do sistema de xeraci\u00f3n de auga doce."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de necesidades, Dise\u00f1o do sistema."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Proxecto do sistema de tratamento de augas residuais e residuos s\u00f3lidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control de carga e lastre. C\u00e1lculos de bombas de carga e lastre."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Integraci\u00f3n e c\u00e1lculos dos sistemas de carga e descarga en buques de carga l\u00edquida."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e c\u00e1lculo de sistemas de acceso, transferencia da carga e estiba trincaxe."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Integraci\u00f3n e c\u00e1lculos dos sistemas de carga e descarga, en buques de carga xeral e graneis solidos."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Equipos e Servizos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496220&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496004"}}
{"codigo": "730496004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento da din\u00e1mica do buque e das estruturas navais, e capacidade para realizar an\u00e1lise de optimizaci\u00f3n da estrutura da integraci\u00f3n dos sistemas a bordo, e do comportamento do buque no mar e da s\u00faa manobrabilidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "N/A"}], "temas": [{"tema": "1.-Fen\u00f3menos Ambientales de Dise\u00f1o,"}, {"tema": "2.-Movemento do Buque,"}, {"tema": "3.-M\u00e9todos de Predicci\u00f3n,"}, {"tema": "4.- Amortiguamento Viscoso,"}, {"tema": "5.- Efectos sobre da Estructura,"}, {"tema": "6.-Repercusi\u00f3ns dun mal comportamento na mar,"}, {"tema": "7.- Dispositivos destinados a mellorar a resposta din\u00e1mica do buque."}]}], "coordinadores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Entendemos como Comportamiento na Mar ducha embarcaci\u00f3n as reaccions que presenta a embarcaci\u00f3n frente a acci\u00f3n das condicions ambientais externas. As manifestaciones de dicha reacci\u00f3n se corresponden co movemento da embarcaci\u00f3n en cada un dos seis posibles grados de libertade, sendo de vital importancia tanto a amplitude deste movemento, como as velocidades y aceleraci\u00f3ns. O obxeto desta asignatura e desenrolar os co\u00f1ecementos necesarios para poder evaluar o comportamiento dunha embarcaci\u00f3n, as\u00ed como co\u00f1ecer os efectos de dicho comportamiento e as alternativas desde o punto de vista do dise\u00f1ador para mellorar a reposta.", "nombre_asignatura": "Din\u00e1mica do buque", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "abel.mendez@udc.es", "nombre": "Mendez Diaz, Abel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496001"}}
{"codigo": "730496001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para proxectar buques axeitados \u00e1s necesidades do transporte mar\u00edtimo de persoas e mercador\u00edas, e \u00e1s da defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cotas de clase"}], "temas": [{"tema": "Ampliaci\u00f3n do proxecto do buque segundo certas notas de clasificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulos do regulamento da SC"}], "temas": [{"tema": "Normativa espec\u00edfica que afectan a certas notas de clasificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A materia c\u00e9ntrase na aplicaci\u00f3n e integraci\u00f3n de t\u00e9cnicas e c\u00e1lculos no \u00e1mbito da arquitectura naval, compartimentado, est\u00e1tica e din\u00e1mica do buque estabilidade en estado intacto e despois de avar\u00edas, regulamentaci\u00f3n espec\u00edfica a cumprimentar e interrelaci\u00f3n de todos os compo\u00f1entes tecnol\u00f3xicos navais instalados a bordo e aplicados ao desenvolvemento do proxecto do buque, todo iso de acordo co criterio e ensinos do profesor."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de verificaci\u00f3n que son :"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A materia analizar\u00e1 a aplicaci\u00f3n de cotas especiais de clasificaci\u00f3n e regulamentos espec\u00edficos ao proxecto do buque.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de proxecto de buques", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "fernando.junco@udc.es", "nombre": "Junco Ocampo, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496225"}}
{"codigo": "730496225", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecementos de econom\u00eda e de xesti\u00f3n de empresas do \u00e1mbito mar\u00edtimo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Mercado da Construcci\u00f3n Naval"}, {"subtema": "Tema 2. Mercado da Reparaci\u00f3n e/ou conversi\u00f3n naval."}, {"subtema": "Tema 3. Mercado de Fletamento de buques."}], "temas": [{"tema": "Bloque I: O mercado mar\u00edtimo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. A estratexia empresarial"}, {"subtema": "Tema 5. Dese\u00f1o de estructuras organizativas"}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. A contabilidade financieira."}, {"subtema": "Tema 7. A contabilidade anal\u00edtica e de custos."}, {"subtema": "Tema 8. Avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica de proxectos de investimento."}], "temas": [{"tema": "Boque III: Contabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9. Planificaci\u00f3n e control de proxectos."}], "temas": [{"tema": "Bloque IV: Xesti\u00f3n de proxectos"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Nesta asignatura se abarca a contabilidade, tanto financieira como de costes, necesaria para poder evaluar os proxectos no \u00e1mbito naval e que permita asimesmo definir unha planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica acorde coa situaci\u00f3n econ\u00f3mica-financieira da empresa.", "nombre_asignatura": "Contabilidade, Planificaci\u00f3n e Control de Custos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496225&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496015"}}
{"codigo": "730496015", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "XEOMETR\u00cdA DIFERENCIAL E TENSORES: Curvas: - Triedro de Frenet.- Recta tanxente, normal e binormal.- Curvatura e torsi\u00f3n. Superficies: - Curvatura de Gauss e curvatura media. - Xeometr\u00eda intr\u00ednseca: xeod\u00e9sicas. Tensores. SERIES DE FOURIER: - Funci\u00f3ns ortogonais. -Series de Fourier. - Series de Fourier de cosenos e senos. ECUACI\u00d3NS DIFERENCIAIS EN DERIVADAS PARCIAIS: -Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais cl\u00e1sicas e problemas de valor na fronteira. - Resoluci\u00f3n anal\u00edtica. Resoluci\u00f3n num\u00e9rica: m\u00e9todo de elementos finitos."}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas desenvolven os contidos establecidos na ficha da  Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curvas parametrizadas."}, {"subtema": "Curvas regulares. Lonxitude de arco."}, {"subtema": "Curvatura. Torsion. Triedro de Frenet."}, {"subtema": "Curvas notables."}], "temas": [{"tema": "Curvas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Superficies parametrizadas."}, {"subtema": "Superficies regulares. Plano tanxente."}, {"subtema": "A primeira forma fundamental. \u00c1rea."}, {"subtema": "Campos de tensores. O tensor m\u00e9trico."}, {"subtema": "Segunda forma fundamental."}, {"subtema": "Os s\u00edmbolos de Christoffel."}, {"subtema": "Curvatura de Gauss e curvatura media."}, {"subtema": "Superficies regradas e superficies m\u00ednimas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ap\u00e9ndice 1: Notaci\u00f3n de Einstein."}, {"subtema": "Ap\u00e9ndice 2: Formas bilineares e cuadr\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Superficies"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cinem\u00e1tica dos medios continuos."}, {"subtema": "- Tensor gradiente de deformaci\u00f3ns. Tensor de deformaci\u00f3ns de Green-Saint Venant"}, {"subtema": "- Deformaci\u00f3n de vol\u00fames e \u00e1reas"}, {"subtema": "- Teorema do transporte de Reynolds."}, {"subtema": "- Lei de conservaci\u00f3n da masa."}, {"subtema": "- Lei de conservaci\u00f3n da cantidade de movemento (ou do momento)"}, {"subtema": "- Termodin\u00e1mica. Lei de conservaci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": "- Volumes de control e leis de conservaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Matem\u00e1ticas da mec\u00e1nica do continuo. Leis de conservaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais. Condici\u00f3ns de contorno."}, {"subtema": "- Leis constitutivas"}, {"subtema": "- Mec\u00e1nica de flu\u00eddos. Deducci\u00f3n de algunhas ecuaci\u00f3ns da mec\u00e1nica dos flu\u00eddos. Ecuaci\u00f3ns para flu\u00eddos incompresibles."}, {"subtema": "- S\u00f3lidos el\u00e1sticos. Teorema de Cauchy. Tensores de tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns. Compo\u00f1entes principais. Autovalores e autovectores do tensor de tensi\u00f3ns. Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais para s\u00f3lidos el\u00e1sticos."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta asignatura ampliaranse os conceptos matem\u00e1ticos estudados nos graos de enxe\u00f1er\u00eda. As\u00ed, traballarase con curvas e superficies, comprendendo a s\u00faa xeometr\u00eda e os elementos que a describen xunto coas ferramentas que usamos habitualmente para estudialas. Introduciranse conceptos b\u00e1sicos de c\u00e1lculo tensorial e a s\u00faa aplicaci\u00f3n na formulaci\u00f3n e estudo de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais que aparecen na f\u00edsica e na enxe\u00f1er\u00eda, con especial atenci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica de medios continuos.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de matem\u00e1ticas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "miguel.brozos.vazquez@udc.es", "nombre": "Brozos V\u00e1zquez, Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496226"}}
{"codigo": "730496226", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para analizar soluci\u00f3ns alternativas para a definici\u00f3n e optimizaci\u00f3n das plantas de enerx\u00eda e propulsi\u00f3n de buques."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB08 Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C3", "competencia": "ABET (a) \tAn ability to apply knowledge of mathematics, science, and engineering."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "(i) Revisi\u00f3n de termodin\u00e1mica y transferencia de calor. (ii) Introducci\u00f3n al an\u00e1lisis energ\u00e9tico de sistemas t\u00e9rmicos. (iii) Intercambiadores de calor: dise\u00f1o y simulaci\u00f3n. (iv) Fundamentos de psicrometr\u00eda y aplicaciones: industriales (secado), confort t\u00e9rmico y climatizaci\u00f3n. (v) Sistemas frigor\u00edficos. (vi) Ciclos motores a vapor y de aire. (vii) Introducci\u00f3n a las t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n y simulaci\u00f3n de sistemas t\u00e9rmicos."}], "temas": [{"tema": "0 Os temas seguintes desenrolan os contidos establecidos nas fichas da Memoria de Verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "Transferencia de calor"}], "temas": [{"tema": "1 Revisi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Balance de exerg\u00eda"}, {"subtema": "Sistemas abertos"}], "temas": [{"tema": "2 Introducci\u00f3n ao an\u00e1lisis exerg\u00e9tico de sistemas t\u00e9rmicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3 Intercambiadores de calor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Secado"}, {"subtema": "Confort t\u00e9rmico e climatizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4 Fundamentos de psicrometr\u00eda e aplicaciones industriales."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Refrixerantes"}, {"subtema": "Ciclo de compresi\u00f3n de calor"}, {"subtema": "Coeficiente de rendemento"}, {"subtema": "Bomba de calor"}], "temas": [{"tema": "5 Sistemas frigor\u00edficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ciclo Rankine"}, {"subtema": "Ciclo Brayton"}], "temas": [{"tema": "6 Ciclos motores a vapor e aire"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Optimizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "7 Introducci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n e simulaci\u00f3n de sistemas t\u00e9rmicos"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.arce@udc.es", "nombre": "Arce Ceinos, Alberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "Esta asignatura proporciona os fundamentos necesarios para o de se\u00f1o de sistemas t\u00e9rmicos tanto en procesos industriais como en edificios. Alg\u00fans dos conceptos espec\u00edficos que se tratan son ciclos e sistemas de refrixeraci\u00f3n, principios de psicrometr\u00eda, procesos e aplicaci\u00f3ns, cargas de fr\u00edo e calefacci\u00f3n en edificios, confort t\u00e9rmico, e calidad de aire.", "nombre_asignatura": "Climatizaci\u00f3n e Refrixeraci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "alberto.arce@udc.es", "nombre": "Arce Ceinos, Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496226&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496222"}}
{"codigo": "730496222", "competencias": [{"codigo": "B8", "competencia": "G03\tCapacidade para proxectar buques e embarcaci\u00f3ns de todo tipo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "C1\tCapacidade pra desenrolar a actividade profesional nun entorno multilingue"}, {"codigo": "C3", "competencia": "ABET (a) \tAn ability to apply knowledge of mathematics, science, and engineering."}, {"codigo": "C7", "competencia": "ABET (e)\tAn ability to identify, formulate, and solve engineering problems."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "C\u00c1LCULO DE \u00c1REAS, VOLUMES, MOMENTOS."}, {"subtema": "AMPLIACI\u00d3N DE CONCEPTOS RELACIONADOS COA ESTABILIDADE EN ESTADO INTACTO E TRAS AVAR\u00cdAS."}, {"subtema": "EXPERIENCIA DE ESTABILIDADE."}, {"subtema": "PROCESOS DE TRASNFERENCIA (VARADAS)."}, {"subtema": "AMPLIACI\u00d3N DE RESISTENCIA AO AVANCE."}, {"subtema": "C\u00c1LCULO DE PROPULSORES CONVENCIONAIS."}, {"subtema": "CAVITACI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "OS TEMAS SEGUINTES DESENVOLVEN OS CONTIDOS DESCRITOS NA MEMORIA DE VERIFICACI\u00d3N DO T\u00cdTULO, QUE SON:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Descomposici\u00f3n da resistencia \u00f3 avance."}, {"subtema": "- M\u00e9todos te\u00f3ricos e experimentais de an\u00e1lisie de resistencia \u00f3 avance."}, {"subtema": "- Ensaios en canle de experiencias."}, {"subtema": "- Resistencia por formaci\u00f3n de ondas."}], "temas": [{"tema": "Hidrodin\u00e1mica. Ampliaci\u00f3n de Resistencia \u00f3 avance"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Teor\u00edas de funcionamiento do propulsor."}, {"subtema": "- Ensaios experimentais."}, {"subtema": "- Cavitaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Series sistem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Hidrodin\u00e1mica. C\u00e1lculo de propulsores. Cavitaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- C\u00e1lculo a di\u00e1metro \u00f3ptimo."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo a revoluci\u00f3ns \u00f3ptimas."}], "temas": [{"tema": "Hidrodin\u00e1mica. C\u00e1lculo de propulsores. Proxecto de h\u00e9lices"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estabilidade transversal a pequenos e grandes \u00e1ngulos."}, {"subtema": "- Estabilidade din\u00e1mica."}, {"subtema": "- Criterios de estabilidade en estado intacto."}, {"subtema": "- Experiencia de estabilidade"}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de estabilidade en estado intacto. Estabilidade transversal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modificaci\u00f3ns no trimado do buque pola variaci\u00f3n da condici\u00f3n de carga."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de estabilidade en estado intacto. Estabilidade lonxitudinal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Varada en dique seco."}, {"subtema": "- Varada en dique flotante."}, {"subtema": "- Varada involuntaria."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de Varadas accidentais e controladas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- C\u00e1lculo do equilibrio lonxitudinal do buque tras avar\u00eda."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo do equilibrio transversal do buque tras avar\u00eda."}, {"subtema": "- Criterios reglamentarios de estabilidade do buque tras avar\u00edas. Co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de Estabilidade tras avar\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fen\u00f3menos din\u00e1micos relacionados coa estabilidade. Resonancia param\u00e9trica, p\u00e9rdida de estabilidade, surf riding, situaci\u00f3n buque - morto, aceleraci\u00f3ns excesivas."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Fen\u00f3menos din\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Francobordo. Convenio de Li\u00f1ass de Carga de 1966. Protocolo de 1988."}, {"subtema": "- Arqueo. O Convenio de Arqueo de Buques de 1969."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de Francobordo e arqueo"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 ampliar os co\u00f1ecementos de hidrost\u00e1tica e \u00e1 hidrodin\u00e1mica naval, as\u00ed como o modo de facer os c\u00e1lculos de arquitectura e hidrodin\u00e1mica naval, dos alumnos procedentes dos Graos en Propulsi\u00f3n e Servizos do Buque ou con co\u00f1ecementos moderados nestas tem\u00e1ticas.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de Hidrost\u00e1tica e Hidrodin\u00e1mica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "vicente.diaz.casas@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Cas\u00e1s, Vicente"}, {"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496222&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730496020"}}
{"codigo": "730496020", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "CB06 Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB07 Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB09 Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "G01\tCapacidade para resolver problemas complexos e para tomar decisi\u00f3ns con responsabilidade sobre a base dos co\u00f1ecementos cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos adquiridos en materias b\u00e1sicas e tecnol\u00f3xicas aplicables na enxe\u00f1ar\u00eda naval e oce\u00e1nica, e en m\u00e9todos de xesti\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "G02\tCapacidade para concibir e desenvolver soluci\u00f3ns t\u00e9cnica, econ\u00f3mica e ambientalmente adecuadas a necesidades de transporte mar\u00edtimo ou integral de persoas e mercador\u00edas, de aproveitamento de recursos oce\u00e1nicos e do subsolo mari\u00f1o (pesqueiros, enerx\u00e9ticos, minerais, etc.), uso adecuado do h\u00e1bitat mari\u00f1o e medios de defensa e seguridade mar\u00edtimas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "C\u00c1LCULO DE \u00c1REAS, VOLUMES, MOMENTOS."}, {"subtema": "AMPLIACI\u00d3N DE CONCEPTOS RELACIONADOS COA ESTABILIDADE EN ESTADO INTACTO E TRAS AVAR\u00cdAS."}, {"subtema": "EXPERIENCIA DE ESTABILIDADE."}, {"subtema": "PROCESOS DE TRASNFERENCIA (VARADAS)."}, {"subtema": "AMPLIACI\u00d3N DE RESISTENCIA AO AVANCE."}, {"subtema": "C\u00c1LCULO DE PROPULSORES CONVENCIONAIS."}, {"subtema": "CAVITACI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "OS TEMAS SEGUINTES DESENVOLVEN OS CONTIDOS DESCRITOS NA MEMORIA DE VERIFICACI\u00d3N DO T\u00cdTULO, QUE SON:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Descomposici\u00f3n da resistencia \u00f3 avance."}, {"subtema": "- M\u00e9todos te\u00f3ricos e experimentais de an\u00e1lisie de resistencia \u00f3 avance."}, {"subtema": "- Ensaios en canle de experiencias."}, {"subtema": "- Resistencia por formaci\u00f3n de ondas."}], "temas": [{"tema": "Hidrodin\u00e1mica. Ampliaci\u00f3n de Resistencia \u00f3 avance"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Teor\u00edas de funcionamiento do propulsor."}, {"subtema": "- Ensaios experimentais."}, {"subtema": "- Cavitaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Series sistem\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Hidrodin\u00e1mica. C\u00e1lculo de propulsores. Cavitaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- C\u00e1lculo a di\u00e1metro \u00f3ptimo."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo a revoluci\u00f3ns \u00f3ptimas."}], "temas": [{"tema": "Hidrodin\u00e1mica. C\u00e1lculo de propulsores. Proxecto de h\u00e9lices"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estabilidade transversal a pequenos e grandes \u00e1ngulos."}, {"subtema": "- Estabilidade din\u00e1mica."}, {"subtema": "- Criterios de estabilidade en estado intacto."}, {"subtema": "- Experiencia de estabilidade"}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de estabilidade en estado intacto. Estabilidade transversal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modificaci\u00f3ns no trimado do buque pola variaci\u00f3n da condici\u00f3n de carga."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de estabilidade en estado intacto. Estabilidade lonxitudinal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Varada en dique seco."}, {"subtema": "- Varada en dique flotante."}, {"subtema": "- Varada involuntaria."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de Varadas accidentais e controladas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- C\u00e1lculo do equilibrio lonxitudinal do buque tras avar\u00eda."}, {"subtema": "- C\u00e1lculo do equilibrio transversal do buque tras avar\u00eda."}, {"subtema": "- Criterios reglamentarios de estabilidade do buque tras avar\u00edas. Co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de Estabilidade tras avar\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Francobordo. Convenio de Li\u00f1ass de Carga de 1966. Protocolo de 1988."}, {"subtema": "- Arqueo. O Convenio de Arqueo de Buques de 1969."}], "temas": [{"tema": "Hidrost\u00e1tica. Ampliaci\u00f3n de Francobordo e arqueo"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 ampliar os co\u00f1ecementos de hidrost\u00e1tica e \u00e1 hidrodin\u00e1mica naval, as\u00ed como o modo de facer os c\u00e1lculos de arquitectura e hidrodin\u00e1mica naval, dos alumnos procedentes dos Graos en Propulsi\u00f3n e Servizos do Buque ou con co\u00f1ecementos moderados nestas tem\u00e1ticas.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de hidrost\u00e1tica e hidrodin\u00e1mica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Oce\u00e1nica (plan 2018)", "profesores": [{"email": "marcos.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730496&assignatura=730496020&any_academic=2018_19"}
