{"index": {"_id": "730495013"}}
{"codigo": "730495013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e valorar os distintos tipos de materiais complexos"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos tipos de comportamento t\u00e9rmico e reol\u00f3xico dos materiais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Este curso introduce os conceptos fundamentais de coloides e interfaces da ciencia, cubrindo os aspectos centrais dos conceptos b\u00e1sicos para a comprensi\u00f3n dos fen\u00f3menos estructurales e adherencia nos flu\u00eddos complexos.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica da Materia Branda, Interfaces", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "eric.buhler@univ-paris-diderot.fr", "nombre": "Buhler , Eric"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495007"}}
{"codigo": "730495007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Analizar e descompo\u00f1er procesos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Irradiacci\u00f3n l\u00e1ser do material e subsecuentes efectos t\u00e9rmicos."}, {"subtema": "Tratamentos mediante quecemento l\u00e1ser. M\u00e9todos instrumentais baseados no l\u00e1ser para an\u00e1lise e caracterizaci\u00f3n de materiais."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Mecanismos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "1.2 Optica e guiado de haces l\u00e1seres"}, {"subtema": "1.3 Tipos de l\u00e1seres"}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos do l\u00e1ser"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Fen\u00f3menos de interacci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Transferencia de calor"}, {"subtema": "2.3 Tipos de tratamentos t\u00e9rmicos"}], "temas": [{"tema": "2. Tratamento t\u00e9rmico mediante l\u00e1ser"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Fundamentos sobre a espectroscopia l\u00e1ser"}, {"subtema": "3.2 T\u00e9cnicas de espectroscopia l\u00e1ser"}, {"subtema": "3.3 Espectroscopia de plasmas inducidos por l\u00e1ser"}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lise mediante l\u00e1ser"}]}], "coordinadores": [{"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Este curso ten como obxectivo describir a caracterizaci\u00f3n de materiais mediante a an\u00e1lise de l\u00e1ser (especialmente na espectroscopia de emisi\u00f3n de plasma inducido por l\u00e1ser) e os efectos t\u00e9rmicos inducidos.", "nombre_asignatura": "Tratamentos t\u00e9rmicos e an\u00e1lises mediante laser", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495002"}}
{"codigo": "730495002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e valorar os distintos tipos de materiais complexos"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Comportamentos el\u00e1sticos e viscosos ideais"}, {"subtema": "Comportamento viscoel\u00e1stico dos materiais"}, {"subtema": "Rangos de linealidade"}], "temas": [{"tema": "Viscoelasticidade lineal e non lineal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Re\u00f3metros de control de esforzo."}, {"subtema": "Re\u00f3metros de control de deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Configuraci\u00f3ns xeom\u00e9tricas."}, {"subtema": "Par\u00e1metros que infl\u00faen na elecci\u00f3n do re\u00f3metro."}], "temas": [{"tema": "Elecci\u00f3n do re\u00f3metro mais axeitado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Configuracions xeom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Ensaios estacionarios e din\u00e1micos"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n dos rangos de linealidad en canto a frecuencia, amplitude e temperatura"}, {"subtema": "Elecci\u00f3n e optimizaci\u00f3n dos par\u00e1metros experimentais"}], "temas": [{"tema": "Configuraci\u00f3n experimental dependendo do material"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Este curso ten como obxectivo completar a viscoelasticidade introducido durante o primeiro m\u00f3dulo en Francia (UEF 1) facendo fincap\u00e9 no acoplamiento coas propiedades t\u00e9rmicas.", "nombre_asignatura": "Viscoelasticidade de materiais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}, {"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495003"}}
{"codigo": "730495003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e valorar os distintos tipos de materiais complexos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n na protecci\u00f3n do medio ambiente"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Transici\u00f3ns de primeiro e de segundo orde."}, {"subtema": "Procesos de relaxaci\u00f3n nos pol\u00edmeros."}, {"subtema": "A complexidade da transici\u00f3n v\u00edtrea"}], "temas": [{"tema": "A transici\u00f3n v\u00edtrea e outros fen\u00f3menos de relaxaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edmeros amorfos e cristalinos."}, {"subtema": "Procesos de fusi\u00f3n e abrandamento."}, {"subtema": "Calorimetr\u00eda diferencial de varrido"}, {"subtema": "An\u00e1lise diel\u00e9ctrica"}, {"subtema": "An\u00e1lise termomec\u00e1nica"}, {"subtema": "Observaci\u00f3n mediante an\u00e1lise DSC, DEA e TMA"}], "temas": [{"tema": "Fusi\u00f3n e abrandamento observados mediante"}, {"tema": "DSC, DEA e reolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O curado: Entrecruzamento qu\u00edmico"}, {"subtema": "Observaci\u00f3n do curado mediante DSC, DEA e DMA."}], "temas": [{"tema": "Procesos de curado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise termogravim\u00e9trica."}, {"subtema": "M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da estabilidade t\u00e9rmica"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Estabilidade t\u00e9rmica mediante TG"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Este curso presenta as propiedades t\u00e9rmicas dos materiais (transici\u00f3n v\u00edtrea, mecanismos de relaxaci\u00f3n, transici\u00f3ns de fase, estabilidade t\u00e9rmica) e as t\u00e9cnicas experimentais para o estudo (an\u00e1lise diel\u00e9ctrico, termomec\u00e1nicas, termogravimetr\u00eda, calorimetr\u00eda diferencial de varrido).", "nombre_asignatura": "Propiedades termomec\u00e1nicas de materiais. M\u00e9todos Fundamentais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}, {"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495004"}}
{"codigo": "730495004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e valorar os distintos tipos de materiais complexos"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n na protecci\u00f3n do medio ambiente"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A transici\u00f3n v\u00edtrea."}, {"subtema": "Borrado da historia t\u00e9rmica."}, {"subtema": "Efecto do annealing por debaixo da Tg."}, {"subtema": "Problema do solapamento da transici\u00f3n v\u00edtrea e a relaxaci\u00f3n ent\u00e1lpica."}], "temas": [{"tema": "A transici\u00f3n v\u00edtrea e a relaxaci\u00f3n ent\u00e1lpica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medida da xelificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Medida dla vitrificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Construci\u00f3n e significado dos diagramas TTT."}], "temas": [{"tema": "Diagramas TTT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reversibilidade en funci\u00f3n do tempo de observaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estudo da transici\u00f3n v\u00edtrea mediante t\u00e9cnicas din\u00e1micas."}, {"subtema": "Separaci\u00f3n de procesos solapados."}], "temas": [{"tema": "Separaci\u00f3n mediante m\u00e9todos t\u00e9rmicos modulados de procesos solapados"}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Seguindo a asignatura anterior (M\u00e9todos fundamentais), o obxectivo \u00e9 profundar no estudo das propiedades t\u00e9rmicas que describen os gr\u00e1ficos de superposici\u00f3n de tempo / temperatura, m\u00e9todos de an\u00e1lises moduladas para separar os diferentes procesos t\u00e9rmicos (de transici\u00f3n v\u00edtrea, entalp\u00eda de relajaci\u00f3n).", "nombre_asignatura": "Propiedades termomec\u00e1nicas de materiais. M\u00e9todos Avanzados", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}, {"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495008"}}
{"codigo": "730495008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos tipos de comportamento t\u00e9rmico e reol\u00f3xico dos materiais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Entender a importancia do medio e da investigaci\u00f3n encami\u00f1ada \u00e1 eliminaci\u00f3n/minimizaci\u00f3n dos residuos finais ou de proceso"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos tipos de comportamento t\u00e9rmico/mec\u00e1nico a fatiga dos materiais"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer e cuantificar os danos provocados pola fatiga termomec\u00e1nica nos materiais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n b\u00e1sica da fatiga: Resistencia a fatiga. Par\u00e1metros de tensi\u00f3n por fatiga. Cargas por fatiga."}, {"subtema": "2. Fatiga Mec\u00e1nica: Ensaios de fatiga. Curvas de resistencia. Factores que afectan \u00e1 vida da fatiga."}, {"subtema": "3. Fatiga T\u00e9rmica: Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns t\u00e9rmicas. Propagaci\u00f3n e crecemento de gretas. Cambios microestructurais."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Fractura"}, {"subtema": "1.2. Fatiga"}, {"subtema": "1.2.1. Curvas tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Creep"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica da fractura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Par\u00e1metros de fatiga"}, {"subtema": "2.2. HCF"}, {"subtema": "2.3. LCF"}, {"subtema": "2.4. Ecuaci\u00f3n de Paris"}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos da fatiga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns t\u00e9rmicas"}, {"subtema": "3.2. Propagaci\u00f3n e crecemento de fendas"}], "temas": [{"tema": "3. Fatiga t\u00e9rmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fatiga en materiales complexos"}, {"subtema": "4.2. An\u00e1lise termomec\u00e1nica e din\u00e1mica mec\u00e1nica"}], "temas": [{"tema": "4. Fatiga en materiales complexos"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Este curso ten como obxectivo describir os conceptos b\u00e1sicos a fatiga tendo en conta tanto os efectos mec\u00e1nicos e t\u00e9rmicos (resistencia, tensi\u00f3n, danos, crecemento / propagaci\u00f3n de fracturas, \u2026)", "nombre_asignatura": "Fatiga termomec\u00e1nica", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}, {"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495016"}}
{"codigo": "730495016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e valorar os distintos tipos de materiais complexos"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos tipos de comportamento t\u00e9rmico e reol\u00f3xico dos materiais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar t\u00e9cnicas estat\u00edsticas \u00e1 an\u00e1lise de datos procedentes de ensaios de materiais complexos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Entender a importancia do medio e da investigaci\u00f3n encami\u00f1ada \u00e1 eliminaci\u00f3n/minimizaci\u00f3n dos residuos finais ou de proceso"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos tipos de comportamento t\u00e9rmico/mec\u00e1nico a fatiga dos materiais"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer e cuantificar os danos provocados pola fatiga termomec\u00e1nica nos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportase con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Analizar e descompo\u00f1er procesos"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Vontade de mellora continua"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Entender a importancia da protecci\u00f3n do medio"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n na protecci\u00f3n do medio ambiente"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n e presentaci\u00f3n do TFM"}], "temas": [{"tema": "Proxecto de investigaci\u00f3n aplicando os co\u00f1ecementos adquiridos nos m\u00f3dulos Reolox\u00eda e Termomec\u00e1nica."}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticasQu\u00edmica", "descripcion": "O alumno realizar\u00e1 un proxecto de investigaci\u00f3n aplicando os co\u00f1ecementos adquiridos nos m\u00f3dulos Reolox\u00eda e Termomec\u00e1nica. O Traballo Fin de M\u00e1ster real\u00edzase baixo a direcci\u00f3n conxunta dun profesor da UDC e un da UParis7, na UDC, na UParis7 ou nun organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n ou na industria, sendo posible combinar a estancia en varios centros se o director consid\u00e9rao oportuno. Sempre que sexa posible, recom\u00e9ndase a estancia dos estudantes franceses en Espa\u00f1a e dos espa\u00f1ois en Francia.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de M\u00e1ster", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}, {"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}, {"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}, {"email": "gines.nicolas@udc.es", "nombre": "Nicolas Costa, Gines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495005"}}
{"codigo": "730495005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar t\u00e9cnicas estat\u00edsticas \u00e1 an\u00e1lise de datos procedentes de ensaios de materiais complexos"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o de Experimentos (Principios b\u00e1sicos, modelo ANOVA, dese\u00f1os factoriales, dese\u00f1os de medidas repetidas, dese\u00f1o"}, {"subtema": "de laboratorio RyR), An\u00e1lise de Regresi\u00f3n (Regresi\u00f3n lineal simple, Regresi\u00f3n lineal xeneral: regresi\u00f3n m\u00faltiple, Diagnose"}, {"subtema": "de observaci\u00f3ns at\u00edpicas ou influentes, Construci\u00f3n dun modelo de regresi\u00f3n, Regresi\u00f3n non lineal),"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns en datos de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolog\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n a estat\u00edstica."}, {"subtema": "1.2. Distribuci\u00f3ns de frecuencias."}, {"subtema": "1.3. Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "1.4. Medidas caracter\u00edsticas: medidas de posici\u00f3n, de dispersi\u00f3n e de forma."}, {"subtema": "1.5. Vectores estat\u00edsticos."}, {"subtema": "1.6. Distribuci\u00f3ns de frecuencias de vectores bidimensionais."}, {"subtema": "1.7. Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas de vectores bidimensionais."}, {"subtema": "1.8. Medidas caracter\u00edsticas de vectores bidimensionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. An\u00e1lise Exploratorio de Datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Estiamci\u00f3n puntual."}, {"subtema": "2.3. Intervalos de confianza."}, {"subtema": "2.4. Contrastes de hip\u00f3tesis."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. Inferencia Estat\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Modelo de regresi\u00f3n linear simple."}, {"subtema": "3.3. Estimaci\u00f3n dos par\u00e1metros por m\u00ednimos cadrados."}, {"subtema": "3.4. Propiedades dos estimadores."}, {"subtema": "3.5. Inferencia sobre os par\u00e1metros."}, {"subtema": "3.6. Validaci\u00f3n dun modelo de regresi\u00f3n."}, {"subtema": "3.7. Correlaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.8. Outros modelos de regresi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. Modelos de Regresi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Principios b\u00e1sicos do dese\u00f1o de experimentos."}, {"subtema": "4.2. Etapas na planificaci\u00f3n dun experimento."}, {"subtema": "4.3. Dise\u00f1os cunha fuente de variaci\u00f3n. O modelo ANOVA."}, {"subtema": "4.4. Dise\u00f1os con varios factores. Dise\u00f1os factoriales."}, {"subtema": "4.5. Superficies de resposta."}, {"subtema": "4.6. Aplicaciones de dise\u00f1os de experimentos a materiais complexos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. Dise\u00f1o e An\u00e1lise de Experimentos."}]}], "coordinadores": [{"email": "salvador.naya@udc.es", "nombre": "Naya Fernandez, Salvador"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Tr\u00e1tase de proporcionar aos estudantes con habilidades de procesamento dos datos estat\u00edsticos, modelos de regresi\u00f3n, m\u00e9todos num\u00e9ricos.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise estat\u00edstica de datos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "mario.francisco@udc.es", "nombre": "Francisco Fernandez, Mario"}, {"email": "salvador.naya@udc.es", "nombre": "Naya Fernandez, Salvador"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495001"}}
{"codigo": "730495001", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e valorar os distintos tipos de materiais complexos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Analizar e descompo\u00f1er procesos"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Visi\u00f3n general de materiales complejos y avanzados:"}, {"tema": "- metales y aleaciones"}, {"tema": "- cer\u00e1micas"}, {"tema": "-  pol\u00edmeros"}, {"tema": "- cristales l\u00edquidos"}, {"tema": "- MOFs"}, {"tema": "-  nanomateriales, etc"}]}], "coordinadores": [{"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Introducci\u00f3n a los materiales complejos es una materia obligatoria de segundo cuatrimestre. Esta asignatura, de car\u00e1cter claramente interdisciplinar, pretende dar una visi\u00f3n general de los materiales complejos y avanzados: metales, aleaciones, cer\u00e1micas, cristales l\u00edquidos,MOFs, pol\u00edmeros, nanomateriales, Introduction to complex materials is a compulsory subject of the Master 2nd four-month period. The aims of this interdisciplinary subject is to provide a general overview of the different types of complex and advanced materials: metals and alloys, ceramics, liquid crystals, MOFs, polymers, nanomaterials, etc.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n aos materiais complexos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "socorro.castro.garcia@udc.es", "nombre": "Castro Garcia, Socorro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495006"}}
{"codigo": "730495006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Entender a importancia do medio e da investigaci\u00f3n encami\u00f1ada \u00e1 eliminaci\u00f3n/minimizaci\u00f3n dos residuos finais ou de proceso"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportase con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Entender a importancia da protecci\u00f3n do medio"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n na protecci\u00f3n do medio ambiente"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Degradaci\u00f3n en atmosfera oxidante e inerte"}, {"subtema": "Produtos da combustion"}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n de compo\u00f1entes mediante FTIR"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise dos gases de combusti\u00f3n mediante TG-FTIR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas dos substratos absorbentes"}, {"subtema": "Influencia da temperatura na absorci\u00f3n"}, {"subtema": "Influencia da concentraci\u00f3n e o caudal de gas"}, {"subtema": "Configuraci\u00f3n dun experimento para avaliar a absorci\u00f3n de gases"}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n da absorci\u00f3n de gases nocivos mediante TG"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais dos residuos mari\u00f1os de combustibles"}, {"subtema": "Propiedades reol\u00f3xicas de interese"}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n t\u00e9rmica e reol\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "Reolox\u00eda de residuos mari\u00f1os de combustibles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de obtenci\u00f3n de biopol\u00edmeros"}, {"subtema": "Principais biopol\u00edmeros"}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n cos pol\u00edmeros sint\u00e9ticos"}, {"subtema": "Posibilidades e perspectivas de substituci\u00f3n de pol\u00edmeros sint\u00e9ticos por biopol\u00edmeros"}], "temas": [{"tema": "Substituci\u00f3n de pol\u00edmeros sint\u00e9ticos por biopol\u00edmeros"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "An\u00e1lise mediante distintas t\u00e9cnicas experimentais dos gases emitidos/absorbidos en distintos procesos. Sustituci\u00f3n de pol\u00edmeros sint\u00e9ticos por biopol\u00edmeros. Valorar o estudo de residuos para a sua minimizaci\u00f3n/eliminaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Aplicaci\u00f3ns \u00e1 protecci\u00f3n do medio ambiente", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "ramon.artiaga@udc.es", "nombre": "Artiaga Diaz, Ramon Pedro"}, {"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495014"}}
{"codigo": "730495014", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos tipos de comportamento t\u00e9rmico/mec\u00e1nico a fatiga dos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O curso ofrece un tratamento a fondo da mec\u00e1nica de medios continuos para l\u00edquidos e s\u00f3lidos. M\u00f3stranse as diferenzas no comportamento mec\u00e1nico da materia no l\u00edmite continuo mediante a aplicaci\u00f3n das leis de Newton e do movemento dos materiais s\u00f3lidos (elasticidad) e o comportamento flu\u00eddo.", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica dos medios continuos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "julien.derr@univ-paris-diderot.fr", "nombre": "Derr , Julien"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495015"}}
{"codigo": "730495015", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar t\u00e9cnicas estat\u00edsticas \u00e1 an\u00e1lise de datos procedentes de ensaios de materiais complexos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Vontade de mellora continua"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Ao centrarse nos conceptos fundamentais da propagaci\u00f3n das ondas sonoras, este curso proporciona aos estudantes as habilidades necesarias para estudar os problemas ac\u00fasticos en flu\u00eddos complexos.", "nombre_asignatura": "Ondas ac\u00fasticas", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "arnoud.derode@espci.fr", "nombre": "Derode , Arnoud"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495009"}}
{"codigo": "730495009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos tipos de comportamento t\u00e9rmico e reol\u00f3xico dos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Entender a importancia da protecci\u00f3n do medio"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Reolox\u00eda"}, {"subtema": "Viscoelasticidade"}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos b\u00e1sicos sobre reolox\u00eda e viscoelasticidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reometr\u00eda"}], "temas": [{"tema": "2. Reometr\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reolox\u00eda de medios dispersos"}], "temas": [{"tema": "3. Reolox\u00eda de medios dispersos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns industriais de materiais complexos"}], "temas": [{"tema": "4. Aplicaci\u00f3ns industriais de materiais complexos."}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Este curso introduce estratexias recentes para a estructuraci\u00f3n de materiais duros (nanopart\u00edculas, nanocomposites e monolitos jer\u00e1rquicamente porosos) mediante flu\u00eddos complexos. Os flu\u00eddos complexos que consideramos son tipicamente: disoluciones de mol\u00e9culas grandes (por ej. Pol\u00edmeros) ou estruturas supramoleculares (p. ex. Micelas) en l\u00edquidos ordinarios, espumas ou emulsiones. O obxectivo desta asignatura \u00e9 ilustrar como os conceptos f\u00edsicos dos flu\u00eddos complexos p\u00f3dense aplicar ao dese\u00f1o racional de materiais avanzados. Para cada sistema, po\u00f1erase o \u00e9nfasis en: relaciones estrutura/propiedades dos materiais s\u00f3lidos finais; a estrutura e estabilidade dos flu\u00eddos complexos. Pres\u00e9ntanse algunhas t\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n espec\u00edficas.", "nombre_asignatura": "Reof\u00edsica de flu\u00eddos complexos", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "alain.ponton@univ-paris-diderot.fr", "nombre": "Ponton , Alain"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495011"}}
{"codigo": "730495011", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Este curso \u00e9 unha introduci\u00f3n \u00e1 ciencia dos pol\u00edmeros e proporciona unha visi\u00f3n xeral de caracterizaci\u00f3n, estrutura e propiedades dos pol\u00edmeros. Il\u00fastrase con exemplos de aplicaci\u00f3ns dos pol\u00edmeros.", "nombre_asignatura": "Fisicoqu\u00edmica de pol\u00edmeros", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "fayna.mammeri@univ-paris-diderot.fr", "nombre": "Mammeri , Fayna"}, {"email": "piro@univ-paris-diderot.fr ", "nombre": "Piro , B."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495010"}}
{"codigo": "730495010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para encontrar e manexar a informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Analizar e descompo\u00f1er procesos"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade de abstracci\u00f3n, comprensi\u00f3n e simplificaci\u00f3n de problemas complexos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Entender a importancia da protecci\u00f3n do medio"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos f\u00edsico qu\u00edmicos de interfases"}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos f\u00edsico qu\u00edmicos de interfases"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00f3lidos xer\u00e1rquicamente porosos"}], "temas": [{"tema": "2. S\u00f3lidos xer\u00e1rquicamente porosos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nanopart\u00edculas"}], "temas": [{"tema": "3. Nanopart\u00edculas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais nanocompostos"}], "temas": [{"tema": "4. Materiais nanocompostos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bioxeles"}], "temas": [{"tema": "5. Bioxeles"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Este curso introduce \u00e1s recentes estratexias para a estructuraci\u00f3n de materiais duros (nanopart\u00edculas, nanocompuestos e monolitos porosos jer\u00e1rquicamente) mediante flu\u00eddos complexos. Flu\u00eddos complexos que normalmente consid\u00e9ranse: soluci\u00f3ns de mol\u00e9culas de gran tama\u00f1o (por exemplo, pol\u00edmeros.) ou estruturas supramoleculares (por exemplo, micelas ..) nos l\u00edquidos ordinarios, espumas ou emulsiones. O obxectivo deste curso \u00e9 ilustrar a forma f\u00edsica de flu\u00eddos complexos e os conceptos que poden aplicarse ao dese\u00f1o racional de materiais avanzados. Para cada sistema, farase fincap\u00e9 en: a estrutura / propiedades dos materiais s\u00f3lidos finais; a estrutura e a estabilidade de flu\u00eddos complexos e pres\u00e9ntanse algunhas t\u00e9cnicas de caracterizaci\u00f3n espec\u00edficos.", "nombre_asignatura": "Materiais estruturados. Nanomateriais", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "florent.carn@univ-paris-diderot.fr ", "nombre": "Carn , Florent"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "730495012"}}
{"codigo": "730495012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Configurar e realizar ensaios mediante as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise t\u00e9rmica e reolox\u00eda m\u00e1is adecuadas en cada caso, dentro do ambito dos materiais complexos"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Identificar e valorar os distintos tipos de materiais complexos"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre a estrutura e as propiedades dos materiais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Actitude orientada \u00e1 an\u00e1lise"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Analizar e descompo\u00f1er procesos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.lopez.beceiro@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Beceiro, Jorge Jos\u00e9"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "O obxectivo deste curso \u00e9 ensinar aos conceptos b\u00e1sicos da arquitectura das cadeas polim\u00e9ricas, os aspectos fundamentais das propiedades das soluci\u00f3ns de pol\u00edmeros, as interacci\u00f3ns e relaci\u00f3ns coa estrutura qu\u00edmica. Tam\u00e9n proporciona unha visi\u00f3n xeral da teor\u00eda e as t\u00e9cnicas experimentais de dispersi\u00f3n da radiaci\u00f3n (luz, X, neutrones), a an\u00e1lise e a interpretaci\u00f3n dos datos relativos \u00e1 caracterizaci\u00f3n dos materiais polim\u00e9ricos.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica Estat\u00edstica de Pol\u00edmeros,T\u00e9cnicas de dispersi\u00f3n de luz. Microscop\u00eda", "nombre_centro": "Escola Polit\u00e9cnica Superior", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Materiais Complexos: An\u00e1lise T\u00e9rmica e Reolox\u00eda (plan 2012)", "profesores": [{"email": "eric.buhler@univ-paris-diderot.fr", "nombre": "Buhler , Eric"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=730&ensenyament=730495&assignatura=730495012&any_academic=2018_19"}
