{"index": {"_id": "615701410"}}
{"codigo": "615G01410", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidades para adecuar los objetivos a los recusos econ\u00f3micos, temporales y humanos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Habilidades en gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de las personas y de las redes sociales que participan en proyectos colectivos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidades en establecer, programar y ejecutar programas y proyectos de intervenci\u00f3n social."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Trabajo en un equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Trabajo en un contexto internacional."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Medidas de fluxos e stocks"}, {"subtema": "- Outras medidas indirectas do fen\u00f3meno migratorio"}, {"subtema": "- Indicadores de intensidade"}, {"subtema": "- Indicadores de inserci\u00f3n"}, {"subtema": "- Medidas de impacto nas sociedades de orixe e de acollida"}], "temas": [{"tema": "Algunhas ferramentas metodol\u00f3xicas para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Breve historia dos principais movementos migratorios en Europa e Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- An\u00e1lise comparada do estado da cuesti\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Movementos migratorios en Europa e Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edticas de control de fluxos"}, {"subtema": "- Pol\u00edticas de redistribuci\u00f3n"}, {"subtema": "- Pol\u00edticas de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Pol\u00edticas de prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Migraci\u00f3ns e pol\u00edticas p\u00fablicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O papel das migraci\u00f3ns na estrutura social dos contextos de orixe e de acollida."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Migraci\u00f3n e segmentaci\u00f3n dos mercados laborais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O papel da irregularidade na integraci\u00f3n socio-laboral dos inmigrantes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- An\u00e1lise diferenciada dos distintos \u00e1mbitos de integraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "A integraci\u00f3n socio-laboral dos inmigrantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise das relaci\u00f3ns entre as din\u00e1micas demogr\u00e1ficas e o desenvolvemento socioecon\u00f3mico nas sociedades de orixe e de acollida"}], "temas": [{"tema": "Inmigraci\u00f3n e desenvolvemento"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.izquierdo@udc.es", "nombre": "Izquierdo Escribano, Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Aproximaci\u00f3n sociol\u00f3xica aos procesos migratorios no plano internacional, facendo especial referencia ao caso de Espa\u00f1a.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda das migraci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "antonio.izquierdo@udc.es", "nombre": "Izquierdo Escribano, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01410&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701419"}}
{"codigo": "615G01419", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Habilidades en gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de las personas y de las redes sociales que participan en proyectos colectivos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Habilidades para el desarrollo de los recursos humanos en las organizaciones."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidades en establecer, programar y ejecutar programas y proyectos de intervenci\u00f3n social."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Trabajo en un equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Non hai subtemas"}], "temas": [{"tema": "As pr\u00e1cticas externas son unha actividade de car\u00e1cter formativo e obrigatorio que se realiza por medio dun sistema de permanencia regrada nunha empresa, nunha entidade non gubernamental, nun organismo, instituci\u00f3n administrativa, econ\u00f3mica ou profesional ou nun centro de investigaci\u00f3n (de car\u00e1cter p\u00fablico ou privado)."}]}], "coordinadores": [{"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "As pr\u00e1cticas externas son unha actividade de car\u00e1cter formativo e obrigatorio que se realiza por medio dun sistema de permanencia regrada nunha empresa, nunha entidade non gubernamental, nun organismo, instituci\u00f3n administrativa, econ\u00f3mica ou profesional ou nun centro de investigaci\u00f3n (de natureza p\u00fablica ou privada). O/a estudante en pr\u00e1cticas \u00e9 aquel/a que, unha vez superado polo menos o 75% dos cr\u00e9ditos ECTS da titulaci\u00f3n, solicitou formalmente a s\u00faa incorporaci\u00f3n ao Programa de Pr\u00e1cticas e recibiu por parte do coordinador /a do devandito programa, a asignaci\u00f3n correspondente da instituci\u00f3n onde realizar\u00e1 as pr\u00e1cticas, do/a seu/s\u00faa titor/a en devandita instituci\u00f3n, as\u00ed como do/a titor/a que se encargar\u00e1 da s\u00faa supervisi\u00f3n acad\u00e9mica. Todos os anos, a Facultade a trav\u00e9s do/a coordinador /a das pr\u00e1cticas, abrir\u00e1 un prazo para que os/as alumnos/as soliciten a realizaci\u00f3n das mesmas, para o cal se dispor\u00e1 dunha listaxe cos centros nos que se poden realizar as pr\u00e1cticas As pr\u00e1cticas realizaranse no per\u00edodo establecido pola Facultade. A s\u00faa duraci\u00f3n ten que ser de 275 horas, que ser\u00e1 computar\u00e1n por 11 cr\u00e9ditos ECTS. O cr\u00e9dito ECTS restante ser\u00e1 empregado polo/a estudante para o dese\u00f1o previo da s\u00faa actividade no centro e para a elaboraci\u00f3n da Memoria de Pr\u00e1cticas. Ao comezo do per\u00edodo de pr\u00e1cticas, o/a alumno/a acordar\u00e1 co/a tutor /a externo/a o horario e calendario espec\u00edficos das pr\u00e1cticas, segundo os horarios habituais do centro de pr\u00e1cticas.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "raimundo.otero@udc.es", "nombre": "Otero Enriquez, Raimundo"}, {"email": "ariadna.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Teijeiro, Ariadna"}, {"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01419&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701405"}}
{"codigo": "615G01405", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda de los colectivos y grupos humanos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Liderazgo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a la Psicolog\u00eda de los Grupos. 2.- El continuo Interpersonal-Intergrupal. 3.- El grupo, escenario de la influencia. 4.- Funciones de los Grupos. 5.- Tipolog\u00edas grupales."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: LA REALIDAD DEL GRUPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Componentes de la estructura grupal. 2.- Posiciones, estatus y roles. 3.- La naturaleza de las normas grupales. 4.- Las diversas acepciones de la cohesi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: LA ESTRUCTURA DE GRUPO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Jefes, l\u00edderes y directivos. 2.- Poder, liderazgo e influencia. 3.- Carisma y visi\u00f3n en el liderazgo. 4.-  Las habilidades de direcci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: EL LIDERAZGO EN LOS GRUPOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Condiciones de las relaciones intergrupales: la condici\u00f3n de identidad, la condici\u00f3n de interdependencia y la condici\u00f3n de estructura. 3.- Determinantes de la cooperaci\u00f3n y el conflicto. 4.- La resoluci\u00f3n de conflictos. 5.- Estrategias psicosociales contra la discriminaci\u00f3n y el prejuicio."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: COOPERACI\u00d3N, COMPETICI\u00d3N Y RESOLUCI\u00d3N DE CONFLICTOS EN LOS GRUPOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Fases en el dise\u00f1o de un programa de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.- Implimentaci\u00f3n : de la iniciativa a la acci\u00f3n"}, {"subtema": "3.- Estrategias para asegurar la implementaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: DISE\u00d1O E IMPLEMENTACI\u00d3N DE UN PROGRAMA DE INTERVENCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "A materia de Relaci\u00f3ns grupais e Intervenci\u00f3n psicosocial pretende familiarizar ao alumno no co\u00f1ecemento e manexo das ferramentas te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas da Psicolox\u00eda grupal e da intervenci\u00f3n psicosocial en situaci\u00f3ns conflitivas ou de necesidade. Neste sentido f\u00edxanse como objetivosl introducilo no co\u00f1ecemento dos temas de estudo e investigaci\u00f3n e das \u00e1reas de intervenci\u00f3n no comportamento grupal; familiarizalo co estudo da interacci\u00f3n social e as relaci\u00f3ns humanas a trav\u00e9s das condutas concretas que realizan as persoas tanto individualmente como en grupo. Pret\u00e9ndese tam\u00e9n analizar os contextos reais e simb\u00f3licos nos que se desenvolve a conduta grupal prestando atenci\u00f3n aos procesos de percepci\u00f3n, atribuci\u00f3n, actitudes, comportamentos e representaci\u00f3ns resultantes, principalmente nunha sociedade aberta, multicultural e multilinguistica.", "nombre_asignatura": "Relaci\u00f3ns grupais e intervenci\u00f3n psicosocial", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}, {"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01405&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701417"}}
{"codigo": "615G01417", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidades en evaluar los costes y beneficios ecol\u00f3gicos y sociales (presentes y futuros)."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Sensibilidad hacia temas medio ambientales."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Elementos do concepto de risco. A noci\u00f3n de risco na an\u00e1lise de risco-custo-beneficio. Visi\u00f3n t\u00e9cnica do risco. Abordaxe psicol\u00f3xica do risco. Abordaxe sociol\u00f3xica do risco. Concepci\u00f3ns de risco. Natureza social do risco. Teor\u00edas socio-culturais dos riscos. Riscos, incertezas e co\u00f1ecemento cient\u00edfico. O principio de precauci\u00f3n. A comunicaci\u00f3n de risco e a opini\u00f3n p\u00fablica. Xesti\u00f3n p\u00fablica do risco."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: A TEORIZACI\u00d3N SOCIOL\u00d3XICA SOBRE O RISCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O risco como unha nova modernidade. \u00bfQue \u00e9 a modernizaci\u00f3n reflexiva? Sociedade do risco. Risco e reflexividade. Riscos e incertezas. Procesos de \"individualizaci\u00f3n\". A aparici\u00f3n da sub-pol\u00edtica. Cara a unha nova modernidade: unha maior diferenciaci\u00f3n, o modelo da \"mesa redonda\" e a reforma da racionalidade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: SOCIEDADE DO RISCO E MODERNIZACI\u00d3N REFLEXIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A construci\u00f3n da divisi\u00f3n entre a natureza e a sociedade. A inestabilidade do concepto da natureza. A construci\u00f3n social da natureza. O lugar de construci\u00f3n das cuesti\u00f3ns ambientais. Ciencia e construci\u00f3n social do risco ambiental. A gobernanza dos problemas ambientais. A transformaci\u00f3n pol\u00edtica do ambientalismo moderno. A pol\u00edtica da natureza. Ambientalismo e globalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: RISCOS MEDIOAMBIENTAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectivas sociol\u00f3xicas sobre a tecnolox\u00eda. Teor\u00eda do cambio socio-t\u00e9cnico. A an\u00e1lise de redes de cambio t\u00e9cnico. A construci\u00f3n social de feitos e artefactos. A resistencia \u00e1 nova tecnolox\u00eda. A tese do \"accidente normal\". Winner: a tecnolox\u00eda como lexislaci\u00f3n ou do contido pol\u00edtico dos sistemas tecnol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: RISCOS TECNOL\u00d3XICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Risco e racionalidade. O papel do experto na avaliaci\u00f3n do risco. Obxectividade e valores na avaliaci\u00f3n do risco. Cinco dilemas na avaliaci\u00f3n dos riscos. Cuesti\u00f3ns estrat\u00e9xicas na avaliaci\u00f3n dos riscos. A estratexia de risco percibido e o parecer dos expertos. A estratexia probabil\u00edstica e a democracia. A estratexia utilit\u00e1ria e a incerteza. A estratexia da produci\u00f3n. A estratexia isolacionista. Novos rumbos na avaliaci\u00f3n dos riscos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. AVALIACI\u00d3N DE RISCOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "elvira.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago G\u00f3mez, Elvira"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A asignatura de Risco, Cultura e Medio Ambiente tenta cubrir un baleiro moi importante no plano de estudos do Grao en Sociolox\u00eda, \u00e9 dicir, a preocupaci\u00f3n da teor\u00eda sociol\u00f3xica m\u00e1is recente polos fen\u00f3menos que est\u00e1n a estructurar as sociedades avanzadas. A partires dun afondamento na teor\u00eda sociol\u00f3xica sobre o risco e sobre a sociedade do risco, este curso ten como obxectivo presentar aos alumnos unha das \u00e1reas m\u00e1is importantes da actual investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica. Baixo moi diferentes conceptualizacions, o que a nova teorizaci\u00f3n sociol\u00f3xica ven a cuestionar \u00e9 o fundamento mesmo do seu propio traballo, isto es, a divisi\u00f3n eminentemente moderna entre os fen\u00f3menos da sociedade contra os fen\u00f3menos da natureza o, noutros termos, a cultura contra o medio ambiente.", "nombre_asignatura": "Risco, cultura e medio ambiente", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "elvira.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago G\u00f3mez, Elvira"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01417&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701420"}}
{"codigo": "615G01420", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda de los colectivos y grupos humanos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de macroeconom\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Introducci\u00f3n a las teor\u00edas sobre el poder, la legitimidad y el Estado. Formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, con especial atenci\u00f3n a los sistemas contempor\u00e1neos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aprendizaje de la historia de la teor\u00eda sociol\u00f3gica y sus principales escuelas hasta la actualidad."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Conocimiento de la especie humana a trav\u00e9s de la cultura, parentesco y h\u00e1bitat con especial atenci\u00f3n a los pueblos preindustriales."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Habilidades para la evaluaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de estudios de calidad y satisfacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidades para adecuar los objetivos a los recusos econ\u00f3micos, temporales y humanos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Habilidades en gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de las personas y de las redes sociales que participan en proyectos colectivos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidades en evaluar los costes y beneficios ecol\u00f3gicos y sociales (presentes y futuros)."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Habilidades en el desarrollo de las organizaciones (asesoramiento, dise\u00f1o y gesti\u00f3n de organizaciones e instituciones)."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Conocimientos y habilidades de las t\u00e9cnicas de muestreo y de trabajo de campo."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Habilidades para gestionar y mediar en situaciones de crisis y conflictos sociales."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Habilidades para el desarrollo de los recursos humanos en las organizaciones."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidades en establecer, programar y ejecutar programas y proyectos de intervenci\u00f3n social."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Habilidades en implantaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los servicios sociales."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Capacidades en reconocer la diversidad de estudiantes y la complejidad del proceso de aprendizaje."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O TFG deber\u00e1 amosar os co\u00f1ecementos e competencias adquiridas polo/a alumno/a"}], "temas": [{"tema": "O TFG \u00e9 un traballo individual do estudante e dirixido por un/ha director/a que pode ser un traballo de investigaci\u00f3n, te\u00f3rico ou ben un informe de tipo profesional. Os contidos de cada TFG depender\u00e1n de cada caso"}]}], "coordinadores": [{"email": "elvira.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago G\u00f3mez, Elvira"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "An\u00e1lise Econ\u00f3micaEconom\u00edaPsicolox\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O Traballo de Fin de Grao (TFG) \u00e9 unha materia obrigatoria do Plan de Estudos do Grao en Sociolox\u00eda da UdC que conta cun total de 12 ECTS. O Procedemento para a s\u00faa realizaci\u00f3n at\u00f3pase na ligaz\u00f3n arriba sinalada. Esta Gu\u00eda Docente describe os seus aspectos m\u00e1is esenciais pero, debido \u00e1s peculiaridades do propio TFG que o diferencian do resto de materias, d\u00e9bese entender como un resumo do devandito Procedemento.", "nombre_asignatura": "Traballo de grao", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "maria.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Suarez, Maria Jose"}, {"email": "j.m.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Diaz, Jose Maria"}, {"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}, {"email": "a.cotillo@udc.es", "nombre": "Cotillo Pereira, Alberto"}, {"email": "enrique.couceiro.dominguez@udc.es", "nombre": "Couceiro Dominguez, Enrique"}, {"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}, {"email": "belen.fernandez.suarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez, M\u00f3nica Bel\u00e9n"}, {"email": "manuel.garcia.docampo@udc.es", "nombre": "Garcia Docampo, Manuel"}, {"email": "montserrat.golias@udc.es", "nombre": "Gol\u00edas P\u00e9rez, Montserrat"}, {"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}, {"email": "jose.leira@udc.es", "nombre": "Leira Lopez, Jose"}, {"email": "d.lopezd@udc.es", "nombre": "Lopez de Lera, Diego Constantino"}, {"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "f.g.martin@udc.es", "nombre": "Martin Palmero, Federico Guillermo"}, {"email": "raquel.bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Buj\u00e1n, Raquel"}, {"email": "m.masso@udc.es", "nombre": "Masso Lago, Matilde"}, {"email": "santiago.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Santiago"}, {"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}, {"email": "laura.oso@udc.es", "nombre": "Oso Casas, Laura"}, {"email": "raimundo.otero@udc.es", "nombre": "Otero Enriquez, Raimundo"}, {"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}, {"email": "carmen.rodriguez2@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "ariadna.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Teijeiro, Ariadna"}, {"email": "laura.roman@udc.es", "nombre": "Roman Masedo, Laura"}, {"email": "elvira.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago G\u00f3mez, Elvira"}, {"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01420&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701403"}}
{"codigo": "615G01403", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Conocimiento de la especie humana a trav\u00e9s de la cultura, parentesco y h\u00e1bitat con especial atenci\u00f3n a los pueblos preindustriales."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Conocimientos y habilidades de las t\u00e9cnicas de muestreo y de trabajo de campo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 1\u00ba. O traballo de campo: identificaci\u00f3n e comprensi\u00f3n da complexidade sociocultural a trav\u00e9s da experiencia convivencial prolongada.. A etnograf\u00eda como proceso interactivo e reflexivo. O dese\u00f1o e as reconsideraci\u00f3ns da investigaci\u00f3n. Fases do traballo de campo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "DO TEMA 2\u00ba. Participar para observar e aprender a observar. Vantaxes da o.p. e inconvenientes. Acceso ao campo e relaci\u00f3ns. A dispo\u00f1ibilidade e a reduci\u00f3n da reactividade. T\u00e9cnicas e estratexias na o.p. A etnograf\u00eda multisituada ante os procesos da globalizaci\u00f3n. O rexistro e organizaci\u00f3n da informaci\u00f3n: \u00fatiles e procedementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "DO TEMA 3\u00ba La participaci\u00f3n observante."}, {"subtema": "Outras estratexias de observaci\u00f3n."}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa, ou \"colaboraci\u00f3n participante\"."}, {"subtema": "Orientaci\u00f3ns e l\u00f3xicas destas pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "O estudo de caso en etnograf\u00eda. O m\u00e9todo \"Time Allocation\""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "DO TEMA 4\u00ba. As narrativas e o seu rexistro. Discursos e narratividade. Interpretar textos e representaci\u00f3ns. A entrevista etnogr\u00e1fica na era da globalizaci\u00f3n. Indagaci\u00f3n dos valores e co\u00f1ecementos. Tipos de entrevistas segundo obxectivos de investigaci\u00f3n. Estruturas e estratexias do proceso de entrevista."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "DO TEMA 5\u00ba. O m\u00e9todo biogr\u00e1fico en antropolox\u00eda. O m\u00e9todo xeneal\u00f3xico. Documentos e rexistros de interese etnogr\u00e1fico, e t\u00e9cnicas para o seu aproveitamento. O m\u00e9todo combinatorio en antropolox\u00eda. Fichas persoais e fichas dom\u00e9sticas. A fotograf\u00eda e o filme etnogr\u00e1fico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "DO TEMA 6\u00ba. An\u00e1lise interpretativa dos datos en antropolox\u00eda. A etnograf\u00eda como produto: escritura antropol\u00f3xica e redacci\u00f3n de informes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1\u00ba. O TRABALLO DE CAMPO"}, {"tema": "EN ETNOGRAFIA ANTROPOLOGICA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2\u00ba. A OBSERVACI\u00d3N PARTICIPANTE"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3\u00ba. INVESTIGACI\u00d3N-ACCI\u00d3N E OUTRAS ESTRATEXIAS DE OBSERVACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4\u00ba. A ENTREVISTA EN ETNOGRAF\u00cdA E AS NARRATIVAS LOCAIS. INTERPRETAR TEXTOS E ACCI\u00d3NS RITUAIS."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5\u00ba. OUTROS METODOS COMPLEMENTARIOS. FONTES E REXISTROS."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6\u00ba. PROCESO DE ANALISIS E ESCRITURA ETNOGR\u00c1FICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.couceiro.dominguez@udc.es", "nombre": "Couceiro Dominguez, Enrique"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Curso especificamente dirixido ao estudo e exercitaci\u00f3n dos diferentes recursos e instrumentos metodol\u00f3xicos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica en Antropolox\u00eda social e en xeral en investigaci\u00f3n social cualitativa, po\u00f1endo atenci\u00f3n atenci\u00f3n \u00e1s estratexias da observaci\u00f3n participante, a investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa, a observaci\u00f3n multisituada, o estudo da narratividade, e a entrevista etnogr\u00e1fica.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "enrique.couceiro.dominguez@udc.es", "nombre": "Couceiro Dominguez, Enrique"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01403&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701411"}}
{"codigo": "615G01411", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O crecemento demogr\u00e1fico no mundo."}, {"subtema": "Perspectivas futuras de cambios nas variables demogr\u00e1ficas que afectan o crecemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Que \u00e9 unha proxecci\u00f3n ?Demogr\u00e1fica??. Utilidade, conceptos e definici\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INTRODUCCION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e pasos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Poboaci\u00f3n de partida, valoraci\u00f3n dos datos estat\u00edsticos de base. Establecemento dunha poboaci\u00f3n inicial \"suavizada\" por sexo e idade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2:  PROYECCION POR COMPO\u00d1ENTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise do nivel inicial da mortalidade por sexo."}, {"subtema": "Hip\u00f3tese sobre a s\u00faa evoluci\u00f3n futura e a tendencia do diferencial entre sexos."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do indicador da intensidade da mortalidade e a s\u00faa proxecci\u00f3n por sexo para cada salto da proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da estrutura por idade correspondente a cada nivel da esperanza de vida alcanzada."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: PROXECCI\u00d3N DE MORTALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise do nivel inicial da fecundidade."}, {"subtema": "Hip\u00f3tese sobre a evoluci\u00f3n futura do nivel e da estrutura por idade da fecundidade."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do indicador da intensidade da fecundidade e a s\u00faa proxecci\u00f3n para cada salto da proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da estrutura por idade da fecundidade acorde aos niveis proxectados."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: PROXECCI\u00d3N DE FECUNDIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise do nivel actual da migraci\u00f3n neta e da s\u00faa estrutura por sexo e idade."}, {"subtema": "Hip\u00f3tese sobre a s\u00faa evoluci\u00f3n futura."}, {"subtema": "C\u00e1lculo do indicador da intensidade da migraci\u00f3n e a s\u00faa proxecci\u00f3n para cada salto da proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "Proposta dunha estrutura por sexo e idade adecuada \u00e1 intensidade da migraci\u00f3n proxectada para a poboaci\u00f3n de estudo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: PROXECCI\u00d3N DE MIGRACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n dos resultados das proxecci\u00f3ns de cada compo\u00f1ente demogr\u00e1fico, nun arquivo coa matriz de c\u00e1lculo para a proxecci\u00f3n da poboaci\u00f3n inicial."}, {"subtema": "Proxecci\u00f3n da poboaci\u00f3n inicial, por saltos quinquenales."}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n das poboaci\u00f3ns por sexo e idade, os nacementos, as defunci\u00f3ns e os migrantes, para cada salto do per\u00edodo proxectado."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: MATRIZ DE CALCULO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n de t\u00e1boas e gr\u00e1ficos de series temporais que resuman os resultados. Elaboraci\u00f3n de gr\u00e1ficos de pir\u00e1mides de poboaci\u00f3n."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n do crecemento do volume e dos cambios na estrutura da poboaci\u00f3n."}, {"subtema": "Conclusi\u00f3ns sobre a situaci\u00f3n proxectada no primeiro escenario e dos efectos que causar\u00eda seguir a s\u00faa tendencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: AN\u00c1LISE DE RESULTADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proposta de cambios na evoluci\u00f3n do/as variables demogr\u00e1ficas que poidan incidir nos efectos analizados no escenario proxectado."}, {"subtema": "Proposta de pol\u00edticas que incidan nas tendencias das variables, encami\u00f1adas a producir os cambios buscados."}, {"subtema": "Proxecci\u00f3n do/os indicadores de/as variables demogr\u00e1ficas que vai modificar."}, {"subtema": "Proxecci\u00f3n da segunda fase e an\u00e1lise dos resultados."}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n dos cambios con respecto ao primeiro escenario e valoraci\u00f3n da eficacia e viabilidade da proposta."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: PROPOSTA DUN SEGUNDO ESCENARIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "d.lopezd@udc.es", "nombre": "Lopez de Lera, Diego Constantino"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "As proxecci\u00f3ns demogr\u00e1ficas poden tomarse como un \"laboratorio\" no que poden po\u00f1erse a proba hip\u00f3tese de crecemento de poboaci\u00f3ns concretas. A trav\u00e9s desta materia o alumno aprender\u00e1 a realizar proxecci\u00f3ns de poboaci\u00f3n, empregando unha metodolox\u00eda consistente en proxectar por separado cada unha das variables que inciden no crecemento da poboaci\u00f3n e, a continuaci\u00f3n, aplicar os resultados desas proxecci\u00f3ns a unha poboaci\u00f3n inicial, para observar os seus efectos na evoluci\u00f3n futura do seu volume e da s\u00faa composici\u00f3n por sexo e idade. O obxectivo da materia \u00e9 lograr que os estudantes aprendan a facer an\u00e1lises proyectivos, mediante o establecemento de hip\u00f3teses razoadas sobre a evoluci\u00f3n da natalidade, a mortalidade e as migraci\u00f3ns. Os resultados permitir\u00e1n aos alumnos avaliar o alcance de cambios no comportamento demogr\u00e1fico da poboaci\u00f3n as\u00ed como analizar as medidas de pol\u00edticas sociais que est\u00e1n vinculadas a estes cambios.", "nombre_asignatura": "Proxecci\u00f3ns de poboaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "d.lopezd@udc.es", "nombre": "Lopez de Lera, Diego Constantino"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01411&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701406"}}
{"codigo": "615G01406", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Habilidades para la evaluaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de estudios de calidad y satisfacci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidades para adecuar los objetivos a los recusos econ\u00f3micos, temporales y humanos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Fases da investigaci\u00f3n I: elecci\u00f3n do tema, obxectivos e xustificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Fases de investigaci\u00f3n II: marco te\u00f3rico, hip\u00f3teses e metodolox\u00eda"}, {"subtema": "-Debate dedutivo-indutivo e outras formas de xeraci\u00f3n de co\u00f1ecemento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UN MARCO INTRODUTORIO DA INVESTIGACI\u00d3N SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O procedemento do TFG"}, {"subtema": "-Estrutura do TFG e elecci\u00f3n/desenvolvemento da metodolox\u00eda"}, {"subtema": "-Fontes, bibliograf\u00eda e estilo da redacci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRESENTACI\u00d3N DUN PROXECTO DE INVESTIGACI\u00d3N: O TRABALLO FIN DE GRAO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Tipos e estrutura do artigo cient\u00edfico"}, {"subtema": "-Outros formatos acad\u00e9micos: a comunicaci\u00f3n, o p\u00f3ster e a recensi\u00f3n"}, {"subtema": "-A tese doutoral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O ARTIGO CIENT\u00cdFICO E OUTRAS CONTRIBUCI\u00d3NS ACAD\u00c9MICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Normas e criterios da exposici\u00f3n oral"}, {"subtema": "-Soportes da exposici\u00f3n oral: o power point e outras alternativas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRESENTACI\u00d3NS EFICACES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Recursos de busca"}, {"subtema": "-Convocatorias competitivas auton\u00f3micas e nacionais"}, {"subtema": "-O marco europeo da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O CONTEXTO DA INVESTIGACI\u00d3N PREDOUTORAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "raimundo.otero@udc.es", "nombre": "Otero Enriquez, Raimundo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo xeral da materia \u00e9 o de co\u00f1ecer o marco te\u00f3rico-pr\u00e1ctico que rodea ao dese\u00f1o e a elaboraci\u00f3n de proxectos e traballos de investigaci\u00f3n. Para alcanzar esta meta, proponse un temario que acerque ao alumnado, a trav\u00e9s de diferentes exercicios, \u00e1s principais dimensi\u00f3ns da investigaci\u00f3n social (estilo da redacci\u00f3n, construci\u00f3n de hip\u00f3teses, elecci\u00f3n de metodolox\u00edas, uso adecuado de fontes, etc.).", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda, t\u00e9cnica e estratexias para o dese\u00f1o e elaboraci\u00f3n de proxectos e traballos de investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "raimundo.otero@udc.es", "nombre": "Otero Enriquez, Raimundo"}, {"email": "eva.parga.dans@udc.es", "nombre": "Parga Dans, Eva"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01406&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701408"}}
{"codigo": "615G01408", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Relevancia e aplicabilidad dos datos secundarios na investigaci\u00f3n social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Ideolox\u00eda e estat\u00edstica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Caracter\u00edsticas das fontes estat\u00edsticas: cobertura, fiabilidade, coherencia, correspondencia, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I: FONTES SECUNDARIAS: USOS E CONCEPTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. Bases de datos dos institutos de estat\u00edstica en Espa\u00f1a e do Centro de Investigaci\u00f3ns Sociol\u00f3xicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Principais  organismos e fontes internacionais."}], "temas": [{"tema": "TEMA II: PRINCIPAIS FONTES DE DATOS SECUNDARIOS PARA A AN\u00c1LISE SOCIOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. A interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n estat\u00edstica: a importancia da metainformaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. O manexo inform\u00e1tico dos datos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. Referenciar os datos estat\u00edsticos e presentaci\u00f3n de resultados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9. Integrar datos secundarios e primarios na investigaci\u00f3n social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10. Custos e beneficios na producci\u00f3n e mantenimiento de datos estat\u00edsticos: erros e procesos de correcci\u00f3n, difusi\u00f3n da informaci\u00f3n, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11. Fontes secundarias de datos cualitativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA III: APLICACIONS PR\u00c1CTICAS:  TRABALLANDO CON FONTES DE DATOS SECUNDARIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A trav\u00e9s desta materia, o alumno familiarizarase coas principais fontes de datos secundarios en Galicia, Espa\u00f1a e a nivel internacional. O obxectivo b\u00e1sico \u00e9 que co\u00f1eza a variedade e as limitaci\u00f3ns da informaci\u00f3n dispo\u00f1ible sobre os principais feitos sociais, as\u00ed como os principios b\u00e1sicos que orientan a produci\u00f3n e a xesti\u00f3n desta informaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Fontes de datos secundarios para o estudo da sociedade", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01408&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701418"}}
{"codigo": "615G01418", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Capacidades en evaluar los costes y beneficios ecol\u00f3gicos y sociales (presentes y futuros)."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidades en establecer, programar y ejecutar programas y proyectos de intervenci\u00f3n social."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Trabajo en un equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- \tA cultura. Conceptos e procesos. Os elementos culturais. Cultura e civilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A identidade. A construci\u00f3n dos procesos identitarios. As identidades emerxentes"}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Memoria colectiva, cultura e patrimonio: tres eixos do cambio social. A memoria cercana: territorio e patrimonio"}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cultura e globalizaci\u00f3n. Diferenza, universalidade e multiculturalismo. Recreando os conceptos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da cultura tradicional ao multiculturalismo: un paradigma social. Cultura tradicional e popular versus cultura de masas."}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas aplicadas \u00e1 planificaci\u00f3n social. A investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica. Estudo de necesidades e demandas culturais."}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de planificaci\u00f3n social. Metodolox\u00eda da planificaci\u00f3n. O Sistema de Planificaci\u00f3n por Obxectivos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os recursos culturais e patrimoniais. Estudo, emprego e posta en valor. Inventario de recursos. Mapas de recursos culturais e patrimoniais. Puntos d\u00e9biles e puntos fortes."}], "temas": [{"tema": "Tema 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interpretaci\u00f3n, identidade e territorio. Un m\u00e9todo din\u00e1mico para promover o uso social do patrimonio e os bens culturais."}], "temas": [{"tema": "Tema 9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O patrimonio e os bens culturais como motores do desenvolvemento econ\u00f3mico."}], "temas": [{"tema": "Tema 10"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pensando o turismo. Cultura proxectual e turismo emerxente. O turismo cultural. Recursos e produtos do turismo cultural."}], "temas": [{"tema": "Tema 11"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A din\u00e1mica sociocultural. Os proxectos socioculturais. Modelos de proxectos socioculturais. Pol\u00edticas patrimoniais e planificaci\u00f3n tur\u00edstica. Planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e eficacia social. O proceso evaluativo e os seus indicadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 12"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cultura, patrimonio e turismo. X\u00e9nese de novos xacementos de emprego."}], "temas": [{"tema": "Tema 13"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A cultura e o patrimonio como fundamento de programas educativos. A animaci\u00f3n sociocultural."}], "temas": [{"tema": "Tema 14"}]}], "coordinadores": [{"email": "eva.parga.dans@udc.es", "nombre": "Parga Dans, Eva"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Con este programa pret\u00e9ndese unha comprensi\u00f3n da diversidade das din\u00e1micas culturais e as pol\u00edticas patrimoniais. Establ\u00e9cese como obxectivo prioritario a formaci\u00f3n na x\u00e9nese de modelos de proxectos socioculturais para unha posta en valor dos bens patrimoniais e culturais, nunhas estratexias de desenvolvemento socioecon\u00f3mico. Reflexi\u00f3nase tam\u00e9n sobre as tendencias e retos culturais que emerxen na nosa sociedade.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da cultura e proxectos socioculturales", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "jose.leira@udc.es", "nombre": "Leira Lopez, Jose"}, {"email": "eva.parga.dans@udc.es", "nombre": "Parga Dans, Eva"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01418&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701402"}}
{"codigo": "615G01402", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Introducci\u00f3n a las teor\u00edas sobre el poder, la legitimidad y el Estado. Formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, con especial atenci\u00f3n a los sistemas contempor\u00e1neos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aprendizaje de la historia de la teor\u00eda sociol\u00f3gica y sus principales escuelas hasta la actualidad."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- A invenci\u00f3n da escritura alfab\u00e9tica. 1.1.- Cultura letrada vs. cultura oral. 1.2.- Lugares da memoria e pol\u00edticas de memoria."}, {"subtema": "2.- O contexto hist\u00f3rico: a polis grega. 2.1.- A cidade de Atenas. 2.2.- A invenci\u00f3n da pol\u00edtica: Democracia."}, {"subtema": "3.- Plat\u00f3n (428-347 a Jc.) e A Rep\u00fablica. 3.1.- A cr\u00edtica aos sofistas: o papel da \u00e9tica. 3.2.- Unha teor\u00eda do co\u00f1ecemento: o mito da caverna. 3.3.- A polis ideal. 3.4.- A reformulaci\u00f3n de Arist\u00f3teles: a xustiza no \u00e1mbito da pol\u00edtica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: A CIDADE ANTIGA: A GRECIA CLASICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O Imperio Romano. 1.1.- A Cidade de Roma, Caput Mundi. 1.2.- Ser romano en provincias: A cidade de Lugo. 1.3.- Relixi\u00f3ns mist\u00e9ricas e milenarismo."}, {"subtema": "2.- O cristianismo e a ruptura co pensamento cl\u00e1sico. 2.1.- De seita perseguida a igrexa vitoriosa. 2.2.- Pablo de Tarso: a Carta aos Romanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- O IMPERIO ROMANO: A CRISE DO MUNDO ANTIGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A relixi\u00f3n e as s\u00faas funci\u00f3ns. 1.1.- Mito e ritual: Que hai nunha misa?"}, {"subtema": "2.- O parentesco. 2.1.- Producir e reproducir: unha diversidade de alternativas. 2.2.- Os sistemas de parentesco romanos. 2.3.- O sistema de parentesco cristi\u00e1n."}, {"subtema": "3.- A cidade medieval. 3.1.- O aire da cidade fai libre. 3.2.- A cidade de Santiago de Compostela."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- A CIDADE DE DEUS: A CRISTIANDADE MEDIEVAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Renacemento, reforma e utop\u00eda. 1.1.- Revoluci\u00f3n da imprenta e revoluci\u00f3n cient\u00edfica. 1.2.- Reforma e Contrarreforma."}, {"subtema": "2.- O moderno sistema mundial. 2.1.- As cidades de Venecia, Amberes e Santiago de Compostela. 2.2.- A revoluci\u00f3n comercial e a expansi\u00f3n europea."}, {"subtema": "3.- As revoluci\u00f3ns Inglesas. 3.1.- Monarqu\u00eda Absoluta vs. Parlamentarismo. 3.2.- A cuesti\u00f3n da lexitimaci\u00f3n do poder. 3.3.- O contrato social, de Hobbes a Locke."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- A CIDADE DO REI: ENTRE RENACEMENTO E BARROCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Entre o Capitalismo e o Estado Moderno. 1.1.- As capitais das monarqu\u00edas nacionais. 1.2.- Os nodos do sistema mundial. 1.3.- As cidades de Londres, Par\u00eds e Ferrol"}, {"subtema": "2.- Democracia e Sistema Representativo. 2.1.- A formaci\u00f3n dunha sociedade civil."}, {"subtema": "3.- As novas coordenadas do pensamento: a Ilustraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- A CIDADE ILUSTRADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Entre reforma e utop\u00eda"}, {"subtema": "2.- Entre reacci\u00f3n e revoluci\u00f3n"}, {"subtema": "2.1.- Da Revoluci\u00f3n Americana a Revoluci\u00f3n Francesa"}, {"subtema": "2.2.- As revoluci\u00f3ns na Europa do S.XIX"}, {"subtema": "2.3.- As Revoluci\u00f3ns Bolcheviques"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- A CIDADE CONTEMPORANEA"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.m.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Diaz, Jose Maria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Cal \u00e9 o obxecto dunha historia das ideas pol\u00edticas? Cal \u00e9 a relaci\u00f3n entre as ideas desas minor\u00edas que quedan plasmadas en textos escritos, e as ideas da maior\u00eda da poboaci\u00f3n, que en boa medida ap\u00f3ianse en textos orais ou de natureza audiovisual? Cal \u00e9 o papel que xogan os cambios nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n? Como se conxugan tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n no campo das ideas que gobernan a unha sociedade? En cada unha das unidades tem\u00e1ticas, o estudo de textos e situaci\u00f3ns de \u00e9pocas pasadas serviranos de pretexto para abordar problemas similares que est\u00e1n presentes nas sociedades contempor\u00e1neas. Cada \u00e9poca ou problema exemplificarase nunha cidade concreta. Visitaremos cidades como Atenas, Roma, Venecia ou Londres... dun xeito virtual, a trav\u00e9s de audiovisuais. Mais tam\u00e9n nos trasladaremos, f\u00edsicamente, e non so de maneira virtual, a cidades galegas como Lugo, Santiago de Compostela ou Ferrol, para facermos percorridos por elas que nos permitir\u00e1n entender o funcionamento das primeiras na \u00e9poca romana, medieval, barroca ou ilustrada.", "nombre_asignatura": "Historia das ideas e formas pol\u00edticas", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "j.m.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Diaz, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01402&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701409"}}
{"codigo": "615G01409", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Sensibilidad hacia temas medio ambientales."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Apuntamentos de ecolog\u00eda pol\u00edtica desde a sociolox\u00eda para a comprensi\u00f3n do proceso de globalizaci\u00f3n, os seus desaf\u00edos pasados, presentes e futuros e diversos debates te\u00f3ricos para contextualizar a presente relaci\u00f3n entre econom\u00eda, medio ambiente, sociedade e Estado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- O proceso de globalizaci\u00f3n e a s\u00faa incidencia no medio ambiente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Profundizaci\u00f3n no co\u00f1ecemento do desenvolvemento econ\u00f3mico neoliberal, os novos extractivismos e as pol\u00edticas de conservaci\u00f3n como terreos desde os que analizar a relaci\u00f3n entre globalizaci\u00f3n, medio ambiente e poboaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Neoliberalismo, extractivismo e pol\u00edticas de conservaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo das distintas formas de co\u00f1ecemento ambiental, a s\u00faa vinculaci\u00f3n con diversas estratexias de xesti\u00f3n e o papel das relaci\u00f3ns de poder."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Co\u00f1ecer o medio, gobernar o medio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo do desenvolvemento do ambientalismo e o ecoloxismo utilizando Galicia como centro de conflitos ambientais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- Movementos sociais e xustiza ambiental."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.a.cortes@udc.es", "nombre": "Cort\u00e9s V\u00e1zquez, Jos\u00e9 Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O principal obxectivo da materia \u00e9 proporcionar as noci\u00f3ns te\u00f3ricas claves para interpretar a interrelaci\u00f3n entre os procesos de globalizaci\u00f3n (econ\u00f3mica, pol\u00edtica, cultural), o medio ambiente e a poboaci\u00f3n. O avance da ciencia e a tecnolox\u00eda introduciu novas pautas de relaci\u00f3n social, a globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica ha imposto novas formas de distribu\u00edr os custos e problemas ambientais, a expansi\u00f3n da conciencia ecoloxista ha creado novos marcos pol\u00edticos. A an\u00e1lise destes e outros fen\u00f3menos require dunha perspectiva sociol\u00f3xica cr\u00edtica que os interrelacione con din\u00e1micas sociais e relaci\u00f3ns de poder de modo que podamos comprendelos dunha forma complexa e profunda, e pensar-expor, como futuros profesionais da sociolox\u00eda, alternativas social e ambientalmente xustas.", "nombre_asignatura": "Globalizaci\u00f3n, medio ambiente e poboaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "j.a.cortes@udc.es", "nombre": "Cort\u00e9s V\u00e1zquez, Jos\u00e9 Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01409&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701404"}}
{"codigo": "615G01404", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de macroeconom\u00eda."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidades en evaluar los costes y beneficios ecol\u00f3gicos y sociales (presentes y futuros)."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tCrecemento econ\u00f3mico: concepto e medici\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.\tFactores condicionantes do crecemento econ\u00f3mico"}, {"subtema": "1.3.\tTeor\u00edas explicativas do crecemento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "1.4.\tBeneficios e custos do crecemento econ\u00f3mico."}, {"subtema": "1.5.\tDesenvolvemento econ\u00f3mico. Indicadores."}, {"subtema": "1.6.\tBarreiras para o desenvolvemento."}, {"subtema": "1.7.\tCrecemento vs. desenvolvemento. Evidencia emp\u00edrica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: CRECEMENTO E DESENVOLVEMENTO ECON\u00d3MICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2.\tVisi\u00f3ns oficiais do concepto de desenvolvemento sostible"}, {"subtema": "2.3.\tO desenvolvemento sostible nas doutrinas econ\u00f3micas"}, {"subtema": "2.4.\tModelos te\u00f3ricos de desenvolvemento sostible."}, {"subtema": "2.5.\tCar\u00e1cter integral da sostibilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: DESENVOLVEMENTO SOSTIBLE: CONCEPTO E EVOLUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.\tContabilidade tradicional e sostibilidade"}, {"subtema": "3.3.\tSistemas de indicadores"}, {"subtema": "3.4.\tIndicadores sint\u00e9ticos globais e sint\u00e9ticos simples"}, {"subtema": "3.5.\tPegada ecol\u00f3xica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: MEDIDAS DA SOSTIBILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.\tDilemas da sostibilidade"}, {"subtema": "4.3.\tPlanificaci\u00f3n a curto e longo prazo"}, {"subtema": "4.4.\tEstratexias de desenvolvemento sostible: do global ao local"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: DESENVOLVEMENTO SOSTIBLE E DEMOCRACIAS DE MERCADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tPlanificaci\u00f3n tradicional da econom\u00eda galega"}, {"subtema": "5.2.\tAplicaci\u00f3n de indicadores para a medici\u00f3n da sostibilidade en Galicia."}, {"subtema": "5.3.\tIndicadores sint\u00e9ticos globais."}, {"subtema": "5.4\tIndicadores sint\u00e9ticos simples: pegada ecol\u00f3xica"}, {"subtema": "5.5.\tOutros indicadores: GEI, localizaci\u00f3n, mobilidade, transporte, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: GALICIA NO \u00c1MBITO DO DESENVOLVEMENTO SOSTIBLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tReflexi\u00f3ns finais para un debate"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: REFLEXI\u00d3NS FINAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.g.martin@udc.es", "nombre": "Martin Palmero, Federico Guillermo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Este curso consolida a aprendizaxe da Econom\u00eda estudada no primeiro curso, permitindo que o/a alumno/a ampl\u00ede a s\u00faa formaci\u00f3n a trav\u00e9s do estudo dos principais modelos que explican o crecimento e o desenvolvemento econ\u00f3mico a nivel te\u00f3rico e emp\u00edrico. Afondarase especialmente nas teor\u00edas mais actuais do desenvolvemento sostible.", "nombre_asignatura": "Crecemento e desenvolvemento econ\u00f3mico", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "f.g.martin@udc.es", "nombre": "Martin Palmero, Federico Guillermo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01404&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701412"}}
{"codigo": "615G01412", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda de los colectivos y grupos humanos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "L\u00edngua. Familia. Relixi\u00f3n. Identidade. Sociedade da informaci\u00f3n. Traballo. Econom\u00eda. \u00c9lites. Pol\u00edtica e participaci\u00f3n. Capital social. Felicidade, benestar subxectivo e satisfacci\u00f3n. T\u00f3picos e mitos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Cuesti\u00f3ns te\u00f3ricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pregunta de traballo inicial que se desenvolver\u00e1, sobre un dos subtemas anteriores, ao longo da meridande parte do curso. A parte final destinar\u00e1se \u00e1 exposici\u00f3n deste traballo."}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Cuesti\u00f3ns pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O/a estudante, chegado/a a 4\u00ba curso, ten traballado dabondo moitos dos elementos que constit\u00faen os contidos propios dunha \"Estrutura e cambio social de Galicia\". Por\u00e9n, c\u00f3mpre que sexa quen de responder a preguntas sinxelas que, pola contra, requiren dunha resposta traballada se quere fuxir dos t\u00f3picos e lugares com\u00fans que adoitan a aparecer cando se fala de como \u00e9 social, cultural, econ\u00f3mica, hist\u00f3rica ou pol\u00edticamente Galicia. O obxectivo principal desta materia \u00e9, por tanto, que o/a estudante saiba desenvolver unha metodolox\u00eda de traballo que integre moitas das competencias e co\u00f1ecementos xa aprendidos noutras materias, nun marco conceptual axeitado \u00e1 realidade sociol\u00f3xica de Galicia.", "nombre_asignatura": "Estrutura e cambio social de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01412&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701407"}}
{"codigo": "615G01407", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. subxectiva e obxectiva"}, {"subtema": "2. L\u00f3xica"}, {"subtema": "3. Hist\u00f3rica"}, {"subtema": "4. Teleol\u00f3xica"}, {"subtema": "5. Valorativa"}, {"subtema": "6. T\u00e9cnico-pr\u00e1ctica"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n: tema, mensaje, discurso, narraci\u00f3n, argumento, relato y gui\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Materiales objeto de an\u00e1lisis cualitativo"}, {"subtema": "2. Din\u00e1micas inductivas y din\u00e1micas deductivas"}, {"subtema": "3. Discurso como producto y discurso como proceso."}, {"subtema": "4. Niveles de an\u00e1lisis: textual, situacional y contextual"}, {"subtema": "5. La formalizaci\u00f3n en el an\u00e1lisis cualitativo."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.Aspectos generales de la investigaci\u00f3n cualitativa: perspectivas anal\u00edticas geneal\u00f3gicas, arqueol\u00f3gicas, deconstructivas, fenomenol\u00f3gicas, dial\u00e9cticas y heur\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contexto de desarrollo"}, {"subtema": "Principios epistemol\u00f3gicos"}, {"subtema": "Muestreo te\u00f3rico y m\u00e9todo de comparaci\u00f3n constante"}, {"subtema": "Las controversias en la GT"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. The Grounded Theory (GT)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n y categorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Principios anal\u00edticos e interpretativos"}, {"subtema": "Procedimientos y fases. Abierta, axial y selectiva"}, {"subtema": "Criterios evaluativos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.  Enfoques subjetivos, objetivos, cotidianos, convencionales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis de contenido"}, {"subtema": "An\u00e1lisis estructural"}, {"subtema": "An\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso"}, {"subtema": "Otros m\u00e9todos de an\u00e1lisis"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Otros m\u00e9todos de an\u00e1lisis"}]}], "coordinadores": [{"email": "v.gradio@udc.es", "nombre": "Gonzalez Radio, Vicente"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Teor\u00eda e pr\u00e1ctica da an\u00e1lise sociol\u00f3xica de textos e discursos", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise sociol\u00f3xica de textos e discursos", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "v.gradio@udc.es", "nombre": "Gonzalez Radio, Vicente"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01407&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701416"}}
{"codigo": "615G01416", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Fundamentos te\u00f3ricos de la acci\u00f3n colectiva. Acci\u00f3n pol\u00edtica y sociedad civil."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I) Marco te\u00f3rico y metodol\u00f3gico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. El estudio de los movimientos sociales."}, {"subtema": "3. Movimientos sociales, sociedad civil y cambio social"}, {"subtema": "4. Marcos interpretativas de los movimientos sociales"}, {"subtema": "5. Propuestas metodol\u00f3gicas en el estudio de los movimientos sociales"}, {"subtema": "6. An\u00e1lisis de distintos movimiento sociales desde el siglo XVIII hasta la \u00e9poca contempor\u00e1nea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II) Los movimientos sociales"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7. El surgimiento del Tercer Sector. Definici\u00f3n y an\u00e1lisis."}, {"subtema": "8. Dimensiones y alcance del Tercer Sector en Galicia y en Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III) El Tercer Sector"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9. Acci\u00f3n colectiva en proyectos de desarrollo"}], "temas": [{"tema": "IV) Teor\u00eda y praxis"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "El objetivo general de esta asignatura es que los alumnos adquieran los conocimientos b\u00e1sicos de los procesos por los cuales ocurre la acci\u00f3n colectiva y la participaci\u00f3n social, sus tipolog\u00edas y caracter\u00edsticas, as\u00ed como su vertebraci\u00f3n en los planos macro, meso y micro con otros sistemas sociales.", "nombre_asignatura": "Acci\u00f3n colectiva e cooperaci\u00f3n social", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}, {"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01416&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701401"}}
{"codigo": "615G01401", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As Pol\u00edticas P\u00fablicas e as transformaci\u00f3ns do Estado do Benestar. A \"Ciencia das Pol\u00edticas P\u00fablicas\". Principais correntes de an\u00e1lise. Definici\u00f3n de \"pol\u00edtica p\u00fablica\". O ciclo de vida das pol\u00edticas p\u00fablicas: o modelo de fases. A dimensi\u00f3n de contido ou substantiva. A dimensi\u00f3n operativa ou instrumental das pol\u00edticas. A teor\u00eda da an\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas e as pol\u00edticas p\u00fablicas sectoriais."}], "temas": [{"tema": "LECCION 1. A ANALISE DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A definici\u00f3n dos problemas. A construci\u00f3n social dos problemas p\u00fablicos. Actores institucionais e non institucionais na formulaci\u00f3n das pol\u00edticas p\u00fablicas. Legitimaci\u00f3n das pol\u00edticas p\u00fablicas. Cultura pol\u00edtica, valores e \u00e9tica p\u00fablica."}], "temas": [{"tema": "LECCION 2. FORMULACI\u00d3N DE POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS: OS PROBLEMAS P\u00daBLICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A inclusi\u00f3n dos problemas na axenda de actuaci\u00f3n dos poderes p\u00fablicos. Axenda sist\u00e9mica e axenda institucional. Os actores que interve\u00f1en na formaci\u00f3n da axenda: as redes de pol\u00edticas. Factores que interve\u00f1en na formaci\u00f3n da axenda."}], "temas": [{"tema": "LECCION 3. A AXENDA DA ACTUACI\u00d3N DOS PODERES P\u00daBLICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As propostas de an\u00e1lises de Simon e Lindblom: a racionalidade limitada e a \"ciencia de sa\u00edr do paso\". Modelos racional-exhaustivos. Modelos incrementales. A fixaci\u00f3n de obxectivos como elemento central do proceso pol\u00edtico."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4. A DECISI\u00d3N P\u00daBLICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O  concepto de implementaci\u00f3n. O problema da implementaci\u00f3n. Enfoques te\u00f3ricos e anal\u00edticos sobre a implementaci\u00f3n das pol\u00edticas p\u00fablicas. Os actores: a organizaci\u00f3n das Administraci\u00f3ns P\u00fablicas; burocracia e principio de discrecionalidad; outros actores institucionais e non institucionais. As relaci\u00f3ns: formaci\u00f3n de redes; xogos e estratexias; as relaci\u00f3ns intergobernamentais."}], "temas": [{"tema": "LECCION 5. A IMPLEMENTACI\u00d3N DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As orixes da avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas. Avaliaci\u00f3n e control. O orzamento como ferramenta de control. A ampliaci\u00f3n do \u00e1mbito da avaliaci\u00f3n: multiplicidad de intereses e criterios de avaliaci\u00f3n. Clases de avaliaci\u00f3n. A avaliaci\u00f3n cl\u00e1sica por obxectivos: a fixaci\u00f3n de indicadores; m\u00e9todos experimentais e case-experimentais. A avaliaci\u00f3n participativa: avaliaci\u00f3n cl\u00e1sica vs. avaliaci\u00f3n participativa. Modelos de avaliaci\u00f3n participativa. Avaliaci\u00f3n E calidade dos servizos p\u00fablicos."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6. A AVALIACION DAS  POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O final do ciclo de vida das pol\u00edticas p\u00fablicas. Dificultades para asegurar a terminaci\u00f3n da pol\u00edtica p\u00fablica. Dese\u00f1o de estratexias para asegurar a terminaci\u00f3n e a sucesi\u00f3n de pol\u00edticas."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7. A TERMINACI\u00d3N DE LAS POLITICAS P\u00daBLICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As pol\u00edticas p\u00fablicas en Espa\u00f1a: marco conceptual. As pol\u00edticas do estado de Benestar. Estado Auton\u00f3mico e pol\u00edticas p\u00fablicas: o estilo de formaci\u00f3n de pol\u00edticas nun marco pol\u00edtico descentralizado."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8. POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS SECTORIAIS I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudos de caso. As pol\u00edticas de protecci\u00f3n social. Pol\u00edticas de sa\u00fade. Pol\u00edticas de educaci\u00f3n. Pol\u00edticas de intervenci\u00f3n na econom\u00eda. Pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero. Pol\u00edticas de inmigraci\u00f3n. Pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas. Pol\u00edticas ambientais."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 9. POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS SECTORIAIS II."}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.roman@udc.es", "nombre": "Roman Masedo, Laura"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia An\u00e1lise de Pol\u00edticas P\u00fablicas ten un dobre obxectivo. En primeiro lugar, tr\u00e1tase de familiarizar aos estudantes cos conceptos e modelos de an\u00e1lises propias do enfoque desta disciplina, dentro do marco de estudo xeral que proporciona a Ciencia Pol\u00edtica e da Administraci\u00f3n. En segundo lugar, pret\u00e9ndese aplicar devanditos co\u00f1ecementos s os procesos de elaboraci\u00f3n, implementaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n das pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas, tanto en contextos locais, como rexionais, estatais e mesmo noutros de car\u00e1cter supranacional. Este segundo obxectivo explica que a materia estea concibida de forma aberta, no sentido de que unha parte do seu contido dedicarase a temas de maior actualidade, sempre que poidan considerarse de interese para os alumnos. As\u00ed, a finalidade \u00faltima desta materia \u00e9 dotar ao estudante das ferramentas conceptuais e dos co\u00f1ecementos anal\u00edticos que lle permitan enfrontarse \u00e1 an\u00e1lise das pol\u00edticas p\u00fablicas no marco complexo dos novos procesos de gobernanza.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "laura.roman@udc.es", "nombre": "Roman Masedo, Laura"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01401&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701414"}}
{"codigo": "615G01414", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda de los colectivos y grupos humanos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidades para adecuar los objetivos a los recusos econ\u00f3micos, temporales y humanos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Habilidades en gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de las personas y de las redes sociales que participan en proyectos colectivos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Habilidades en el desarrollo de las organizaciones (asesoramiento, dise\u00f1o y gesti\u00f3n de organizaciones e instituciones)."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Habilidades para gestionar y mediar en situaciones de crisis y conflictos sociales."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Habilidades para el desarrollo de los recursos humanos en las organizaciones."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Capacidades en reconocer la diversidad de estudiantes y la complejidad del proceso de aprendizaje."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Trabajo en un equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia e antecedentes."}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n da funci\u00f3n de recursos humanos."}, {"subtema": "Principais contidos da funci\u00f3n de recursos humanos na empresa."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. A FUNCI\u00d3N DOS RECURSOS HUMANOS NA EMPRESA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios sociais, pol\u00edticos e legais."}, {"subtema": "Cambios tecnol\u00f3xicos."}, {"subtema": "Cambios organizativos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. CAMBIOS E TENDENCIAS QUE AFECTAN \u00c1 FUNCI\u00d3N DOS RECURSOS HUMANOS NA EMPRESA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n da direcci\u00f3n de recursos humanos como actividade estrat\u00e9xica."}, {"subtema": "Modelo de direcci\u00f3n estrat\u00e9xica dos recursos humanos."}, {"subtema": "A formulaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de obxectivos e estratexias de recursos humanos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DIRECCI\u00d3N ESTRAT\u00c9XICA DOS RECURSOS HUMANOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O traballo creativo en grupo."}, {"subtema": "A comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "Liderado."}, {"subtema": "Clima organizacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. HABILIDADES DIRECTIVAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n de necesidades."}, {"subtema": "Dese\u00f1o e an\u00e1lise de postos de traballo."}, {"subtema": "Recrutamento e selecci\u00f3n de persoal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. PREPARACI\u00d3N E SELECCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orientaci\u00f3n e acollida."}, {"subtema": "Capacitaci\u00f3n e desenrolo."}, {"subtema": "Plans de carreira profesional."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n do desempe\u00f1o."}, {"subtema": "A xesti\u00f3n do co\u00f1ecemento nas organizaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Motivaci\u00f3n dos recursos humanos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. DESENVOLVEMENTO E AVALIACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A retribuci\u00f3n."}, {"subtema": "O contrato."}, {"subtema": "Seguro social."}, {"subtema": "N\u00f3minas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. COMPENSACION E MARCO LABORAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "ariadna.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Teijeiro, Ariadna"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo xeral desta materia \u00e9 dotar ao alumno do co\u00f1ecemento da importancia do Capital Humano na empresa actual. Por iso \u00e9 polo que se proceder\u00e1 ao estudo de como se integra a funci\u00f3n de RRHH na Direcci\u00f3n da empresa e como se expo\u00f1en os plans estrat\u00e9xicos e operativos para potenciar o capital humano.", "nombre_asignatura": "A funci\u00f3n dos recursos humanos na empresa", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "ariadna.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Teijeiro, Ariadna"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01414&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701306"}}
{"codigo": "615G01306", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Conocimiento de la especie humana a trav\u00e9s de la cultura, parentesco y h\u00e1bitat con especial atenci\u00f3n a los pueblos preindustriales."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Trabajo en un equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Sensibilidad hacia temas medio ambientales."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}], "temas": [{"tema": "Historia da pobaci\u00f3n e dos asentamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O territorio coma construto social."}, {"subtema": "As ciencias do territorio."}, {"subtema": "As categor\u00edas do territorio."}], "temas": [{"tema": "Relaci\u00f3n dos seres hum\u00e1ns coa s\u00faa contorna"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O estudo da estrutura territorial"}, {"subtema": "As divisi\u00f3ns pol\u00edtico administrativas"}, {"subtema": "A estrutura territorial de natureza socioecon\u00f3mica"}, {"subtema": "As entidades territoriais de natureza urban\u00edstica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estrutura territorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n dos tecidos"}, {"subtema": "Descomposci\u00f3ns anal\u00edsticas da cidade"}, {"subtema": "Valor e funci\u00f3n do solo"}, {"subtema": "Elementos simb\u00f3licos"}], "temas": [{"tema": "Os tecidos urbanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva ecol\u00f3xica`"}, {"subtema": "Perspectiva social"}, {"subtema": "Perspectiva cultural"}], "temas": [{"tema": "Situaci\u00f3n do rural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia do urbanismo"}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n urban\u00edstica e territorial"}, {"subtema": "Figuras de planeamento de Coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": "Figuras de planeamento Xeral"}, {"subtema": "Figuras de planeamento de Desenvolvemento"}], "temas": [{"tema": "Figuras de planeamento territorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e tipolox\u00edas"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n de demandas e necesidades"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n de impacto e satisfacci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Infraestruturas e equipamentos"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.docampo@udc.es", "nombre": "Garcia Docampo, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Tr\u00e1tase de co\u00f1ecer as variables e caracter\u00edsticas da relaci\u00f3n dos seres humanos co seu entorno f\u00edsico. Ese co\u00f1ecemento ir\u00e1 dende a historia do estudo disciplinar sobre esa materia, ata a posibilidade de intervenir nesa relaci\u00f3n. Elo levar\u00e1 \u00e1 necesidade de adquirir as habilidades, destrezas e co\u00f1ecementos que permitan participar nos procesos de planeamento urban\u00edstico e de ordenaci\u00f3n do territorio", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda urbana e ordeamento do territorio", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "manuel.garcia.docampo@udc.es", "nombre": "Garcia Docampo, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701307"}}
{"codigo": "615G01307", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Habilidades para la evaluaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de estudios de calidad y satisfacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sociolox\u00eda da sa\u00fade e da enfermidade. Sociolox\u00eda do corpo.-Teor\u00edas sociol\u00f3xicas sobre sa\u00fade e enfermidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n. Conceptos e teor\u00edas acerca da sa\u00fade e da enfermidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Base social da sa\u00fade: Cambios socio demogr\u00e1ficos e determinantes culturais e materiais que inciden sobre a sa\u00fade.- Indicadores de sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Sa\u00fade e sociedade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectivas sociol\u00f3xicas da medicina.- Sa\u00fade p\u00fablica e profesionais sanitarios.- O rol do paciente e do m\u00e9dico: Da curaci\u00f3n ao coidado."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Modelos de sa\u00fade. Relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores condicionantes da sa\u00fade: Medio ambiente e estilos de vida.- O valor da sa\u00fade: calidade de vida e responsabilidade persoal.- Envellecemento, dependencia e discapacidade en termos de calidade de vida."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Calidade e estilos de vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfermidades sociais: Tabaquismo, alcoholismo e drogas.- Anorexia e Bulimia.- Obesidade, dieta e sedentarismo.- Sa\u00fade mental.- Normativas sobre estilos de vida saudables."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Enfermidades sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Limitaci\u00f3ns do modelo individual da discapacidade. O modelo social da discapacidade. Da eiva a discapacidade. Da discapacidade \u00e1 diversidade funcional. Cr\u00edticas do modelo social da discapacidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Discapacidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sa\u00fade como valor social e econ\u00f3mico: responsabilidade p\u00fablica na sa\u00fade da poboaci\u00f3n.- O sistema sanitario en Espa\u00f1a: Sistema Nacional de Sa\u00fade.- Sostenibilidade do sistemas de sa\u00fade p\u00fablicos.- Gasto por innovaci\u00f3ns e avances m\u00e9dicos e farmac\u00e9uticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Instituciones y pol\u00edticas p\u00fablicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Determinantes sanitarios da sa\u00fade.- Diferenzas na accesibilidade e uso na atenci\u00f3n sanitaria.- Necesidades da sa\u00fade e atenci\u00f3n ao paciente/cliente.- Impacto das pol\u00edticas sanitarias na equidade en sa\u00fade.- Situaci\u00f3n de desigualdade por comunidades aut\u00f3nomas."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. A pluralidade de servicios sanitarios no sistema nacional de sa\u00fade: desigualdades e deficiencias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A medida da sa\u00fade.- Revisi\u00f3n das escalas para controlar o grado de sa\u00fade e enfermidade da poboaci\u00f3n.- Enquisas de Sa\u00fade do Ministerio de Sanidade.- Opini\u00f3n sobre o estado de sa\u00fade dos cidad\u00e1ns (CIS e outros)."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Medici\u00f3n do estado da sa\u00fade da poboaci\u00f3n e percepci\u00f3ns acerca do coidado da sa\u00fade"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.cotillo@udc.es", "nombre": "Cotillo Pereira, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A sociolox\u00eda da sa\u00fade est\u00e1 profundamente arraigada nos curr\u00edculos da Licenciatura en Sociolox\u00eda nas principais universidades. \u00c9 unha das principais especialidades da literatura sociol\u00f3xica e ten unha ampla formaci\u00f3n te\u00f3rica e ampla implementaci\u00f3n acad\u00e9mica. Esta materia intenta analizar a esencia social das cuesti\u00f3ns relacionadas coa sa\u00fade ea enfermidade. Parte do intento de superar as limitaci\u00f3ns que enfronta o enfoque biom\u00e9dico hegem\u00f3nico \u00e1 sa\u00fade e enfermidades e intenta desvelar a profunda ra\u00edz social de ambos. En gran medida, a sociolox\u00eda da sa\u00fade e da enfermidade nutr\u00edbase dos descubrimentos e contribuci\u00f3ns de \u00e1reas af\u00edns como a epidemiolox\u00eda, a antropolox\u00eda da sa\u00fade ea pol\u00edtica sanitaria. En certo sentido, debe considerarse que esta materia consiste nunha aproximaci\u00f3n profunda \u00e1s bases sociais da sa\u00fade e da enfermidade e que, en consecuencia, serve como a base destas \u00e1reas relacionadas.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da sa\u00fade e a enfermidade", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "a.cotillo@udc.es", "nombre": "Cotillo Pereira, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701310"}}
{"codigo": "615G01310", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Habilidades en el desarrollo de las organizaciones (asesoramiento, dise\u00f1o y gesti\u00f3n de organizaciones e instituciones)."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Conocimientos y habilidades de las t\u00e9cnicas de muestreo y de trabajo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Iinformaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e conocimento."}, {"subtema": "1.2.-Estado (Poder); Sociedade; Mercado; e Individuo"}, {"subtema": "1.3.-Actitudes; comportamentos; e opinions."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 1.\u00c1mbitos, contextos, actores e manifestacions da sociolox\u00eda da comunicaci\u00f3n e opini\u00f3n p\u00fablica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Suxeito, obxecto e actividades"}, {"subtema": "2.2.-Variables: lugar, tempo e relaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.-Procesos e resultados. Signos, se\u00f1ales, indicios, imaxes, s\u00edmbolos e mitos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 2.-O estudio da comunicaci\u00f3n e opini\u00f3n p\u00fablica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.-Tipos de comunicaci\u00f3n: animal; human; de masas; e masiva"}, {"subtema": "3.2.-Modelos de comunicaci\u00f3n: funcionalistas, conductistas, dial\u00e9cticos, estructuralistas, matem\u00e1ticos, sist\u00e9micos, semi\u00f3ticos e  comunicacionales"}, {"subtema": "3.3.-Interacci\u00f3n, socializaci\u00f3n e empat\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 3.Comunicaci\u00f3n social: interacci\u00f3n e socializaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.-Emisor"}, {"subtema": "4.2.-Mensaxe (transmisor e c\u00f3digo)"}, {"subtema": "4.3.-Receptor (audiencias)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 4.O proceso informativo. Os medios de comunicaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.Referencias e imaxinarios"}, {"subtema": "5.2.-Referentes. Visualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3.-Entendemento, comprensi\u00f3n, explicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 5.-A producci\u00f3n social do co\u00f1ocemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- A yoicidade.Eu; Mi, Se.(axente-actor-espectador-observador-interprete-tradutor)"}, {"subtema": ". Tu. Outro Demais. Alteridade"}, {"subtema": "6.2.-Relaci\u00f3n: outro, demais, alguen, alteridades"}, {"subtema": "6.3.-Actitudes reactivas e proactivas: antag\u00f3nicas, interesadas, coexistenciales, convivenciales, comunitarias e comunicativas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 6.-O Actitudes e comportamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.-A opini\u00f3n p\u00fablica nos cl\u00e1sicos da sociolox\u00eda"}, {"subtema": "2.-Lipmann e a Escola de Chicago"}, {"subtema": "7.3.-Os enfoques modernos no estudio da opini\u00f3n p\u00fablica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 7.-A opini\u00f3n p\u00fablica como categor\u00eda medi\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. O xornalismo"}, {"subtema": "8.2.-A publicidade"}, {"subtema": "8.3.-A propaganda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 8.-A opini\u00f3n p\u00fablica e a pedagox\u00eda social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.-Perspectivas existenciais, dial\u00f3xicas e anal\u00edticas,"}, {"subtema": "9.2.-Teor\u00eda cr\u00edtica: a racionalidade instrumental"}, {"subtema": "9.3.-Pragmatismo, fenomenolox\u00eda e hemen\u00e9utica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 9.-Comunicaci\u00f3n e pensamento social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.-T. da Axenda"}, {"subtema": "10.2.-Espiral do silencio"}, {"subtema": "10.3.-T. dos usos e gratificaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 10.-Teor\u00edas explicativas da comunicaci\u00f3n de masas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.A realidade, a actualidade, o intanxible, a imaxe,o virtual,a visualizaci\u00f3n e o discurso"}, {"subtema": "11.2.-Enfoque cualitativo da comunicaci\u00f3n de masas.-"}, {"subtema": "11.3.-Enfoque cuantitativo da comunicaci\u00f3n de masas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Lecci\u00f3n 11.-A investigaci\u00f3n dos medios de comunicaci\u00f3n de masas.-"}]}], "coordinadores": [{"email": "v.gradio@udc.es", "nombre": "Gonzalez Radio, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Tr\u00e1tase de presentar ao alumno o contexto da sociedade da informaci\u00f3n e do co\u00f1ecemento, a comunicaci\u00f3n como variable que incide no proceso social. Para iso pret\u00e9ndese observar a sociolox\u00eda da comunicaci\u00f3n e a opini\u00f3n p\u00fablica como materia aplicada e xeneral da sociolox\u00eda. Desenv\u00f3lvese o marco te\u00f3rico e o seu contextualizaci\u00f3n e anal\u00edzase o peso da opini\u00f3n na sociedade.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da comunicaci\u00f3n e da opini\u00f3n p\u00fablica", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "v.gradio@udc.es", "nombre": "Gonzalez Radio, Vicente"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701309"}}
{"codigo": "615G01309", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1- X\u00e9nese e desenvolvemento hist\u00f3rico da sociedade de consumo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O interese do consumo como fen\u00f3meno social"}, {"subtema": "- O consumo desde unha perspectiva hist\u00f3rica"}, {"subtema": "- O desenvolvemento da sociedade de consumo de masas"}, {"subtema": "- Do fordismo ao postfordismo"}, {"subtema": "- Naomi Klein e o poder das marcas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2-Espa\u00f1a como sociedade de consumo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-  O modelo dual de consumo na Espa\u00f1a de principios do s\u00e9culo XX"}, {"subtema": "- O modelo de desenvolvemento econ\u00f3mico espa\u00f1ol e a sociedade de consumo en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "- Os valores da sociedade espa\u00f1ola e o consumo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3-O consumo, a distinci\u00f3n social e a construci\u00f3n de identidades sociais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Veblen e a teor\u00eda da clase ociosa"}, {"subtema": "- A Distinci\u00f3n Social de Bourdieu"}, {"subtema": "- O consumo e a construci\u00f3n de identidades sociais"}, {"subtema": "- A sociedade postmoderna e o consumo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte te\u00f3rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1: Dese\u00f1o dun proxecto de investigaci\u00f3n aplicado \u00e1 Investigaci\u00f3n de Mercados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Tema de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Xustificaci\u00f3n da investigaci\u00f3n: interese, relevancia, transferencia de resultados"}, {"subtema": "- Formulaci\u00f3n da pregunta inicial e da hip\u00f3tese"}, {"subtema": "- Definici\u00f3n do obxectivo xeral e dos obxectivos concretos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2: Dese\u00f1o Metodol\u00f3xico Ideal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. A entrevista en profundidade"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o do casilleiro tipol\u00f3xico"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o do gui\u00f3n de entrevista"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o da Ficha t\u00e9cnica da entrevista"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Grupos de Discusi\u00f3n:"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o do n\u00famero e composici\u00f3n dos grupos (criterios de homoxeneidade e heteroxeneidade)"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o do gui\u00f3n tem\u00e1tico do grupo de discusi\u00f3n que vincule hip\u00f3tese, obxectivos, e preguntas"}, {"subtema": "- Ficha t\u00e9cnica do grupo de discusi\u00f3n e da persoa que participa no grupo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. A observaci\u00f3n participante e non participante"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o da estratexia de observaci\u00f3n (lugares onde realizar a observaci\u00f3n, n\u00ba de observaci\u00f3ns, d\u00edas e horarios)"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o da ficha da observaci\u00f3n coas variables a analizar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4. Orzamento da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5 Plan de traballo e cronograma"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3: INFORME FINAL (pr\u00e1cticas corrixidas e an\u00e1lises dos datos recompilados no traballo de campo)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Tratamento e presentaci\u00f3n da informaci\u00f3n obtida nas entrevistas en profundidade e nos grupos focais"}, {"subtema": "- An\u00e1lise da informaci\u00f3n lograda a trav\u00e9s da aplicaci\u00f3n da observaci\u00f3n participante"}, {"subtema": "- Indicaci\u00f3ns de estilo sobre como presentar un traballo de investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte pr\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.oso@udc.es", "nombre": "Oso Casas, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A an\u00e1lise do consumo coma un fen\u00f3meno social constit\u00fae un campo de estudo en pleno auxe. O crecente interese sociol\u00f3xico por este tema v\u00e9n condicionado pola propia din\u00e1mica da sociedade de consumo e do sistema econ\u00f3mico. O/A consumidor/a vaise afianzando coma un actor social central, no marco do capitalismo global. O obxectivo desta materia \u00e9 estudar a configuraci\u00f3n da sociedade de consumo, no marco do desenrolo do sistema capitalista. E c\u00f3mo, de forma paralela, se vai constru\u00edndo o consumo en tanto que obxecto de estudo sociol\u00f3xico. Tam\u00e9n, que o alumnado co\u00f1eza os mecanismos polos cales se realiza unha investigaci\u00f3n de mercados.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda do consumo e investigaci\u00f3n de mercados", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "laura.oso@udc.es", "nombre": "Oso Casas, Laura"}, {"email": "andrea.souto@udc.es", "nombre": "Souto Garc\u00eda, Andrea"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01309&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701308"}}
{"codigo": "615G01308", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidades en establecer, programar y ejecutar programas y proyectos de intervenci\u00f3n social."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Habilidades en implantaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los servicios sociales."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Trabajo en un equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Nacemento do Estado do Benestar e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.2. Tipolox\u00eda de Estados de Benestar en Europa"}, {"subtema": "1.3. O Estado de Benestar do Sur de Europa: o caso de Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. O ESTADO DE BENESTAR. NACEMENTO E TIPOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. El welfare mix en el \u00e1mbito de los Servicios Sociais: administraciones, actores no gubernamentales y \u00e1mbito privado"}, {"subtema": "2.2. Las competencias y la normativa en materia de Servicios Sociales en Galicia"}, {"subtema": "2.3. Diagn\u00f3stico de la pol\u00edtica social y de servicios sociales en Galicia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. O SISTEMA DOS SERVIZOS SOCIAIS NO ESTADO DO BENESTAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A lexislaci\u00f3n en materia de Servizos Sociais en Galicia"}, {"subtema": "3.2. As competencias en materia de Servizos Sociais en Galicia. Indicadores dos servizos sociais en Galicia."}, {"subtema": "3.3. Principais pol\u00edticas de benestar en Galicia: dependencia, menores, igualdade de x\u00e9nero, etc."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. O SISTEMA DE SERVIZOS SOCIAIS EN GALICIA: UNHA POL\u00cdTICA MULTINIVEL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Debates sobre desigualdade social en Espa\u00f1a/Galicia."}, {"subtema": "4.2. Indicadores de desigualdade social en Espa\u00f1a/Galicia."}, {"subtema": "4.3. An\u00e1lise da desigualdade en Espa\u00f1a/Galicia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. A DESIGUALDADE SOCIAL E AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS SOCIAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A igualdade de x\u00e9nero e o enfoque interseccional na aplicaci\u00f3n das pol\u00edticas p\u00fablicas"}, {"subtema": "5.2. As pol\u00edticas p\u00fablicas de intervenci\u00f3n coa inmigraci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. A xuventude e as medidas de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4. A participaci\u00f3n social como unha pol\u00edtica de intervenci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS ESPEC\u00cdFICAS NOS SERVIZOS SOCIAIS (IGUALDADE DE X\u00c9NERO, INMIGRACI\u00d3N, XUVENTUDE E PARTICIPACI\u00d3N)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O papel da sociolox\u00eda na intervenci\u00f3n social."}, {"subtema": "6.2. A planificaci\u00f3n da intervenci\u00f3n social."}, {"subtema": "6.3. O dese\u00f1o de programas de intervenci\u00f3n social (casos pr\u00e1cticos)."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O PAPEL DA SOCIOLOX\u00cdA NA PLANIFICACI\u00d3N NA INTERVENCI\u00d3N SOCIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.fernandez.suarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez, M\u00f3nica Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia pretende dotar dos conceptos sociol\u00f3xicos que permitan ao alumnado comprender e iniciarse no co\u00f1ecemento, an\u00e1lise e dese\u00f1o das pol\u00edticas p\u00fablicas e dos servizos sociais, desde un enfoque multidimensional; as\u00ed como traballar en ambos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n, desde a s\u00faa obxectivaci\u00f3n, teorizaci\u00f3n, metodolox\u00eda, xesti\u00f3n e formulaci\u00f3n de propostas, para adquirir e aplicar as\u00ed competencias profesionais.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica social e servizos sociais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "belen.fernandez.suarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez, M\u00f3nica Bel\u00e9n"}, {"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01308&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701303"}}
{"codigo": "615G01303", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Habilidades para la evaluaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de estudios de calidad y satisfacci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Conocimientos y habilidades de las t\u00e9cnicas de muestreo y de trabajo de campo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a) Orixe das enquisas."}, {"subtema": "b) Razons para realizar unha enquisa."}, {"subtema": "c) Temas posibles."}, {"subtema": "d) Expectativas e roles."}, {"subtema": "e) Cuestions \u00e9ticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Dese\u00f1o do proxecto."}, {"subtema": "b) Adecuaci\u00f3n do dese\u00f1o aos obxetivos."}, {"subtema": "c) Do modelo de an\u00e1lise \u00e1 operativizaci\u00f3n dos conceptos"}, {"subtema": "d)A medida e tipos de medida"}, {"subtema": "e) Fases dunha investigaci\u00f3n mediante enquisas."}, {"subtema": "f) O valor e a prioridade da informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Dese\u00f1o e planificaci\u00f3n da enquisa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a)Definici\u00f3n e rasgos caracter\u00edsticos da enquisa"}, {"subtema": "b) Tipos de enquisa"}, {"subtema": "c) O dese\u00f1o da mostra"}], "temas": [{"tema": "3.Caracter\u00edsticas xerais da investigaci\u00f3n por enquisas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Partes o secciones dun cuestionario."}, {"subtema": "b) O fluxo das preguntas."}, {"subtema": "c) As preguntas e os seus tipos."}, {"subtema": "d) A redacci\u00f3n das preguntas."}, {"subtema": "e) Fontes do sesgo nas preguntas."}, {"subtema": "f) Formato e lonxitude do cuestionario."}, {"subtema": "g) As instruccions para a cumprimentaci\u00f3n do cuestionario."}, {"subtema": "h)  A validez das preguntas."}, {"subtema": "i) A validaci\u00f3n do cuestionario: o pre-test."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Desenvolvimento dos instrumentos para a enquisa  II: a estructura do cuestionario e as preguntas:"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Teor\u00eda do muestreo."}, {"subtema": "b) Estad\u00edsticas frente a palabras."}, {"subtema": "c) A inferencia estad\u00edstica."}, {"subtema": "d) O dese\u00f1o da mostra ."}, {"subtema": "e) Tipos de muestreo."}, {"subtema": "f) O tama\u00f1o da mostra."}, {"subtema": "g) Estimaci\u00f3n de errores de muestreo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O dese\u00f1o da mostra"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A entrevista: tipos e t\u00e9cnicas,o papel do entrevistador/a, errores e sesgos do entrevistador, briefing."}, {"subtema": "b. O cuestionario por correo."}, {"subtema": "c. A entrevista telef\u00f3nica: vellos e novos m\u00e9todos."}, {"subtema": "d. A enquisa v\u00eda web: posibilidades, l\u00edmites e pr\u00e1ctica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. A recollida de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) O contacto inicial coa persoa/unidade seleccionada e o seu calendario."}, {"subtema": "b) Procedementos de seguimento dos contactos."}, {"subtema": "c) Incentivos \u00f3s entrevistados/as."}, {"subtema": "d) As sustituci\u00f3ns."}, {"subtema": "e) Documentaci\u00f3n do traballo de campo, coas seus procedementos e manuais."}, {"subtema": "f) La supervisi\u00f3n del trabajo de campo."}], "temas": [{"tema": "7. O traballo de campo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) O dato e a matriz de datos. Unidade e variables."}, {"subtema": "b)A codificaci\u00f3n e o rexistro dos datos"}, {"subtema": "c)Identificaci\u00f3n dos datos en soporte inform\u00e1tico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. O rexistro da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9. O an\u00e1lisis de datos da enquisa: estratexias anal\u00edticas"}, {"subtema": "a) A elecci\u00f3n da ferramenta estad\u00edstica axeitada."}, {"subtema": "b) As relacions entre variables."}, {"subtema": "c) O uso de modelos na an\u00e1lise de enquisas."}, {"subtema": "d) An\u00e1lise frente a interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. An\u00e1lise de datos da enquisa: estratexias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Os resultados: gu\u00eda para a s\u00faa interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "b) A elaboraci\u00f3n do informe final."}, {"subtema": "c) A preparaci\u00f3n dos datos para a s\u00faa utilizaci\u00f3n p\u00fablica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. A interpretaci\u00f3n dos resultados da enquisa e o informe de investigaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.voces@udc.es", "nombre": "Voces L\u00f3pez, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo desta materia, \u00e9 co\u00f1ecer todos os procesos na realizaci\u00f3n dunha investigaci\u00f3n mediante enquisas. Desde a elecci\u00f3n da t\u00e9cnica, o seu dese\u00f1o, aplicaci\u00f3n e a an\u00e1lise dos resultados. Co\u00f1ecer a utilizaci\u00f3n desta metodolox\u00eda non s\u00f3 no \u00e1mbito acad\u00e9mico ou da investigaci\u00f3n social, sen\u00f3n tam\u00e9n noutros \u00e1mbitos profesionais.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n por enquisas", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "laura.suarez.grimalt@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Grimalt, Laura"}, {"email": "carmen.voces@udc.es", "nombre": "Voces L\u00f3pez, Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701302"}}
{"codigo": "615G01302", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Presentaci\u00f3n do programa"}, {"subtema": "- Definiendo a desviaci\u00f3n social: desde o esencialismo ao construtivismo"}, {"subtema": "- Bibliograf\u00eda e fontes de informaci\u00f3n sobre a desviaci\u00f3n social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 sociolox\u00eda da desviaci\u00f3n e do control social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A criminolox\u00eda cl\u00e1sica"}, {"subtema": "- O positivismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As principais perspectivas cient\u00edficas sobre a desviaci\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Teor\u00edas estruturais-funcionalistas: evoluci\u00f3n do concepto de anomia"}, {"subtema": "- A Escola de Chicago e os enfoques subculturais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As principais perspectivas sociol\u00f3xicas sobre desviaci\u00f3n e control social: o positivismo sociol\u00f3xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Teor\u00edas da reacci\u00f3n social"}, {"subtema": "- Perspectiva marxista"}, {"subtema": "- Perspectiva de x\u00e9nero"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As principais perspectivas sociol\u00f3xicas sobre desviaci\u00f3n e control social: teor\u00edas construtivistas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Novas teor\u00edas e debates na sociolox\u00eda da desviaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Evoluci\u00f3n da xustiza penal moderna e do Estado penal-welfare"}, {"subtema": "- A nova cultura do control del delito"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A xesti\u00f3n institucional do control do delito e da desviaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Temas monogr\u00e1ficos sobre desviaci\u00f3n social: sexualidade, violencia, enfermidade mental, delincuencia, etc."}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Presentaci\u00f3n das ferramentas te\u00f3ricas e pr\u00e1cticas para o estudo da desviaci\u00f3n social desde unha perspectiva sociol\u00f3xica.", "nombre_asignatura": "Desviaci\u00f3n e control social", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}, {"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701210"}}
{"codigo": "615G01210", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Introducci\u00f3n a las teor\u00edas sobre el poder, la legitimidad y el Estado. Formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, con especial atenci\u00f3n a los sistemas contempor\u00e1neos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Conocimiento de la especie humana a trav\u00e9s de la cultura, parentesco y h\u00e1bitat con especial atenci\u00f3n a los pueblos preindustriales."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidades para adecuar los objetivos a los recusos econ\u00f3micos, temporales y humanos."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidades en evaluar los costes y beneficios ecol\u00f3gicos y sociales (presentes y futuros)."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Habilidades en el desarrollo de las organizaciones (asesoramiento, dise\u00f1o y gesti\u00f3n de organizaciones e instituciones)."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Habilidades para el desarrollo de los recursos humanos en las organizaciones."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Habilidades en implantaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los servicios sociales."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Capacidades en reconocer la diversidad de estudiantes y la complejidad del proceso de aprendizaje."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Sensibilidad hacia temas medio ambientales."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O ser humano como animal simb\u00f3lico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. A educaci\u00f3n como un asunto de Estado: Antecedentes remotos na Grecia cl\u00e1sica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.  Os distintos obxectos de estudo da Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n. A educaci\u00f3n/socializaci\u00f3n formal e non formal ou informal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Orixes da Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Durkheim: o proceso de socializaci\u00f3n e o sistema educativo como subsistema social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Marx: As relaci\u00f3ns humanas materiais, a estrutura de clases e a s\u00faa relaci\u00f3n coa educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Weber: As relaci\u00f3ns humanas inmateriais, a dominaci\u00f3n e as organizaci\u00f3ns educativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. As li\u00f1as mestras da Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Gramsci (neomarxista)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Parsons (estructural-funcionalista)"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Os neocl\u00e1sicos da Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As teor\u00edas da reproduci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. As teor\u00edas da resistencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. O x\u00e9nero e a educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. As violencias e a educaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. A globalizaci\u00f3n e o mercado educativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Experiencias e pedagox\u00edas alternativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n Contempor\u00e1nea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. An\u00e1lisis sociohist\u00f3rico da Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n en Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. An\u00e1lisis sociohist\u00f3rico da Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n en Galicia."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n en Espa\u00f1a e en Galicia."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.diz@udc.es", "nombre": "Diz Reboredo, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de Sociolox\u00eda da Educaci\u00f3n trata o feito social, hist\u00f3rico e cultural da educaci\u00f3n. A educaci\u00f3n non pode ser estudada coma un feito social illado, sen\u00f3n que se trata dun complexo fen\u00f3meno atravesado por cuesti\u00f3ns tan amplas como poden ser a econom\u00eda, a clase social, o x\u00e9nero, a etnia, a diversidade cultural, a familia, a estratificaci\u00f3n social, a desigualdade, os ideais pedag\u00f3xicos, as pol\u00edticas educativas, etc. Por todo iso \u00e9 preciso abordar a s\u00faa comprensi\u00f3n dun xeito hol\u00edstico e sen esquecer as m\u00faltiples relaci\u00f3ns entre os niveis micro e macro sociol\u00f3xicos. Para co\u00f1ecer e analizar en profundidade estes temas, durante o desenvolvemento da materia formarase ao alumnado nos principais paradigmas te\u00f3ricos da sociolox\u00eda cl\u00e1sica e contempor\u00e1nea vencellados coa educaci\u00f3n formal e tam\u00e9n con contextos/articulaci\u00f3ns non formais: analizararemos o papel tradicional da escola como un axente socializador, reflexionaremos sobre as s\u00faas funci\u00f3ns e as s\u00faas posibles alternativas, e discutiremos as relaci\u00f3ns entre a educaci\u00f3n e a econom\u00eda, a estratificaci\u00f3n, os movementos sociais, a construcci\u00f3n das diferencias sexuais, a diversidade \u00e9tnica, etc.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da educaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "p.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Pardo, Paula"}, {"email": "carlos.diz@udc.es", "nombre": "Diz Reboredo, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701304"}}
{"codigo": "615G01304", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Introducci\u00f3n a las teor\u00edas sobre el poder, la legitimidad y el Estado. Formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, con especial atenci\u00f3n a los sistemas contempor\u00e1neos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.de.dios.ruano@udc.es", "nombre": "Ruano Gomez, Juan de Dios"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda pol\u00edtica", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "juan.de.dios.ruano@udc.es", "nombre": "Ruano Gomez, Juan de Dios"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701301"}}
{"codigo": "615G01301", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidades para definir, localizar y contactar la poblaci\u00f3n objeto de integraci\u00f3n social."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Capacidades en reconocer la diversidad de estudiantes y la complejidad del proceso de aprendizaje."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Principios b\u00e1sicos da an\u00e1lise demogr\u00e1fica. A observaci\u00f3n dos fen\u00f3menos demogr\u00e1ficos. Taxas, \u00edndices e indicadores. O concepto de cohorte e o diagrama de Lexis. A composici\u00f3n por sexo e idade da poboaci\u00f3n. Principais procesos de cambio na estrutura da poboaci\u00f3n: o envellecemento demogr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. AN\u00c1LISE DA ESTRUCTURA POR SEXO E IDADE DA POBOACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais indicadores: Taxa Bruta de Mortalidade (TBM), Taxas Espec\u00edficas de Mortalidade por sexo e idade (TEF), Esperanza de Vida. A mortalidade infantil. An\u00e1lise da evoluci\u00f3n da mortalidade. Estandarizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.  O ESTUDIO DA MORTALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Taxa Bruta de Natalidade (TBN). Taxas Espec\u00edficas de Fecundidade (TEF) e \u00cdndice Sint\u00e9tico de Fecundidade (ISF). O calendario da fecundidade e a Idade Media \u00e1 Maternidade (IMM). Taxa Bruta de Nupcialidade (TBNup)."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. O ESTUDIO DA FECUNDIDADE E A NATALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. A matriz de migraci\u00f3ns (orixe-destino). Migraci\u00f3ns interiores e exteriores. O proceso de inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a. \u00cdndices e taxas de migraci\u00f3ns. An\u00e1lise das correntes migratorias e do calendario das migraci\u00f3ns. A influencia das migraci\u00f3ns na din\u00e1mica poboacional."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. AS MIGRACI\u00d3NS NO CAMBIO DEMOGR\u00c1FICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos na an\u00e1lise do crecemento demogr\u00e1fico. A medici\u00f3n do crecemento. As Taxas de Crecemento Total, Vexetativo e Migratorio (TCT, TCV e TCM). As din\u00e1micas de crecemento e decrecemento do tama\u00f1o das poboaci\u00f3ns. Principais factores nos procesos de cambio demogr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.  AN\u00c1LISE DAS DIN\u00c1MICAS DE CAMBIO POBOACIONAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de An\u00e1lise Demogr\u00e1fica \u00e9 de formaci\u00f3n obrigatoria para o estudantado de 3\u00ba do Grao en Sociolox\u00eda e consta de 6 cr\u00e9ditos ECTS. Forma parte do m\u00f3dulo formativo en Poboaci\u00f3n e Ecolox\u00eda Humana que, segundo o Plan de Estudos do Grao en Sociolox\u00eda, oferta un total de 31 cr\u00e9ditos ECTS que se reparten en tres materias de formaci\u00f3n obrigatoria (de 6 cr\u00e9ditos cada unha) e tres de car\u00e1cter optativo (de 4,5 cr\u00e9ditos ECTS cada una). Deste xeito, a formaci\u00f3n en estudios de poboaci\u00f3n para os/as graduados/as en Sociolox\u00eda ten un car\u00e1cter integral e continuado ao longo dos catro anos de carreira, cunha formaci\u00f3n de car\u00e1cter b\u00e1sico en poboaci\u00f3n e an\u00e1lise demogr\u00e1fica (a trav\u00e9s das materias de Teor\u00eda e Historia da Poboaci\u00f3n \u2013no 1\u00ba curso do Grao-, An\u00e1lise Demogr\u00e1fica \u2013en 3\u00ba curso- e Sociolox\u00eda Urbana e Ordenaci\u00f3n do Territorio \u2013tam\u00e9n en 3\u00ba de Grao-), as\u00ed como unhas materias complementarias, de car\u00e1cter optativo, que serven de especializaci\u00f3n nesta \u00e1rea de estudios. Tr\u00e1tase das tres optativas que, dentro do m\u00f3dulo de Poboaci\u00f3n e Ecolox\u00eda Humana, se imparten no cuarto curso da titulaci\u00f3n: Sociolox\u00eda das Migraci\u00f3ns, Proxecci\u00f3ns de Poboaci\u00f3n, e Globalizaci\u00f3n, Medio Ambiente e Poboaci\u00f3n. As\u00ed pois, a materia de An\u00e1lise Demogr\u00e1fica, en relaci\u00f3n \u00e1 formaci\u00f3n de car\u00e1cter te\u00f3rico que recibe o alumnado no primeiro curso da titulaci\u00f3n de Grao en Sociolox\u00eda, ten un obxectivo complementario ao desta materia e c\u00e9ntrase principalmente na aprendizaxe das ferramentas t\u00e9cnicas para realizar unha an\u00e1lise da estrutura e din\u00e1mica dunha poboaci\u00f3n a trav\u00e9s das principais taxas, \u00edndices e indicadores ao respecto. Ten, polo tanto, un car\u00e1cter pr\u00e1ctico e aplicado.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise demogr\u00e1fica", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "estefania.calo@udc.es", "nombre": "Calo Garcia, Estefania"}, {"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701305"}}
{"codigo": "615G01305", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Os cambios familiares espa\u00f1ois en comparaci\u00f3n con outros pa\u00edses do entorno europeo."}, {"subtema": "1.2.- Evoluci\u00f3n da composici\u00f3n e da estructura dos fogares e das familias en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "1.3.- Novas formas de organizaci\u00f3n familiar asociadas aos cambios de valores e culturais: monoparentalidade,  maternidade en solitario, divorcio, uni\u00f3ns de feito, parellas do mesmo sexo, matrimonios sen fillos, parentesco ficticio, familias transnacionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A evoluci\u00f3n da familia en Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Teor\u00edas institucionais. A familia como unidade b\u00e1sica de an\u00e1lisis: Fr\u00e9d\u00e9ric Le Play"}, {"subtema": "2.2.- Os cl\u00e1sicos: Engels, Marx e Durkheim."}, {"subtema": "2.3.- Aproximaci\u00f3ns te\u00f3ricas contempor\u00e1neas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Buscando o lugar das familias na teor\u00eda sociol\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Qu\u00e9 \u00e9 a perspectiva feminista na sociolox\u00eda da familia."}, {"subtema": "3.2.- As aportaci\u00f3ns das teor\u00edas feministas sobre o traballo reproductivo e dom\u00e9stico."}, {"subtema": "3.3.- Novas tendencias no \u00e1mbito dos coidados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- A aportaci\u00f3n das teor\u00edas feministas ao estudo das familias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- A divisi\u00f3n do traballo dom\u00e9stico. A aplicaci\u00f3n metodol\u00f3xica das Enquisas do Uso do Tempo."}, {"subtema": "4.2.- Transformaci\u00f3n dos roles familiares: poder e toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": "4.3.- Relaci\u00f3ns familiares y solidaridade interxeneracional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Din\u00e1micas familiares internas: relaci\u00f3ns ffamiliares e solidaridade interxeracional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- O Estado de benestar mediterr\u00e1neo e o papel da familia."}, {"subtema": "5.2.- Do Estado de Benestar aos Rex\u00edmenes de Coidados e \u00e1 Teor\u00eda do Coidado Social."}, {"subtema": "5.3.- A Ley de Dependencia como pol\u00edtica familiar e de conciliaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Familia e Estado: a pol\u00edtica familiar e o papel da familia espa\u00f1ola na provisi\u00f3n de benestar"}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Buj\u00e1n, Raquel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A especialidade dun campo cient\u00edfico sobre a familia dentro do Grao de Sociolox\u00eda responde \u00e1 necesidade de analizar as repercusi\u00f3ns da din\u00e1mica familiar e os seus cambios en relaci\u00f3n \u00e1s transformaci\u00f3ns que ocorren no resto dos subsistemas sociais (as instituci\u00f3ns econ\u00f3micas, educativas e pol\u00edticas). A\u00ednda que os inicios desta disciplina vinc\u00falanse a outros campos acad\u00e9micos como a historia e a demograf\u00eda, o desenvolvemento que tivo a sociolox\u00eda espa\u00f1ola nos anos sesenta levou a un avance nesta materia. A familia comezou a formar parte dos estudos sociol\u00f3xicos ao entenderse que o cambio familiar non afecta unicamente \u00e1 composici\u00f3n e estrutura dos fogares, sen\u00f3n tam\u00e9n \u00e1 cultura na que se insere. A\u00ednda as\u00ed, no noso pa\u00eds as investigaci\u00f3ns e a docencia no \u00e1mbito da Sociolox\u00eda da Familia estiveron moi vinculadas a instituci\u00f3ns relixiosas e eclesi\u00e1sticas. As achegas te\u00f3ricas de autoras feministas han ido modificando ese panorama ata que na actualidade pr\u00e1cticamente non se entende que poida estudarse a familia sen a incorporaci\u00f3n dunha perspectiva de x\u00e9nero. Precisamente ese ser\u00e1 o enfoque que predominar\u00e1 na docencia desta materia. Por iso, comezaremos explicando no tema 1, A evoluci\u00f3n da familia en Espa\u00f1a, os cambios b\u00e1sicos m\u00e1is relevantes na estrutura da familia as\u00ed como os elementos que incidiron no seu cambio. Este tema perm\u00edtenos adquirir unha visi\u00f3n xeral de como se modificaron as estratexias e pautas da formaci\u00f3n das familias entendendo que os novos comportamentos son produto dos procesos de modernizaci\u00f3n, privatizaci\u00f3n da vida familiar e aumento da autonom\u00eda individual dos seus membros. Desta primeira aproximaci\u00f3n \u00e1s formas familiares en Espa\u00f1a e a s\u00faa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica penetr\u00e1monos nun cap\u00edtulo m\u00e1is te\u00f3rico, o tema 2 \u201cBuscando o lugar das familias na teor\u00eda sociol\u00f3xica\u201d, enfocado ao \u00e1mbito de como a sociolox\u00eda analizou \u00e1s familias desde as opci\u00f3ns m\u00e1is cl\u00e1sicas cara \u00e1s m\u00e1is contempor\u00e1neas. O cap\u00edtulo 3, As achegas da teor\u00eda feminista ao estudo das familias, segue sendo eminentemente te\u00f3rico pero incorpora os avances que as teor\u00edas feministas han realizado aos estudos da familia en Espa\u00f1a e cales foron as s\u00faas repercusi\u00f3ns noutras disciplinas acad\u00e9micas. Destacarase fundamentalmente o novo xiro das teor\u00edas feministas cara ao estudo dos traballos de coidados nas familias e a repartici\u00f3n do traballo reprodutivo entre x\u00e9neros e xeraci\u00f3ns. Despois de visualizar as teor\u00edas non penetramos no \u00e1mbito das din\u00e1micas familiares internas. \u00c9 dicir, a organizaci\u00f3n real das familias segundo a s\u00faa composici\u00f3n e as actitudes culturais dos seus membros. Neste eido, estudaremos como se produce a divisi\u00f3n do traballo dom\u00e9stico, como se modificou a composici\u00f3n dos roles familiares e que repercusi\u00f3ns tiveron nos modelos de familias. A finalidade do tema 4, Din\u00e1micas familiares internas, \u00e9 estudar como os cambios sociais m\u00e1is relevantes vi\u00f1eron acompa\u00f1ados da axencia das mulleres e o seu papel no interior das familias. O \u00faltimo dos temas, Familia e Estado, analiza o papel das familias como axencias de provisi\u00f3n en Espa\u00f1a ante a ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas que cubran os riscos sociais dos individuos. Este cap\u00edtulo, por tanto, serve para analizar as relaci\u00f3ns existentes entre as familias e os estados e como a fundaci\u00f3n das pol\u00edticas sociais realizouse base\u00e1ndose na configuraci\u00f3n familiar existente nese momento no pa\u00eds.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da familia", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "carlos.diz@udc.es", "nombre": "Diz Reboredo, Carlos"}, {"email": "raquel.bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Buj\u00e1n, Raquel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701207"}}
{"codigo": "615G01207", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidades para adecuar los objetivos a los recusos econ\u00f3micos, temporales y humanos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Habilidades en el desarrollo de las organizaciones (asesoramiento, dise\u00f1o y gesti\u00f3n de organizaciones e instituciones)."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Habilidades para el desarrollo de los recursos humanos en las organizaciones."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A sociolox\u00eda econ\u00f3mica e das organizacions no contexto da sociolox\u00eda xeral."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n. Sociolox\u00eda e  econom\u00eda: econtros e diverxencias. A nova sociolox\u00eda econ\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A revoluci\u00f3n industrial e os modelos hist\u00f3ricos de industrializaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Fordismo e postfordismo."}, {"subtema": "-A era da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Sociolox\u00eda da de la globalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Xustiza no capitalismo e a xustiza no capitalismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O capitalismo: definici\u00f3n e principais instituci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Socioloxia e mercado: o mercado como instituci\u00f3n social."}, {"subtema": "-Mercados e sistemas de mercado."}, {"subtema": "-As ambivalencias e os  l\u00edmites do mercado."}, {"subtema": "-Da econom\u00eda de mercado \u00e1 sociedad de mercado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.  As principais instituci\u00f3ns do capitalismo: os mercados como estructuras sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00bfQu\u00e9 \u00e9 o di\u00f1eiro?"}, {"subtema": "Tipos e funci\u00f3ns do di\u00f1eiro"}, {"subtema": "Di\u00f1eiro e democracia"}, {"subtema": "Di\u00f1eiro e as pol\u00edticas do valor"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A dimensi\u00f3n social das instituci\u00f3ns econ\u00f3micas: O di\u00f1eiro como instituci\u00f3n social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A articulaci\u00f3n do Estado e a econom\u00eda no capitalismo"}, {"subtema": "-Liberalismo e neoliberalismo"}, {"subtema": "-Democracia e postdemocracia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. O Estado no capitalismo"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.masso@udc.es", "nombre": "Masso Lago, Matilde"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "La Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica es el estudio sistem\u00e1tico de las relaciones sociales de intercambio que los individuos establecen entre s\u00ed, y de las instituciones econ\u00f3micas que de esas relaciones se derivan. Partiendo de esta definici\u00f3n operativa el curso se centrar\u00e1 en el estudio de la naturaleza de las relaciones sociales de \u00edndole econ\u00f3mica. as\u00ed como en las instituciones referidas a la producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo de bienes y servicios escasos. El curso presenta un alto contenido metodol\u00f3gico debido a que la Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica es una disciplina que se sit\u00faa en un campo cient\u00edfico de intersecci\u00f3n entre la Sociolog\u00eda y la Econom\u00eda. El curso presta adem\u00e1s una atenci\u00f3n especial al estudio de las organizaciones como agentes principales de la actividad econ\u00f3mica.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda econ\u00f3mica e das organizaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "nazaret.bastero@udc.es", "nombre": "Abalde Bastero, Nazaret"}, {"email": "m.masso@udc.es", "nombre": "Masso Lago, Matilde"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701202"}}
{"codigo": "615G01202", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Introducci\u00f3n a las teor\u00edas sobre el poder, la legitimidad y el Estado. Formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, con especial atenci\u00f3n a los sistemas contempor\u00e1neos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A pol\u00edtica como obxecto de estudo."}, {"subtema": "2. Natureza e caracteres do m\u00e9todo comparado."}, {"subtema": "3. Antecedentes. Arist\u00f3teles: A pol\u00edtica. Maquiavelo: O pr\u00edncipe. Montesquieu: O esp\u00edritu das leis. Tocqueville. A democracia en Am\u00e9rica."}, {"subtema": "4. A revoluci\u00f3n behaviorista."}, {"subtema": "5. Novos enfoques. Formulaci\u00f3n de teor\u00edas e an\u00e1lise emp\u00edrico."}, {"subtema": "6. Tipos de estudo. Casos e variables. Causalidade: condicions necesarias condicions suficientes."}, {"subtema": "7. Clasificacions e tipolox\u00edas."}, {"subtema": "8. Recursos e principais fontes de informaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. O an\u00e1lise comparado e a teor\u00eda pol\u00edtica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A pol\u00edtica como variable independente."}, {"subtema": "2. A teor\u00eda de sistemas aplicada ao an\u00e1lise pol\u00edtico."}, {"subtema": "3. Elementos dos sistemas pol\u00edticos: actores, institucions e cultura pol\u00edtica."}, {"subtema": "4. A din\u00e1mica do sistema pol\u00edtico."}, {"subtema": "5. Institucions extractivas vs. inclusivas."}, {"subtema": "6. Tipolox\u00edas de sistemas pol\u00edticos: democracias, rex\u00edmenes autoritarios e tipos h\u00edbridos. Distribuci\u00f3n por \u00e1reas xeogr\u00e1ficas."}, {"subtema": "7. Globalizaci\u00f3n e pol\u00edtica."}], "temas": [{"tema": "2.\tOs sistemas pol\u00edticos do mundo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definicions e tipolox\u00edas: dictaduras, autoritarismos tradicionais e modernos e sistemas totalitarios."}, {"subtema": "2. Metodolox\u00eda e elementos te\u00f3ricos para o estudo dos sistemas non democr\u00e1ticos."}, {"subtema": "3. Do autoritarismo \u00e1  democracia: apertura, liberalizaci\u00f3n e democratizaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Excursus sobre o franquismo e a transici\u00f3n a democracia en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "3.\tRex\u00edmenes autoritarios e sistemas h\u00edbridos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Participaci\u00f3n e democracia."}, {"subtema": "2. Democracia directa e democracia representativa.  Mandato imperativo e mandato representativo."}, {"subtema": "3. Antecedentes hist\u00f3ricos. A democracia ateniense. Roma: de polis a imperio."}, {"subtema": "4. Os sistemas democr\u00e1ticos actuais. Definici\u00f3n m\u00ednima: a democracia como m\u00e9todo."}, {"subtema": "6. Requisitos: participaci\u00f3n, oposici\u00f3n, dereitos e libertades."}, {"subtema": "7. Medicions do grao de libertade e da calidade das democracias."}], "temas": [{"tema": "4.\tAs democracias. Definici\u00f3n, antecedentes e requisitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Democracias mayoritarias versus democracias consensuais."}, {"subtema": "2. O modelo mayoritario no Reino Unido e Nova Zelanda."}, {"subtema": "3. O modelo consensual en Suiza e B\u00e9lxica."}], "temas": [{"tema": "5.\tDemocracias mayoritarias e democracias de consenso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O n\u00famero efectivo de partidos."}, {"subtema": "2. As dimensi\u00f3ns do conflito partidista."}, {"subtema": "3. Perspectiva comparada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.Sistemas de partidos. Modelos bipartidistas e multipartidistas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Elementos dos sistemas electorais."}, {"subtema": "2. Modelos maioritarios e proporcionais."}, {"subtema": "3. O sistema electoral do Reino Unido."}, {"subtema": "4.  O sistema electoral dos Estados Unidos de Norteam\u00e9rica."}, {"subtema": "5. O sistema electoral da Rep\u00fablica Francesa."}, {"subtema": "6. O sistema electoral de Espa\u00f1a."}, {"subtema": "7. O sistema electoral da Rep\u00fablica Federal Alemana."}, {"subtema": "8. O sistema electoral da Rep\u00fablica Italiana."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Sistemas electorais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Teor\u00eda das coalici\u00f3ns."}, {"subtema": "2. Incentivos para a formaci\u00f3n de gabinetes de minor\u00eda e sobredimensionados."}, {"subtema": "3. Perspectiva comparada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Modelos de poder executivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Formas de goberno parlamentario e presidencial."}, {"subtema": "2. Separaci\u00f3n de poderes e equilibrio de poder."}, {"subtema": "3. Perspectiva comparada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Relaci\u00f3ns entre o executivo e o lexislativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os contrastes federal-unitario e centralizado-descentralizado."}, {"subtema": "2. Institucions dos Estados federais."}, {"subtema": "3. Perspectiva comparada."}, {"subtema": "4. Espa\u00f1a e o modelo auton\u00f3mico"}], "temas": [{"tema": "10. Divisi\u00f3n do poder. Estados federais e unitarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Unicameraliamo e bicameralismo."}, {"subtema": "2. Variedades do bicameralismo."}, {"subtema": "3. Perspectiva comparada."}], "temas": [{"tema": "11. Parlamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Constituci\u00f3ns escritas e non escritas."}, {"subtema": "2. Constituci\u00f3ns flexibles e r\u00edxidas."}, {"subtema": "3. Revisi\u00f3n xudicial."}, {"subtema": "4. Rixidez constitucional e revisi\u00f3n xudicial."}, {"subtema": "5. Perspectiva comparada."}], "temas": [{"tema": "12. Constitucions: procedementos de enmenda e revisi\u00f3n xudicial"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O principal obxetivo desta materia \u00e9 a de proporcionar un co\u00f1ecemento b\u00e1sico e relevante sobre os sistemas pol\u00edticos contempor\u00e1neos, con especial \u00e9nfase na s\u00faa evoluci\u00f3n actual, desenvolvendo a capacidade para a an\u00e1lise comparada. Seguindo varios modelos de an\u00e1lise das diferentes dimensi\u00f3ns dos rex\u00edmenes pol\u00edticos (instituci\u00f3ns, procesos pol\u00edticos, cultura pol\u00edtica, etc.) estudiaranse con especial atenci\u00f3n os rex\u00edmenes democr\u00e1ticos occidentais. Asemade farase unha aproximaci\u00f3n a realidade actual dos rex\u00edmenes pol\u00edticos doutras rexi\u00f3ns (America Latina, Africa etc.).", "nombre_asignatura": "Sistemas pol\u00edticos comparados", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "santiago.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Santiago"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701204"}}
{"codigo": "615G01204", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Capacidades en reconocer la diversidad de estudiantes y la complejidad del proceso de aprendizaje."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Trabajo en un contexto internacional."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 1.  A Sociedade internacional como obxecto das Relaci\u00f3ns Internacionais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. As Relaci\u00f3ns Internacionais: fundamentos te\u00f3ricos e conceptuais"}, {"subtema": "2. A Sociedade internacional: concepto, formaci\u00f3n e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "3. O sistema internacional como instrumento de an\u00e1lise da Sociedade internacional."}, {"subtema": "A)\tEstrutura do sistema internacional: actores e factores internacionais"}, {"subtema": "B)\tDin\u00e1mica do sistema internacional: interacci\u00f3ns entre actores e factores"}], "temas": [{"tema": "- PARTE I \u2013"}, {"tema": "A SOCIEDADE INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 1.  A Sociedade internacional como obxecto das Relaci\u00f3ns Internacionais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) Os SUXEITOS INTERNACIONAIS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 2. Os Estados."}, {"subtema": "1. O Estado como actor e como suxeito internacional."}, {"subtema": "2. Os elementos constitutivos do Estado soberano."}, {"subtema": "3. A distribuci\u00f3n do poder na Sociedade internacional: a noci\u00f3n de \u201cpotencia\u201d."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 3. As Organizaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "1.\tAntecedentes e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "2.\tConcepto e clases."}, {"subtema": "3.\tPersonalidade internacional, estrutura e formaci\u00f3n da vontade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 4. As Naci\u00f3ns Unidas."}, {"subtema": "1. Prop\u00f3sitos e principios."}, {"subtema": "2. Membros"}, {"subtema": "3. Estrutura institucional."}, {"subtema": "4. Principais funci\u00f3ns da Naci\u00f3ns Unidas"}, {"subtema": "A)\tA descolonizaci\u00f3n."}, {"subtema": "B)\tO mantemento da paz e a seguridade internacionais."}, {"subtema": "C)\tO desenvolvemento."}, {"subtema": "5. Os Organismos especializados das Naci\u00f3ns Unidas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 5. A Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "1. Orixes e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Instituci\u00f3ns e \u00f3rganos comunitarios."}, {"subtema": "3. O sistema de normas e actos."}, {"subtema": "4. Pol\u00edticas e acci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "B) OUTROS ACTORES INTERNACIONAIS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 6.\tO individuo e a opini\u00f3n p\u00fablica internacional."}, {"subtema": "1. O individuo e o seu papel nas Relaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "A) A subjetividad internacional do individuo."}, {"subtema": "a)  A capacidade de actuar ante \u00f3rganos internacionais."}, {"subtema": "b) A responsabilidade internacional do individuo. Especial referencia \u00e1 xurisdici\u00f3n penal internacional."}, {"subtema": "2. A opini\u00f3n p\u00fablica internacional e a s\u00faa incidencia nas Relaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 7. As Organizaci\u00f3ns Non Gobernamentais (ONG)."}, {"subtema": "1. Evoluci\u00f3n e desenvolvemento hist\u00f3rico"}, {"subtema": "2. Concepto e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "3. O papel das ONG nas relaci\u00f3ns internacionais: os seus grandes obxectivos."}, {"subtema": "4. As relaci\u00f3ns das ONG con outros actores internacionais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 8. As Empresas Transnacionales (ET)"}, {"subtema": "1. Evoluci\u00f3n e desenvolvemento hist\u00f3rico."}, {"subtema": "2. Concepto e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "3. Os efectos das ET na Sociedade internacional."}, {"subtema": "4. O control das ET."}], "temas": [{"tema": "- PARTE II -"}, {"tema": "OS ACTORES DAS RELACI\u00d3NS INTERNACIONAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": "A) OS SUXEITOS INTERNACIONAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 2. Os Estados."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 3. As Organizaci\u00f3ns Internacionais."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 4. As Naci\u00f3ns Unidas."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 5. A Uni\u00f3n Europea"}, {"tema": ""}, {"tema": "B) OUTROS ACTORES INTERNACIONAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 6.\tO individuo e a opini\u00f3n p\u00fablica internacional."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 7. As Organizaci\u00f3ns Non Gobernamentais (ONG)."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 8. As Empresas Transnacionales (ET)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 9. O factor xeogr\u00e1fico e demogr\u00e1fico."}, {"subtema": "1. Incidencia do factor xeogr\u00e1fico nas Relaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "A) Cuesti\u00f3ns geoestrat\u00e9gicas."}, {"subtema": "B) Os recursos naturais"}, {"subtema": "2. Incidencia do factor demogr\u00e1fico en Relaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "A) Problemas demogr\u00e1ficos actuais."}, {"subtema": "B) Movementos internacionais de poboaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 10. O factor econ\u00f3mico e o tecnol\u00f3xico."}, {"subtema": "1. Incidencia do factor econ\u00f3mico nas Relaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "2. Poder transnacional e orde econ\u00f3mica internacional."}, {"subtema": "3.  A incidencia do desenvolvemento tecnol\u00f3xico nas Relaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "4. O progreso t\u00e9cnico e a competici\u00f3n internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 11. O factor ideol\u00f3xico."}, {"subtema": "1. A incidencia da ideolox\u00eda nas Relaci\u00f3ns Internacionais."}, {"subtema": "2. A ideolox\u00eda desde unha perspectiva pol\u00edtica e econ\u00f3mica."}, {"subtema": "3. A ideolox\u00eda desde unha perspectiva cultural e relixiosa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 12. O factor xur\u00eddico."}, {"subtema": "1. O Dereito internacional como ordenamento xur\u00eddico da Sociedade internacional"}, {"subtema": "2. A creaci\u00f3n e o desenvolvemento progresivo do Dereito internacional na Sociedade internacional actual"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- PARTE III -"}, {"tema": "OS FACTORES DAS RELACI\u00d3NS INTERNACIONAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 9. O factor xeogr\u00e1fico e demogr\u00e1fico."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 10. O factor econ\u00f3mico e o tecnol\u00f3xico."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 11. O factor ideol\u00f3xico."}, {"tema": "Lecci\u00f3n 12. O factor xur\u00eddico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A) O CONFLITO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 13. Os conflitos internacionais e a s\u00faa resoluci\u00f3n pac\u00edfica."}, {"subtema": "1. Os conflitos internacionais: concepto e clases."}, {"subtema": "2. Os conflitos armados:"}, {"subtema": "A) A prohibici\u00f3n da ameaza ou do uso da forza, e a lex\u00edtima defensa."}, {"subtema": "B) A regulamentaci\u00f3n dos conflitos armados"}, {"subtema": "C) O Dereito internacional humanitario."}, {"subtema": "3. A resoluci\u00f3n pac\u00edfica dos conflitos internacionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "B) A COOPERACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 14. Principais \u00e1mbitos da cooperaci\u00f3n internacional."}, {"subtema": "1. A Sociedade internacional como sociedade baseada na cooperaci\u00f3n e os intereses solidarios."}, {"subtema": "2. A protecci\u00f3n internacional dos dereitos humanos"}, {"subtema": "3. O desenvolvemento"}, {"subtema": "4. O comercio internacional"}, {"subtema": "5. A protecci\u00f3n internacional do medio ambiente"}], "temas": [{"tema": "- PARTE IV -"}, {"tema": "A DIN\u00c1MICA DAS RELACI\u00d3NS INTERNACIONAIS:"}, {"tema": "As INTERACCI\u00d3NS ENTRE ACTORES E FACTORES NA SOCIEDADE INTERNACIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "A) O CONFLITO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 13. Os conflitos internacionais e a s\u00faa resoluci\u00f3n pac\u00edfica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "B) A COOPERACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "Lecci\u00f3n 14. Principais \u00e1mbitos da cooperaci\u00f3n internacional."}]}], "coordinadores": [{"email": "a.mkrtichyan@udc.es", "nombre": "Mkrtichyan , Artak"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O obxetivo da docencia das Relaci\u00f3ns Internacionais consiste en posibilitar o ensino e a aprendizaxe sistem\u00e1ticas da estrutura -actores e factores- e da din\u00e1mica \u2013interacci\u00f3ns- da Sociedade internacional, facilitando a comprensi\u00f3n entre os alumnos dos problemas b\u00e1sicos que a rodean. As Relaci\u00f3ns Internacionais pres\u00e9ntanse \u00f3 alumno mediante unha aproximaci\u00f3n hist\u00f3rico-sociol\u00f3xica, de xeito que poida aprehender eficazmente, a trav\u00e9s de acontecementos hist\u00f3ricos e sociol\u00f3xicos, os conceptos centrais da disciplina, as\u00ed como comprender as principais aproximaci\u00f3ns te\u00f3ricas \u00e1s Relaci\u00f3ns Internacionais e a s\u00faa utilidade para entender e interpretar a estrutura e a din\u00e1mica d\u00e1 sociedade internacional contempor\u00e1nea. Asemade, realiz\u00e1rase unha aproximaci\u00f3n axiol\u00f3xica \u00e1s Relaci\u00f3ns Internacionais, coa finalidade de procurar unha constante valoraci\u00f3n e esp\u00edrito cr\u00edtico na conciencia do alumno. Desde logo, a dimensi\u00f3n finalista da actividade docente conduce a que o ensino non se reduza a unha descrici\u00f3n da Sociedade internacional, se non que debe facerse reflexionar \u00f3 alumno sobre o conxunto de valores que inspiran as Relaci\u00f3ns Internacionais e \u00f3s que aspira a propia Sociedade internacional, especialmente, na s\u00faa dimensi\u00f3n de transici\u00f3n cara a unha Comunidade internacional. Deste xeito, \u00f3 ensinar e difundir as Relaci\u00f3ns Internacionais pret\u00e9ndese contribu\u00edr a facer avanzar a Sociedade internacional e os suxeitos que a integran na v\u00eda da paz e da solidariedade. Tendo en conta ou contido esencial da disciplina cient\u00edfica, a s\u00faa docencia exponse desde unha visi\u00f3n realista pero co firme prop\u00f3sito de facer part\u00edcipe \u00f3 alumno dos valores que inspiran a Sociedade internacional, apuntando, cando sexa posible, suxesti\u00f3ns para a s\u00faa mellora e insistindo, sobre todo, non respecto deses valores e no cumprimento das normas que os reco\u00f1ecen e protexen. Neste contexto, sit\u00faase unha das funci\u00f3ns m\u00e1is importantes da docencia das Relaci\u00f3ns Internacionais: demostrar e convencer \u00f3s estudantes de que esta \u00e9 unha disciplina cada vez m\u00e1is relevante na formaci\u00f3n de todo soci\u00f3logo, e que tomen conciencia da perspectiva internacional que lles confire o co\u00f1ecemento das Relaci\u00f3ns Internacionais, como elemento imprescendible nun mundo cada vez m\u00e1is interdependente e globalizado, e cunha incidencia directa na vida diaria dos individuos indistintamente do grupo social \u00f3 que pertenzan. A funci\u00f3n docente universitaria, na que se combina unha funci\u00f3n informativa e outra formativa, debe servir para formar soci\u00f3logos que poidan atopar sa\u00eddas profesionais vinculadas cos seus estudos, pero, sobre todo, tam\u00e9n debe servir para formar e potenciar as capacidades intelectuais dos estudantes para que poidan e saiban afrontar de xeito cr\u00edtico os valores e as actitudes sociais que se desenvolven nas sociedades nacionais, comunitaria e internacional das que eles forman parte. Neste sentido, e a trav\u00e9s da lectura, estudo e entendimento de libros e artigos sobre temas internacionais, pret\u00e9ndese desenvolver as capacidades anal\u00edtica, reflexiva e deductiva do alumno, que deber\u00e1 ser capaz de expresar con propiedade e de xeito razoado, oralmente e por escrito, argumentos sobre a realidade internacional que cheguen m\u00e1is al\u00e1 do simple dato ou feito.", "nombre_asignatura": "Relaci\u00f3ns internacionais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "a.mkrtichyan@udc.es", "nombre": "Mkrtichyan , Artak"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701206"}}
{"codigo": "615G01206", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos de problemas e de situaci\u00f3ns de investigaci\u00f3n. Exemplos concretos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: AS T\u00c9CNICAS ANAL\u00cdTICAS COMO REFLEXO DO PROBLEMA DE INVESTIGACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xanelas do SPSS: Xanela do editor de datos, Xanela do visor, Xanela do editor de t\u00e1boas pivote, Xanela do editor de gr\u00e1ficos, Xanela do editor de texto, Xanela do editor de sintaxe.  Men\u00fas do SPSS para Windows: (1) Men\u00fas com\u00fans: Ficheiro, Edici\u00f3n, Ver, Analizar, Gr\u00e1ficos, Utilidades, Xanela, Axuda; (2) Men\u00fas espec\u00edficos do editor de datos: Datos , Transformar; (3) Men\u00fas espec\u00edficos do editor de t\u00e1boas pivote: Inserir, Pivotar, Formato; (4) Men\u00fas espec\u00edficos do editor de gr\u00e1ficos: Galer\u00eda , Dese\u00f1o, Series, Formato, Gr\u00e1ficos; (5) Men\u00fas espec\u00edficos do editor de texto: Inserir; (6) Men\u00fas espec\u00edficos do editor de sintaxe: Executar.  Barras de Ferramentas do SPSS para Windows: Abrir , Gardar, Imprimir, Recuperar, Desfacer, Refacer, Ir a gr\u00e1fico, Ir a caso, Variables, Buscar , Inserir casos, Inserir variables, Segmentar arquivo, Ponderar casos, Seleccionar casos, Etiquetas de valor, Usar conxuntos. Barra de Estado de SPSS para Windows. Opci\u00f3ns de SPSS para Windows. Preparaci\u00f3n dos datos para a an\u00e1lise. Organizaci\u00f3n dos datos para a an\u00e1lise. Utilizaci\u00f3n dun procesador de textos para introducir datos. Creaci\u00f3n dun ficheiro de ordes para ler os datos. Datos online. Utilizaci\u00f3n do Editor de Datos de SPSS. Gardar/arquivar os datos en SPSS. Utilizaci\u00f3n dos resultados do SPSS noutras aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. PROCEDEMENTOS B\u00c1SICOS EN SPSS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de datos exploratorios con SPSS. Estat\u00edsticos descritivos. Exame gr\u00e1fico dos datos: Boxplots e Gr\u00e1ficos Stem-and-Leaf. Construci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de t\u00e1boas. Construci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de t\u00e1boas baseadas en respostas m\u00faltiples. Aplicaci\u00f3ns a datos sociais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: AN\u00c1LISE EXPLORATORIO DE DATOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relevancia da an\u00e1lise multivariante. Definici\u00f3n. Tipos de medida. Tipos de variables. Tipo de relaci\u00f3n. Descrici\u00f3n das t\u00e9cnicas de an\u00e1lises multivariante. Criterios de clasificaci\u00f3n. Tipos de problemas de investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: CLASIFICACI\u00d3N DAS T\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE MULTIVARIANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n da an\u00e1lise de regresi\u00f3n. Criterio de m\u00ednimos cadrados. Erros de predici\u00f3n. Capacidade predictiva. Particularidades da an\u00e1lise de regresi\u00f3n m\u00faltiple. M\u00e9todos de selecci\u00f3n de variables. O problema da multicolinealidad. O proceso de investigaci\u00f3n: obxectivos, dese\u00f1o, supostos, extracci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e validaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: AN\u00c1LISE DE REGRESI\u00d3N SIMPLE E M\u00daLTIPLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes hist\u00f3ricos. Definici\u00f3n. Soluci\u00f3n factorial. Varianza com\u00fan e espec\u00edfica. An\u00e1lise factorial vs. An\u00e1lise de compo\u00f1entes principais. Aplicaci\u00f3ns e usos. O proceso de investigaci\u00f3n: obxectivos, dese\u00f1o, supostos, extracci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e validaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: AN\u00c1LISE FACTORIAL E DE COMPO\u00d1ENTES PRINCIPAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1mbitos de aplicaci\u00f3n. Definici\u00f3n da an\u00e1lise de correspondencias. Obxectivos de investigaci\u00f3n. Limitaci\u00f3ns da an\u00e1lise de correspondencias. A estrutura b\u00e1sica da matriz de datos. Conceptos centrais. An\u00e1lise de correspondencias m\u00faltiples. O proceso de investigaci\u00f3n: obxectivos, dese\u00f1o, supostos, extracci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e validaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: AN\u00c1LISE DE CORRESPONDENCIAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n da an\u00e1lise de conglomerados. Obxectivos. Procedemento. Medidas de similitude. M\u00e9todos de conglomeraci\u00f3n. Limitaci\u00f3ns da an\u00e1lise de conglomerados. O proceso de investigaci\u00f3n: obxectivos, dese\u00f1o, supostos, extracci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e validaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: AN\u00c1LISE DE CONGLOMERADOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedente hist\u00f3rico. Definici\u00f3n da an\u00e1lise discriminante. Obxectivos. Perf\u00eds multivariantes. Variables discriminantes. Funci\u00f3ns discriminantes. Reclasificaci\u00f3n. O proceso de investigaci\u00f3n: obxectivos, dese\u00f1o, supostos, extracci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e validaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: AN\u00c1LISE DISCRIMINANTE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A l\u00f3xica da regresi\u00f3n lox\u00edstica. Condici\u00f3ns previas para a regresi\u00f3n lox\u00edstica. Supostos da regresi\u00f3n lox\u00edstica. Extracci\u00f3n e estimaci\u00f3n do encaixe do modelo de regresi\u00f3n. Interpretaci\u00f3n dos coeficientes de regresi\u00f3n lox\u00edstica. An\u00e1lise probit."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: AN\u00c1LISE DE REGRESI\u00d3N LOX\u00cdSTICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.cotillo@udc.es", "nombre": "Cotillo Pereira, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A asignatura de An\u00e1lise Multivariante de Datos Sociais ten como obxectivo proporcionar as ferramentas conceptuais e pr\u00e1cticas necesarias para a an\u00e1lise de datos en ambientes de alta complexidade en que as ferramentas uni e bivariadas son insuficientes, \u00e9 dicir, na gran maior\u00eda das situaci\u00f3ns sociais. \u00c9 posible que non hai fen\u00f3meno social que poda ser entendido correctamente s\u00f3 a partires da an\u00e1lise da distribuci\u00f3n dunha variable, ou da relaci\u00f3n entre d\u00faas variables. Esta asignatura ten aplicaci\u00f3n directa en calquera situaci\u00f3n na que sexa necesario atender a m\u00e1is de d\u00faas variables. A s\u00faa visi\u00f3n \u00e9 eminentemente sociol\u00f3xica, xa que ten como obxectivo a formaci\u00f3n de graduados en sociolox\u00eda. Os artigos de investigaci\u00f3n, os estudos de casos e os exemplos que iden usarse ref\u00edrense ao importante fluxo da investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica e s\u00f3 neste fluxo ten sentido.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise multivariante de datos sociais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "a.cotillo@udc.es", "nombre": "Cotillo Pereira, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701208"}}
{"codigo": "615G01208", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Conocimiento de la especie humana a trav\u00e9s de la cultura, parentesco y h\u00e1bitat con especial atenci\u00f3n a los pueblos preindustriales."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidades en evaluar los costes y beneficios ecol\u00f3gicos y sociales (presentes y futuros)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Trabajo en un equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Sensibilidad hacia temas medio ambientales."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tDa Sociolox\u00eda \u00e1 Estrutura Social."}, {"subtema": "1.2.\tObxecto de estudio da Estrutura Social"}, {"subtema": "1.3.\tDiferentes aproximaci\u00f3ns te\u00f3ricas \u00f3 estudio da Estrutura Social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tConcepto de Estrutura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tPerspectiva posicional"}, {"subtema": "2.2.\tPerpspectiva identitaria"}, {"subtema": "2.3.\tPerspectiva dimensional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tTipolox\u00eda e compo\u00f1entes das estruturas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tA formaci\u00f3n dos principais paradigmas interpretativos"}, {"subtema": "3.2.\tParadigma marxista"}, {"subtema": "3.3.\tO enfoque funcionalista"}, {"subtema": "3.4.\tAs propostas weberianas e neoweberianas"}, {"subtema": "3.5.\tA revisi\u00f3n neomarxista"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tEstratificaci\u00f3n e Clases Sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tConceptos"}, {"subtema": "4.2.\tAn\u00e1lise e indicadores"}, {"subtema": "4.3.\tPrincipais caracter\u00edsticas dos procesos de mobilidade en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tMobilidade social"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.garcia.docampo@udc.es", "nombre": "Garcia Docampo, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estrutura e cambio social", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "estefania.calo@udc.es", "nombre": "Calo Garcia, Estefania"}, {"email": "manuel.garcia.docampo@udc.es", "nombre": "Garcia Docampo, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701203"}}
{"codigo": "615G01203", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aprendizaje de la historia de la teor\u00eda sociol\u00f3gica y sus principales escuelas hasta la actualidad."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O interaccionismo simb\u00f3lico."}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Do estructuralismo \u00f3 post-estructuralismo."}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sociolox\u00eda micro comprensiva. A fenomenolox\u00eda, a etnometodolox\u00eda e a dramaturxia social."}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A teor\u00eda cr\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas do intercambio, de redes e da elecci\u00f3n racional."}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n micro-macro."}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n acci\u00f3n-estructura: a teor\u00eda xeral dos campos e a teor\u00eda da estructuraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Das teor\u00edas contempor\u00e1neas da modernidade \u00e1 teor\u00eda social posmoderna."}], "temas": [{"tema": "Tema 8"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.rodriguez2@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia se transmiten os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos necesarios para a comprensi\u00f3n e co\u00f1ecemento da ciencia sociol\u00f3xica, tanto no que se refire ao eido te\u00f3rico como \u00e1 s\u00faa aplicaci\u00f3n ao eido emp\u00edrico. Tam\u00e9n pretende que os/as alumnos/as desenvolvan as competencias que lles permitan a comprensi\u00f3n da realidade social e a s\u00faa an\u00e1lise en clave te\u00f3rica.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda sociol\u00f3xica 2", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "v.gradio@udc.es", "nombre": "Gonzalez Radio, Vicente"}, {"email": "carmen.rodriguez2@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701209"}}
{"codigo": "615G01209", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de macroeconom\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidades en evaluar los proyectos de pol\u00edticas p\u00fablicas y de intervenci\u00f3n social, as\u00ed como sus resultados."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O traballo como obxecto de estudo sociol\u00f3xico: problemas conceptuais e terminol\u00f3xicos"}, {"subtema": "1.2. Enfoque e contidos da Sociolox\u00eda do Traballo: evoluci\u00f3n das perspectivas de an\u00e1lises"}, {"subtema": "1.3. Conceptualizaci\u00f3n e significado do traballo"}, {"subtema": "1.3.1.  A pluralidade de significados do traballo: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do concepto"}, {"subtema": "1.3.2. Do traballo ao emprego: principais cambios nas representaci\u00f3ns simb\u00f3licas do traballo"}, {"subtema": "1.3.3. Dificultades actuais na definici\u00f3n do traballo. O mito do fin do traballo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. OBXECTO E O AMBITO DA SOCIOLOGIA DO TRABALLO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tA divisi\u00f3n internacional do traballo: Adam Smith"}, {"subtema": "2.2.\tO sistema de produci\u00f3n capitalista: K. Marx"}, {"subtema": "2.3.\tA racionalidade do capitalismo: M. Weber"}, {"subtema": "2.4.\tDivisi\u00f3n do traballo e solidariedade org\u00e1nica: Durkheim"}, {"subtema": "2.5.\tA sociolox\u00eda contempor\u00e1nea das relaci\u00f3ns laborais"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. FUNDAMENTOS B\u00c1SICOS DE TEOR\u00cdA SOCIOL\u00d3XICA SOBRE A DIVISI\u00d3N DO TRABALLO E AS RELACI\u00d3NS LABORAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Industrializaci\u00f3n e modelo de traballo asalariado: a f\u00e1brica como instituci\u00f3n crave do sistema industrial e escenario para a an\u00e1lise do capitalismo"}, {"subtema": "3.2. Principais fases na construci\u00f3n hist\u00f3rica da organizaci\u00f3n social da produci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.1. 1945-1973: a expansi\u00f3n do modelo socio-produtivo fordista"}, {"subtema": "3.2.2. 1973-2000: da crise do fordismo \u00e1s novas formas de organizaci\u00f3n do traballo (NFOT)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. A DIVISI\u00d3N T\u00c9CNICA DO TRABALLO: EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA DA ORGANIZACI\u00d3N DO TRABALLO E OS SEUS EFECTOS SOBRE OS TRABALLADORES E A SOCIEDADE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O mercado de traballo como instituci\u00f3n social"}, {"subtema": "4.2. A Teor\u00eda Neocl\u00e1sica"}, {"subtema": "4.3. A Teor\u00eda do Capital Humano"}, {"subtema": "4.4. As Teor\u00edas Institucionalistas"}, {"subtema": "4.5. A Teor\u00eda Cr\u00edtica do Mercado de Traballo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. PRINCIPAIS ENFOQUES TE\u00d3RICOS SOBRE O MERCADO DE TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Mulleres, traballo e relaci\u00f3ns de x\u00e9nero"}, {"subtema": "5.1.1. Divisi\u00f3n sexual do traballo e relaci\u00f3ns de x\u00e9nero: conceptos fundamentais e enfoques te\u00f3ricos"}, {"subtema": "5.1.2. Os traballos das mulleres: da esfera da reproduci\u00f3n \u00e1 esfera da produci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.3. Desigualdades no emprego das mulleres. A cara oculta do traballo dom\u00e9stico"}, {"subtema": "5.2. Inmigraci\u00f3n e mercado de traballo"}, {"subtema": "5.2.1. Teor\u00edas explicativas da inserci\u00f3n laboral dos migrantes"}, {"subtema": "5.2.2. A din\u00e1mica laboral dos inmigrantes en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A SEGMENTACI\u00d3N DO MERCADO LABORAL: INMIGRACI\u00d3N, X\u00c9NERO E TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Estrutura ocupacional e desigualdade social: an\u00e1lise e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2. Axustes entre formaci\u00f3n e emprego"}, {"subtema": "6.3. Traballo, benestar e calidade de vida"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.  TRABALLO E ESTRUTURA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Cambios nos sectores de actividade econ\u00f3mica e modificaci\u00f3ns na estrutura e a composici\u00f3n da poboaci\u00f3n activa"}, {"subtema": "7.2. O mercado de traballo en Espa\u00f1a: evoluci\u00f3n e perspectivas no emprego e o paro"}, {"subtema": "7.3. Flexibilidade laboral, temporalidade e precariedade: significados e consecuencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: EVOLUCI\u00d3N E TENDENCIAS RECENTES NO MERCADO DE TRABALLO EN ESPA\u00d1A"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.  Organizaci\u00f3ns sindicais"}, {"subtema": "8.2.  Asociaci\u00f3ns empresariais"}, {"subtema": "8.3. O Estado e as relaci\u00f3ns laborais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. As RELACI\u00d3NS LABORAIS: PRINCIPAIS ACTORES SOCIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Desenvolvemento do sistema capitalista, reorganizaci\u00f3n neoliberal da sociedade industrial e divisi\u00f3n internacional do traballo"}, {"subtema": "9.2. O estudo da globalizaci\u00f3n e o seu impacto no traballo e os traballadores: deslocalizaci\u00f3n produtiva, migraci\u00f3ns e nova divisi\u00f3n internacional do traballo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. A DIVISI\u00d3N INTERNACIONAL DO TRABALLO: GLOBALIZACI\u00d3N E TRANSFORMACI\u00d3N DO  TRABALLO/EMPREGO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Indicadores e fontes estat\u00edsticas para a an\u00e1lise dos mercados de traballo"}, {"subtema": "10.2. A medici\u00f3n do mercado de traballo en Espa\u00f1a: principais dimensi\u00f3ns e variables e indicadores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. A INVESTIGACI\u00d3N SOCIOL\u00d3XICA SOBRE O TRABALLO: ESTAT\u00cdSTICAS E INDICADORES"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Suarez, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Pret\u00e9ndese transmitir os principais conceptos e t\u00e9rminos da perspectiva sociol\u00f3xica sobre o mundo laboral de maneira que os estudantes poidan analizar e comprender a realidade social do traballo, os cambios que experimentou ao longo da historia e a organizaci\u00f3n social que caracterizou cada etapa as\u00ed como as problem\u00e1ticas sociais coas que se relaciona o traballo nas sociedades actuais.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda do traballo", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "p.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Pardo, Paula"}, {"email": "maria.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Suarez, Maria Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701205"}}
{"codigo": "615G01205", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidades para identificar y medir factores de vulnerabilidad social y procesos conflictivos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimientos y actitudes de \u00e9tica profesional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A sociolox\u00eda do x\u00e9nero e os estudos feministas. As mulleres como obxetos e sujeitos da investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica. A inviabilidade das mulleres na sociolox\u00eda cl\u00e1sica. O concepto de patriarcado na sociolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A sociolox\u00eda do x\u00e9nero e os estudos feministas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xenealox\u00eda dos estudos feministas:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O s\u00e9culo XVIII: a primeira onda e o paradigma da igualdade."}, {"subtema": "- O s\u00e9culo XIX: a segunda onda e o movemento sufraxista."}, {"subtema": "- O s\u00e9culo XX: a terceira onda e o feminismo radical."}, {"subtema": "-O s\u00e9culo XXI: a cuarta onda e as novas vindicaci\u00f3ns feministas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Xenealox\u00eda dos estudos feministas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formas de socializaci\u00f3n: prexu\u00edzos, estereotipos e roles. Axentes de socializaci\u00f3n. Novas identidades de x\u00e9nero. Novas masculinidades. Sexismo na linguaxe."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Formas de socializaci\u00f3n: prexu\u00edzos, estereotipos e roles."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A familia patriarcal e o espazo privado-dom\u00e9stico, tarefas reproductivas e de coidados. Crise da familia patriarcal e xurdimento de novos modelos familiares."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A familia patriarcal e o espazo privado-dom\u00e9stico, tarefas reproductivas e de coidados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As mulleres na educaci\u00f3n. O curr\u00edculo oculto de x\u00e9nero. Educaci\u00f3n afectivo-sexual. O imaxinario sexual e a pornograf\u00eda nos adolescentes. Coeducaci\u00f3n e pol\u00edticas de intervenci\u00f3n na aula."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. As mulleres na educaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estratificaci\u00f3n sexual no mercado de traballo e no \u00e1mbito privado-dom\u00e9stico. A divisi\u00f3n sexual do traballo e o traballo non remunerado das mulleres A contabilidade do traballo de balde: as contas sat\u00e9lites dos fogares."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Estratificaci\u00f3n sexual no mercado de traballo e no \u00e1mbito privado-dom\u00e9stico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Democracia, poder pol\u00edtico e representaci\u00f3n. A orixe da democracia moderna e a exclusi\u00f3n das mulleres. Paridade e d\u00e9ficits de cidadan\u00eda. O teito de cristal nas instituci\u00f3ns pol\u00edticas e noutras organizaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Democracia, poder pol\u00edtico e representaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A violencia contra as mulleres. Causas estructurais, manifestaci\u00f3ns e efectos sociais. O acoso sexual. Prostituci\u00f3n, pornograf\u00eda e ventres de alugueiro. Os feminicidios e as novas formas de violencia patriarcal no capitalismo global."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. A violencia contra as mulleres."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edticas p\u00fablicas de igualdade. Pol\u00edticas espec\u00edficas e mainstreaming de x\u00e9nero. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas das pol\u00edticas institucionais de igualdade: plans de igualdade, informes de impacto de x\u00e9nero e or\u00e7amentos con perspectiva de x\u00e9nero."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Pol\u00edticas p\u00fablicas de igualdade."}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A Sociolog\u00eda do X\u00e9nero aporta un marco de interpretaci\u00f3n da realidade social da que carecen outras materias, dado que a variable x\u00e9nero identifica fen\u00f3menos sociais espec\u00edficos que son imposibles de identificar dende outros marcos interpretativos da realidade. Doutra banda, se est\u00e1 a abrir un novo espacio no mercado laboral que demanda t\u00e9cnicos e t\u00e9cnicas de igualdade, axentes de igualdade, etc. para os que a formaci\u00f3n nesta materia \u00e9 imprescindible. Obxectivos espec\u00edficos: 1. Lograr un marco cronol\u00f3xico que permita entender os estudos de x\u00e9nero e o movemento feminista dende o inicio da modernidade (s\u00e9culo XVIII) ata a actualidade (s\u00e9culo XXI) 2. Analizar as aportaci\u00f3ns conceptuais dos estudos de x\u00e9nero e da teor\u00eda feminista e identificar os cambios producidos nas ciencias sociais cando as mulleres se convertiron en obxectos e suxeitos da investigaci\u00f3n social. 3. Explicar que os efectos pr\u00e1cticos deste debate acad\u00e9mico e da actividade pol\u00edtica do movemento feminista se te\u00f1en traducido na creaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de igualdade.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda do x\u00e9nero", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}, {"email": "belen.fernandez.suarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez, M\u00f3nica Bel\u00e9n"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701107"}}
{"codigo": "615G01107", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Relaciones entre la poblaci\u00f3n, los recursos y medio ambiente en su movimiento y estructura; y el estudio de las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos del an\u00e1lisis demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidades en contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a abordar problemas sociales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) O primeiro tema versa sobre a historia do poboamento mundial e subministra informaci\u00f3n ao alumno acerca de cal foi a evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica."}, {"subtema": "\u00c9 obrigatoria a lectura dun dos seguintes tres libros durante o mes de outubro e ser\u00e1 obxecto de exame para o control 1:"}, {"subtema": "- Livi-Bacci, M. (1990), Historia M\u00ednima da Poboaci\u00f3n Mundial, Barcelona, Ed. Ariel."}, {"subtema": "- Francesco C. Billari e Gianpiero Dalla Zuanna (2010), Declive ou revoluci\u00f3n demogr\u00e1fica?, Madrid, Editorial CIS"}, {"subtema": "- Gosta Esping-Andersen (2010), Los tres grandes retos do Estado do Benestar, Barcelona, Editorial Ariel."}], "temas": [{"tema": "1.- O mundo que ga\u00f1amos ou o que \u00e9 igual, unha historia m\u00ednima da poboaci\u00f3n mundial. De onde vimos?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2) O segundo ofrece dous enfoques interpretativos para analizar a evoluci\u00f3n da poboaci\u00f3n e a s\u00faa din\u00e1mica m\u00e1is actual."}, {"subtema": "\u00c9 obrigatoria a lectura dos seguintes artigos durante o mes de novembro e son obxecto de exame no control 2:"}, {"subtema": "- VV.AA. (1993), Europa no movemento demogr\u00e1fico. Os sistemas de pensi\u00f3ns e a evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica, Madrid, Ministerio de Traballo e Seguridade Social. Cap\u00edtulos 1 e 2."}, {"subtema": "- Sen, A. (1995), \"A explosi\u00f3n demogr\u00e1fica. Mitos e realidades\", Revista Letra Internacional, Abril."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- En que momento estamos?, \u00e9 dicir, a demograf\u00eda do cambio de valores e as novas relaci\u00f3ns familiares \u00e1 que se suma a transici\u00f3n migratoria e o cambio \u00e9tnico nos pa\u00edses de baixa fecundidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3) O terceiro tema c\u00e9ntrase en catro debates actuais e no estudo das s\u00faas consecuencias."}, {"subtema": "A lectura obrigatoria neste caso \u00e9 a seguinte e sera materia de exame no control 3 que tendra lugar en xaneiro:"}, {"subtema": "George, S. (2010), Sus crise, as nosas soluci\u00f3ns, Barcelona, Ed. Icaria."}], "temas": [{"tema": "3.- O noso caso. A situaci\u00f3n demogr\u00e1fica na Espa\u00f1a auton\u00f3mica e que futuro nos agarda?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4) Este \u00faltimo tema est\u00e1 dedicado a un debate intelectual baseado nun fen\u00f3meno social actual. Para o curso 2017/2018 ocupar\u00e9monos/ocupar\u00e9mosnos do proceso de envejecimiento demogr\u00e1fico e os seus repercusiones no benestar da sociedade espa\u00f1ola. O obxectivo \u00e9 analizar como a demograf\u00eda pode contribu\u00edr \u00e1 planificaci\u00f3n das pol\u00edticas p\u00fablicas."}], "temas": [{"tema": "4.- Que pensamos e que estamos a debater? Un breve repaso dos debates actuais con base demogr\u00e1fica."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.izquierdo@udc.es", "nombre": "Izquierdo Escribano, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo principal do curso \u00e9 proporcionar os conceptos b\u00e1sicos para identificar e discutir a interrelaci\u00f3n entre distintos fen\u00f3menos demogr\u00e1ficos e a realidade social, econ\u00f3mica e eventualmente de pol\u00edtica p\u00fablica (causas e consecuencias da ca\u00edda da fecundidad, do envejecimiento da poboaci\u00f3n e dos procesos de inmigraci\u00f3n, entre outros). No cumprimento deste obxectivo, o contido do curso atender\u00e1 especialmente \u00e1s poboaci\u00f3ns dos pa\u00edses desenvolvidos e singularmente \u00e1 poboaci\u00f3n espa\u00f1ola. Son tam\u00e9n metas deste curso o fomento do traballo persoal do alumno e o seu capacitaci\u00f3n no manexo de instrumentos b\u00e1sicos na an\u00e1lise cient\u00edfica da realidade social, como as fontes estat\u00edsticas oficiais e o material bibliogr\u00e1fico. Os estudantes deber\u00e1n aprender a buscar nas fontes de datos aqueles que se refiren a realidades demogr\u00e1ficas relevantes, as\u00ed como a calcular e interpretar os indicadores b\u00e1sicos da an\u00e1lise demogr\u00e1fico (taxas e \u00edndices) e a producir e explicar t\u00e1boas e gr\u00e1ficos que describan realidades demogr\u00e1ficas relevantes.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e historia da poboaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "antonio.izquierdo@udc.es", "nombre": "Izquierdo Escribano, Antonio"}, {"email": "d.lopezd@udc.es", "nombre": "Lopez de Lera, Diego Constantino"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701105"}}
{"codigo": "615G01105", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidades en elaborar, utilizar, e interpretar indicadores sociales e instrumentos de medici\u00f3n social."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimientos y habilidades para plantear y desarrollar una investigaci\u00f3n aplicada en las diferentes \u00e1reas de la sociedad."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Definici\u00f3n e enfoques da investigaci\u00f3n social"}, {"subtema": "1.2.- Caracter\u00edsticas do enfoque cuantitativo de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.- Caracter\u00edsticas do enfoque cualitativo de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4.- Diferencias entre o enfoque cuantitativo e cualitativo"}], "temas": [{"tema": "1.- Os enfoques cuantitativo e cualitativo na investigaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Formulaci\u00f3n do problema cuantitativo"}, {"subtema": "2.2.- Desenvolvemento da perspectiva te\u00f3rica: revisi\u00f3n da literatura e construci\u00f3n do marco te\u00f3rico"}, {"subtema": "2.3.- Definici\u00f3n do alcance da investigaci\u00f3n a realizar: exploratoria, descritiva, correlacional ou explicativa"}, {"subtema": "2.4.- Formulaci\u00f3n de hip\u00f3tese"}, {"subtema": "2.5.- Concepci\u00f3n ou elecci\u00f3n do dese\u00f1o de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6.- Recolecci\u00f3n de datos cuantitativos"}, {"subtema": "2.7.- An\u00e1lise de datos cuantitativos"}, {"subtema": "2.8.- O reporte de resultados do proceso cuantitativo"}], "temas": [{"tema": "2.- O proceso de investigaci\u00f3n cuantitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- O inicio do proceso cualitativo: formulaci\u00f3n do problema, revisi\u00f3n da literatura, xurdimento de hip\u00f3tese e inmersi\u00f3n no campo"}, {"subtema": "3.2.- Mostraxe na investigaci\u00f3n cualitativa"}, {"subtema": "3.3.- Recolecci\u00f3n e an\u00e1lise de datos cualitativos"}, {"subtema": "3.4.- Dese\u00f1os do proceso de investigaci\u00f3n cualitativa"}, {"subtema": "3.5.- O reporte de resultados do proceso cualitativo"}], "temas": [{"tema": "3.- O proceso de investigaci\u00f3n cualitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- En qu\u00e9 consiste o enfoque mixto"}, {"subtema": "4.2.- Por qu\u00e9 utilizar o enfoque mixto"}, {"subtema": "4.3.- O proceso mixto"}, {"subtema": "4.4.- Dese\u00f1os mixtos espec\u00edficos"}], "temas": [{"tema": "4.- Os procesos mixtos de investigaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Sousa, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia introduce ao alumnado na investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica tanto desde un punto de vista te\u00f3rico como desde un punto de vista pr\u00e1ctico. Reflexi\u00f3nase sobre a metodolox\u00eda cient\u00edfica en xeral e sobre a investigaci\u00f3n social en particular, explicando especificamente as diferenzas entre as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social cuantitativas e cualitativas. Tam\u00e9n se explican as diferentes fases do proceso de investigaci\u00f3n social.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n social", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "nazaret.bastero@udc.es", "nombre": "Abalde Bastero, Nazaret"}, {"email": "antonio.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Sousa, Antonio"}, {"email": "carlos.diz@udc.es", "nombre": "Diz Reboredo, Carlos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701201"}}
{"codigo": "615G01201", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Habilidades en gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n de las personas y de las redes sociales que participan en proyectos colectivos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Conocimientos y habilidades de las t\u00e9cnicas de muestreo y de trabajo de campo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise inferencial. Noci\u00f3ns b\u00e1sicas de probabilidade. Utilizaci\u00f3n de distribuci\u00f3ns probabil\u00edsticas: normal, t de Student e chi-cadrado."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Introduci\u00f3n, probabilidade e distribuci\u00f3ns probabil\u00edsticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais da mostraxe na investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica. Tipos de mostraxe. Mostraxe aleatorio simple: c\u00e1lculo de tama\u00f1o mostral e estimaci\u00f3n de par\u00e1metros."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Mostraxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O uso das probas de decisi\u00f3n estat\u00edstica na investigaci\u00f3n sociol\u00f3xica. Definici\u00f3n de hip\u00f3teses, elecci\u00f3n da proba estat\u00edstica, definici\u00f3n da rexi\u00f3n de rexeitamento, c\u00e1lculo do valor da proba estat\u00edstica e toma de decisi\u00f3n. Proba de decisi\u00f3n estat\u00edstica para o caso da regresi\u00f3n e correlaci\u00f3n simple."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Probas de decisi\u00f3n estat\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A proba da diferenza entre d\u00faas medias. A proba da diferenza entre d\u00faas proporci\u00f3ns. A proba chi-cadrado para d\u00faas ou m\u00e1is mostras. Probas da hip\u00f3tese de asociaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Probas de decisi\u00f3n estat\u00edstica para o caso de d\u00faas mostras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise da varianza cun s\u00f3 factor. Outros tipos de an\u00e1lise da varianza. An\u00e1lise da varianza para variables non param\u00e9tricas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: An\u00e1lise da varianza."}]}], "coordinadores": [{"email": "raimundo.otero@udc.es", "nombre": "Otero Enriquez, Raimundo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 iniciar aos estudantes no uso da estat\u00edstica inferencial e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise de datos na investigaci\u00f3n social, cuxas tarefas fundamentais son a xeneralizaci\u00f3n dos datos dunha mostra a unha poboaci\u00f3n, e a utilizaci\u00f3n das probas de decisi\u00f3n estat\u00edstica.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica aplicada \u00e1s ciencias sociais 2", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "raimundo.otero@udc.es", "nombre": "Otero Enriquez, Raimundo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701109"}}
{"codigo": "615G01109", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Introducci\u00f3n a la evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas y de sus movimientos sociales y pol\u00edticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Introducci\u00f3n a las teor\u00edas sobre el poder, la legitimidad y el Estado. Formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, con especial atenci\u00f3n a los sistemas contempor\u00e1neos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades para contextualizar e identificar los actores clave en cada situaci\u00f3n."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- A Era das Revoluci\u00f3ns (1789-1848)."}, {"subtema": "2.- A Era do Capital (1848-1873)."}, {"subtema": "3.- A Era dos Imperios (1873-1914)."}, {"subtema": "4.- O Mundo entre as d\u00faas Grandes Guerras (1914-1945)."}, {"subtema": "5.- A X\u00e9nese do Mundo Actual (1945-2017)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: UNHA CRONOLOXIA DAS TRANSFORMACIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O Antigo R\u00e9xime: a protecci\u00f3n fronte ao mercado."}, {"subtema": "1.1.- Colectivismo agrario e leis de pobres."}, {"subtema": "1.2.- Comercializaci\u00f3n: as leis de grans."}, {"subtema": "1.3.- Da econom\u00eda moral a econom\u00eda pol\u00edtica."}, {"subtema": "2.- O concepto de revoluci\u00f3n agraria."}, {"subtema": "2.1.- A formaci\u00f3n dun sistema de mercado mundial."}, {"subtema": "2.2.- A importancia do marco estatal."}, {"subtema": "2.3.- Un estudo de caso: o campesi\u00f1ado galego e a emigraci\u00f3n a Am\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: UN MUNDO RURAL EN CRISE PERMANENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A Revoluci\u00f3n Industrial"}, {"subtema": "1.1.- As mudanzas na organizaci\u00f3n do traballo. 1.1.1.- O traballo a domicilio. 1.1.2.- O taller gremial. 1.1.3.- A f\u00e1brica mecanizada."}, {"subtema": "1.2.- As mudanzas na comercializaci\u00f3n e no consumo."}, {"subtema": "1.3.- A formaci\u00f3n da Clase Traballadora. 1.3.1.- A pol\u00e9mica sobre os niveis de vida. 1.3.2.- Disciplina de traballo e disciplina de vida. 1.3.3.- O movemento obreiro."}, {"subtema": "2.- As transformaci\u00f3ns do S.XX."}, {"subtema": "2.1.- As consecuencias da Primeira Guerra Mundial (1914-18)"}, {"subtema": "2.2.- A Segunda Guerra Mundial (1939-45) e o sistema de Bretton Woods."}, {"subtema": "2.3.- O Capitalismo tras da Ca\u00edda do Muro de Berl\u00edn. 2.3.1.- A globalizaci\u00f3n do capital financeiro 2.3.2.- Econom\u00eda informal, desregulaci\u00f3n e deslocalizaci\u00f3n. 2.3.3.- A crise do Welfare State."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: DA INDUSTRIALIZACION A GLOBALIZACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Da cidade pre-industrial a cidade fabril."}, {"subtema": "1.1.- A cidade como reto a xestionar. 1.1.1.- O problema da vivenda. 1.1.2.- Sa\u00fade, transporte, orde p\u00fablica."}, {"subtema": "1.2.- A cidade como espazo a representar. 1.2.1.- Os lugares da memoria."}, {"subtema": "1.3.- Cara a unha xerarqu\u00eda urbana. 1.3.1.- As grandes capitais: Par\u00eds e Londres. 1.3.2.- Paseando por A Coru\u00f1a"}, {"subtema": "1.4.- A nova cidade global."}, {"subtema": "1.4.1.- Cidades do futuro"}, {"subtema": "1.4.2.- A cidade na autopista: Los Angeles."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: UNHA HISTORIA URBANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O poder disciplinario."}, {"subtema": "1.1.- Crime e castigo no Antigo R\u00e9xime."}, {"subtema": "1.2.- O concepto de suplicio."}, {"subtema": "2.- O nacemento da prisi\u00f3n."}, {"subtema": "3.- As ciencias sociais descobren ao delincuente."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: ORDE E CONTROL SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O colonialismo."}, {"subtema": "1.1.- A formaci\u00f3n dunha econom\u00eda mundo."}, {"subtema": "1.2.- As fases da expansi\u00f3n colonial: Bengala."}, {"subtema": "1.2.1.- O tr\u00e1fico de escravos africanos. 1.2.2.- A ecolox\u00eda da fame no s\u00e9culo XIX."}, {"subtema": "2.- A guerra total"}, {"subtema": "2.1.- As d\u00faas Guerras Mundiais."}, {"subtema": "2.2.- Guerra fr\u00eda e descolonizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.- Un planeta unipolar: a guerra xusta."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: O SISTEMA DE RELACIONS ENTRE OS ESTADOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.m.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Diaz, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Pret\u00e9ndese que os alumnos incorporen unha dimensi\u00f3n diacr\u00f3nica, que lles faculte para estudar a sociedade actual como produto hist\u00f3rico, e a entender o contexto hist\u00f3rico no que se foi formando a sociolox\u00eda ao longo da idade contempor\u00e1nea. Realizarase unha introduci\u00f3n \u00e1 evoluci\u00f3n das sociedades contempor\u00e1neas e dos movementos sociais e pol\u00edticos que as te\u00f1en conformado. O programa organizarase en varias unidades cronol\u00f3xicas, e transversalmente a elas abordaranse unha serie de grandes procesos.", "nombre_asignatura": "H\u00aa pol\u00edtica e social contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "j.m.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Diaz, Jose Maria"}, {"email": "santiago.miguez@udc.es", "nombre": "Miguez Gonzalez, Santiago"}, {"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01109&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701104"}}
{"codigo": "615G01104", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de macroeconom\u00eda."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Capacidades para adecuar los objetivos a los recusos econ\u00f3micos, temporales y humanos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Principios b\u00e1sicos"}, {"subtema": "1.3. Modelos econ\u00f3micos: A FPP e o comercio"}, {"subtema": "1.4. As representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas en econom\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: \u00bfQUE \u00c9 A ECONOM\u00cdA?"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Oferta e demanda"}, {"subtema": "2.2. O equilibrio de mercado"}, {"subtema": "2.3. A elasticidade"}, {"subtema": "2.4. Modelos din\u00e1micos: a tea de ara\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: OFERTA E DEMANDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Excedente do consumidor e do productor"}, {"subtema": "3.2. A toma de decisi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: AXENTES E MERCADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. \u00bfQu\u00e9 hai detr\u00e1s da curva de oferta?: Factores productivos e custos"}, {"subtema": "4.2. Competencia perfecta e a curva de oferta"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: O PRODUCTOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O consumidor racional"}, {"subtema": "5.2. As preferencias e a elecci\u00f3n do consumidor"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: O CONSUMIDOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Mercados de factores e distribuci\u00f3n da renda"}, {"subtema": "6.2. Eficiencia i equidade"}, {"subtema": "6.3. Os bens p\u00fablicos e as externalidades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: MERCADOS E EFICIENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Monopolio"}, {"subtema": "7.2. Oligopolio e competencia monopol\u00edstica"}, {"subtema": "7.3. Competencia monopol\u00edstica e diferenciaci\u00f3n de producto"}, {"subtema": "7.4. An\u00e1lise comparativa das distintas estruturas de mercado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: ESTRUTURA DE MERCADO: M\u00c1IS AL\u00c1 DA COMPETENCIA PERFECTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. A renda ou producto nacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 CONTABILIDADE NACIONAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2. A demanda agregada e a producci\u00f3n de equilibrio."}, {"subtema": "9.3. Aumento da demanda agregada: O multiplicador do gasto."}, {"subtema": "9.4. Introducci\u00f3n do Sector P\u00fablico na determinaci\u00f3n da renda de equilibrio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: A DEMANDA AGREGADA E A RENDA DE EQUILIBRIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2. O di\u00f1eiro: orixe, tipolox\u00eda e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "10.3. Os  bancos comerciais e a creaci\u00f3n de di\u00f1eiro."}, {"subtema": "10.4. A demanda de di\u00f1eiro."}, {"subtema": "10.5. Os intermediarios financeiros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: O DI\u00d1EIRO E OS BANCOS COMERCIAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "11.2. As funci\u00f3ns dol Banco Central."}, {"subtema": "11.3. O control da cantidade de di\u00f1eiro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: O BANCO CENTRAL E A POL\u00cdTICA MONETARIA."}]}], "coordinadores": [{"email": "f.g.martin@udc.es", "nombre": "Martin Palmero, Federico Guillermo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Este curso est\u00e1 estruturado de forma que resulte o m\u00e1is f\u00e1cil posible introducir ao/a alumno/a nos conceptos e instrumentos b\u00e1sicos da Econom\u00eda. Os atributos que se pretende que caractericen este curso son a claridade e a sencillez, tendo siempre en conta o necesario rigor e ofrecendo ao/a alumno/a unha estrutura l\u00f3xica e s\u00f3lida de co\u00f1ecementos de Econom\u00eda, de fundamental importancia na s\u00faa formaci\u00f3n universitaria.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda pol\u00edtica", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "luis.currais@udc.es", "nombre": "Currais Nunes, Luis Claudio"}, {"email": "f.g.martin@udc.es", "nombre": "Martin Palmero, Federico Guillermo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701106"}}
{"codigo": "615G01106", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Introducci\u00f3n a las teor\u00edas sobre el poder, la legitimidad y el Estado. Formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, con especial atenci\u00f3n a los sistemas contempor\u00e1neos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que \u00e9 a pol\u00edtica? Poder, autoridade e lexitimidade. As distintas manifestaci\u00f3ns da pol\u00edtica: estruturas, procesos e resultados. Os escenarios da actividade pol\u00edtica: a pol\u00edtica no Estado e a pol\u00edtica na sociedade. Os enfoques da Ciencia Pol\u00edtica. A teor\u00eda normativa. O institucionalismo. O conductismo. A teor\u00eda da elecci\u00f3n racional. A perspectiva feminista."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 1. O ESTUDO CIENT\u00cdFICO DA POL\u00cdTICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores sociais, pol\u00edticos e ideol\u00f3xicos no surgimiento do Estado. Os te\u00f3ricos do Estado: Maquiavelo, Bodino e Hobbes. Liberalismo pol\u00edtico e Estado. A crise do Antigo R\u00e9xime. Caracter\u00edsticas do Estado Liberal: Estado de Dereito, Declaraci\u00f3ns de Dereitos e Divisi\u00f3n de Poderes. A idea de naci\u00f3n pol\u00edtica. As transformaci\u00f3ns do Estado Liberal: a democracia liberal. Estado social e Estado de Benestar. Antecedentes do Estado de Benestar. Etapas na implantaci\u00f3n do Estado de Benestar. A crise do Estado de Benestar. Cuesti\u00f3ns actuais sobre a realidade estatal. O Estado na s\u00faa relaci\u00f3n coas organizaci\u00f3ns supraestatales e subestatales.  Estado e globalizaci\u00f3n.Fronteiras estatais e dereitos humanos."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 2. O ESTADO."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas de definici\u00f3n: r\u00e9ximes autoritarios e r\u00e9ximes totalitarios. A quebra das democracias liberais en Europa: os r\u00e9ximes totalitarios na primeira metade do s\u00e9culo XX. Tipolox\u00eda dos r\u00e9ximes non democr\u00e1ticos. Cambio, modernizaci\u00f3n e transici\u00f3n pol\u00edtica. O proceso de cambio pol\u00edtico: transici\u00f3n, instauraci\u00f3n e consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica. Os actores e as modalidades do cambio. Condici\u00f3ns para a consolidaci\u00f3n da democracia."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 3. R\u00c9XIMES POL\u00cdTICOS NON DEMOCR\u00c1TICOS E TRANSICI\u00d3NS POL\u00cdTICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O debate sobre o concepto: democracia e poliarqu\u00eda. As transformaci\u00f3ns da democracia: dos polis grega \u00e1 democracia liberal. Modelos te\u00f3ricos de democracia: liberal-protector, democr\u00e1tico-participativo e pluralista-competitivo."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 4. A DEMOCRACIA I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valores e actitudes pol\u00edticas. A cultura pol\u00edtica: aparici\u00f3n do enfoque, definici\u00f3n e indicadores para o seu estudo. O concepto de cultura  c\u00edvica e as s\u00faas cr\u00edticas. Orientaci\u00f3ns e valores pol\u00edticos na sociedade post-industrial. A socializaci\u00f3n pol\u00edtica: concepto e axentes de socializaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 5. CULTURA E SOCIALIZACION POL\u00cdTICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Como participar en pol\u00edtica: formas convencionais e non convencionais de acci\u00f3n pol\u00edtica. Do comportamento electoral \u00e1 violencia pol\u00edtica."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 6. A ACCI\u00d3N POL\u00cdTICA INDIVIDUAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orixe hist\u00f3rica e evoluci\u00f3n dos partidos pol\u00edticos. As funci\u00f3ns dos partidos pol\u00edticos na democracia. Tipolox\u00eda dos partidos pol\u00edticos. Os sistemas de partidos: concepto e tipolox\u00eda. Concepto de grupo de interese: grupos de interese, grupos de presi\u00f3n e partidos pol\u00edticos. Tipolox\u00edas. Modalidades de acci\u00f3n: da persuasi\u00f3n \u00e1 acci\u00f3n directa. Condicionantes para determinar as posibilidades de \u00e9xito dun grupo de interese."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 7. A ACCI\u00d3N POL\u00cdTICA COLECTIVA: PARTIDOS POL\u00cdTICOS E GRUPOS DE INTERESE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asembleas medievais e parlamentos modernos. Estrutura e composici\u00f3n dos parlamentos. Funci\u00f3ns dos parlamentos A representaci\u00f3n pol\u00edtica: concepto e evoluci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 8. PARLAMENTOS E REPRESENTACION."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns das elecci\u00f3ns. Caracter\u00edsticas do sufraxio democr\u00e1tico. Compo\u00f1entes do sistema electoral. Tipolox\u00eda dos sistemas electorais."}], "temas": [{"tema": "LECCION 9. ELECCIONS E SISTEMAS ELECTORAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orixe e desenvolvemento da instituci\u00f3n gobernamental. O goberno parlamentario: surgimiento hist\u00f3rico e caracter\u00edsticas. O presidencialismo: surgimiento hist\u00f3rico e caracter\u00edsticas. Conceptos b\u00e1sicos no estudo das administraci\u00f3ns p\u00fablicas. Weber e a paradigma burocr\u00e1tico. O problema da lexitimidade e a crise da administraci\u00f3n burocr\u00e1tica: a administraci\u00f3n por obxectivos, a xesti\u00f3n de calidade total  e a nova xesti\u00f3n p\u00fablica. Os actuais procesos de gobernanza. O concepto do bo goberno."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 10. EXECUTIVOS E ADMINISTRACIONS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A distribuci\u00f3n territorial do poder. O Estado unitario. A descentralizaci\u00f3n administrativa. O Estado composto: estados rexionais e estados federais. As relaci\u00f3ns intergobernamentais."}], "temas": [{"tema": "LECCI\u00d3N 11. A ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL DO ESTADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00eda dos r\u00e9ximes democr\u00e1ticos: democracias maioritarias e democracias de consenso."}], "temas": [{"tema": "LECCION 12. A DEMOCRACIA II"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.roman@udc.es", "nombre": "Roman Masedo, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia de car\u00e1cter eminentemente introductorio cuxo obxectivo xeneral \u00e9 ofrecer ao estudante unha visi\u00f3n o m\u00e1is ampla posible desta disciplina, sen deixar de abordar os temas de maneira que se procure un co\u00f1ecemento notable dos mesmos. Xunto a este obxectivo xeral, o ensino desta materia, no marco dos temas que lle son propios, exponse cubrir outro tres obxectivos clave que son os seguintes: 1) que o estudante co\u00f1eza a herdanza intelectual e as ferramentas conceptuais de que disp\u00f3n a Ciencia Pol\u00edtica como disciplina cient\u00edfica; 2) que o estudante co\u00f1eza os resultados das principais li\u00f1as de investigaci\u00f3n que se desenvolveron, as\u00ed como os enfoques cos que abordar o estudo dos procesos, os actores e as instituci\u00f3ns pol\u00edticas; e 3) que o estudante reforce as s\u00faas habilidades respecto da sistematizaci\u00f3n de ideas, a presentaci\u00f3n das mesmas, a orde do seu discurso, a posta en com\u00fan dos seus co\u00f1ecementos, e que sexa capaz de alcanzar estes obxectivos tanto no seu traballo individual como en equipo.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 ciencia pol\u00edtica e da administraci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "laura.roman@udc.es", "nombre": "Roman Masedo, Laura"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701110"}}
{"codigo": "615G01110", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Aprendizaje de la historia de la teor\u00eda sociol\u00f3gica y sus principales escuelas hasta la actualidad."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T1. A herdanza da Ilustraci\u00f3n. Rousseau. Condorcet y Montesquieu. O idealismo alem\u00e1n: Kant, Hegel, Herder, Goethe e Fichte. A ilustraci\u00f3n inglesa: Hobbes, Adam Smith, Hume, Locke e Stuart Mill."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Precursores da Sociolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T2. Tocqueville."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A teor\u00eda social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T3. O positivismo: A. Comte; O evolucionismo: H. Spencer."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Os fundadores da Sociolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T4. Simmel"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Formalismo, valor, saber e s\u00edmbolo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T5. Marx, Nietzsche. Freud."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Teor\u00eda do conflicto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T6. Durkheim e Weber."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Centralidade dos cl\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T7. Veblen. Schumpeter."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Sociolox\u00eda econ\u00f3mica e social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T9. V. Pareto. A. Schutz."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. A acci\u00f3n social. Fenomenolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T9. Parsons. Saussure e Levi-Strauss"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. O funcionalismo e estructuralismo."}]}], "coordinadores": [{"email": "v.gradio@udc.es", "nombre": "Gonzalez Radio, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Tratase dunha materia introductoria onde se ofrecen as referencias e os rasgos b\u00e1sicos da historia da sociolox\u00eda no per\u00edodo cl\u00e1sico.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda sociol\u00f3xica 1", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "v.gradio@udc.es", "nombre": "Gonzalez Radio, Vicente"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01110&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701103"}}
{"codigo": "615G01103", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A8", "competencia": "An\u00e1lisis de las transformaciones y evoluci\u00f3n de las sociedades contempor\u00e1neas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "An\u00e1lisis de los principales conceptos y generalizaciones sobre la sociedad humana y sus procesos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos y habilidades en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n secundaria en las diferentes fuentes (instituciones oficiales, bibliotecas, internet, etc.)."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimientos y habilidades en transmitir los conceptos, problem\u00e1ticas y perspectivas sociol\u00f3gicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidad de organizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua nativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Habilidades en las relaciones interpersonales."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Motivaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Creatividad."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidades para relacionar los conocimientos de la sociolog\u00eda y de otras disciplinas afines."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.de.dios.ruano@udc.es", "nombre": "Ruano Gomez, Juan de Dios"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "juan.de.dios.ruano@udc.es", "nombre": "Ruano Gomez, Juan de Dios"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701101"}}
{"codigo": "615G01101", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Aprendizaje de los conceptos y de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas aplicadas a la sociedad humana."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimiento y dominio de la metodolog\u00eda de las ciencias sociales y de sus t\u00e9cnicas b\u00e1sicas y avanzadas (cuantitativas y cualitativas) de investigaci\u00f3n social; con especial atenci\u00f3n a los aspectos de muestreo y de los programas inform\u00e1ticos de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimientos y habilidades t\u00e9cnicas para la produci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos cuantitativos y cualitativos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Saber elegir las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social (cuantitativas y cualitativas) pertinentes en cada momento."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidad de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Conocimientos de inform\u00e1tica relativos al \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Aprendizaje aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n da estat\u00edstica \u00e1s ciencias sociais. Conceptos b\u00e1sicos. Tipos de variables e niveis de medici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Introduci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n de distribuci\u00f3ns univariables: frecuencias absolutas, frecuencias relativas e porcentaxes. Formas b\u00e1sicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica: gr\u00e1fico de sectores, gr\u00e1fico rectangular, diagrama de barras e histograma. Outras formas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Presentaci\u00f3n e representaci\u00f3n de distribuci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas de posici\u00f3n centrais: media, mediana e moda. Medidas de dispersi\u00f3n: rango, varianza e desviaci\u00f3n t\u00edpica. Medidas de forma: asimetr\u00eda e curtose."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Caracter\u00edsticas dunha distribuci\u00f3n univariable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3ns bivariables. Presentaci\u00f3n e an\u00e1lise de t\u00e1boas bivariables. Independencia e asociaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas dunha asociaci\u00f3n de d\u00faas variables. Medidas de asociaci\u00f3n para variables nominais e ordinais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Estat\u00edstica descritiva bivariable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de covarianza. Diagrama de dispersi\u00f3n e curva de axuste. Concepto e tipos de correlaci\u00f3n. Coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson. Matriz de correlaci\u00f3ns. A ecuaci\u00f3n de regresi\u00f3n e o seu axuste polo m\u00e9todo de m\u00ednimos cadrados. C\u00e1lculo dos coeficientes de regresi\u00f3n. O coeficiente de determinaci\u00f3n e a s\u00faa interpretaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Regresi\u00f3n e correlaci\u00f3n simple."}]}], "coordinadores": [{"email": "elvira.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago G\u00f3mez, Elvira"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo xeral desta materia \u00e9 iniciar aos estudantes no uso da estat\u00edstica na fase de an\u00e1lise dos datos na investigaci\u00f3n social, o que require co\u00f1ecer as distintas ferramentas de an\u00e1lise e seleccionar as m\u00e1is convenientes, dependendo do nivel de medici\u00f3n das variables, as\u00ed como a comprensi\u00f3n e explicaci\u00f3n dos resultados obtidos.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica aplicada \u00e1s ciencias sociais 1", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "elvira.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago G\u00f3mez, Elvira"}, {"email": "laura.suarez.grimalt@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Grimalt, Laura"}, {"email": "carmen.voces@udc.es", "nombre": "Voces L\u00f3pez, Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701108"}}
{"codigo": "615G01108", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda de los colectivos y grupos humanos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidades en reconocer el car\u00e1cter global y local de los fen\u00f3menos sociales."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.-\tA conducta humana como conducta social: definicions de Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 2.-\tNiveis de an\u00e1lisis en Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 3.-\tHistoria da Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 4.-\tFilosof\u00eda e epistemolox\u00eda da conducta social."}, {"subtema": "Tema 5.-\tO m\u00e9todo en Psicolox\u00eda Social."}, {"subtema": "Tema 6.-\tT\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en Psicolox\u00eda Social."}], "temas": [{"tema": "I.- INTRODUCCI\u00d3N: DEFINICI\u00d3N, HISTORIA E METODOLOX\u00cdA DA PSICOLOX\u00cdA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7.- Orientaci\u00f3ns psicodin\u00e1micas"}, {"subtema": "Tema 8.- Orientaci\u00f3ns da Aprendizaxe Social."}, {"subtema": "Tema 9.- Orientaci\u00f3ns cognitivas."}, {"subtema": "Tema 10.- Orientaci\u00f3ns cr\u00edticas, interaccionismo simb\u00f3lico e teor\u00eda do rol."}, {"subtema": "Tema 11.- Orientaci\u00f3ns etol\u00f3xicas, sociobiol\u00f3xicas, culturais e outras orientaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "II.- ORIENTACI\u00d3NS TE\u00d3RICAS EN PSICOLOX\u00cdA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.-\tPercepci\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 13.-\tAtribuci\u00f3n social"}, {"subtema": "Tema 14.-\tCognici\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 15.-\tActitudes psicosociais."}, {"subtema": "Tema 16.-\tEstereotipos."}, {"subtema": "Tema 17.-\tRepresentaci\u00f3ns sociais."}], "temas": [{"tema": "III.- PERCEPCION E COGNICION SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 18.-\tTeor\u00edas da Personalidade Social."}, {"subtema": "Tema 19.-\tO Self, a Autoestima e o Autoconcepto."}], "temas": [{"tema": "IV.- CONTROL DA ACCION E PERSONALIDADE SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 20.-\tMotivaci\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 21.-\tComparaci\u00f3n social e normas sociais."}, {"subtema": "Tema 22.-\tEmoci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 23.-\tInfluencia social e poder."}, {"subtema": "Tema 24.-\tConformidad e desviaci\u00f3n social."}, {"subtema": "Tema 25.-\tSocializaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "V.- PROCESOS PSICOSOCIAIS B\u00c1SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 26.-\tComunicaci\u00f3n no verbal."}, {"subtema": "Tema 27.-\tComunicaci\u00f3n verbal e linguaxe."}, {"subtema": "Tema 28.-\tPersuasi\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 29.-\tTestimonio e Mentira."}, {"subtema": "Tema 30.-\tComunicaci\u00f3n de masas."}], "temas": [{"tema": "VI.- COMUNICACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 31.-\tAtracci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 32.-\tRelaci\u00f3ns Intimas e Amor."}, {"subtema": "Tema 33.-\tAltru\u00edsmo e Conducta Prosocial."}, {"subtema": "Tema 34.-\tAgresi\u00f3n e violencia"}, {"subtema": "Tema 35.-\tApoio Social."}, {"subtema": "Tema 36.-\tHabilidades sociais."}, {"subtema": "Tema 37.-\tNegociaci\u00f3n, Formaci\u00f3n de Coaliciones, Cooperaci\u00f3n e Competici\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 38.-\tConflicto."}], "temas": [{"tema": "VII.- RELACIONES INTERPERSONAIS E INTERACCION SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 39.-\tPsicolog\u00eda dos Grupos."}, {"subtema": "Tema 40.-\tIdentidade e Categorizaci\u00f3n Social."}, {"subtema": "Tema 41.- Discriminaci\u00f3n e Prexuizo."}, {"subtema": "Tema 42.-\tContacto Intergrupo."}, {"subtema": "Tema 43.-\tConducta Colectiva."}], "temas": [{"tema": "VIII.- GRUPOS E RELACIONES INTERGRUPAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia pretende introducir ao alumno/a nos aspectos conceptuais, te\u00f3ricos e aplicados da psicolox\u00eda social, analizando as distintas perspectivas para o estudio da interacci\u00f3n entre o individuo e o grupo. Adem\u00e1is, pers\u00edguese instruilo/a nos distintos procesos psicosociais que contrib\u00faen \u00e1 explicaci\u00f3n do comportamento colectivo e a interacci\u00f3n social, facendo especial fincap\u00e9 na percepci\u00f3n social, a identidade social, a atribuci\u00f3n e a cognici\u00f3n social. Pret\u00e9ndese analizar os contextos reais e simb\u00f3licos nos que se desenvolve a conducta humana, reco\u00f1ecendo a importancia da distintividade do nivel de an\u00e1lise psicosocial para explicar o comportamento social. \u00c9 por iso que, para que dentro do chamado proceso psicosocial b\u00e1sico, gran \u00e9nfase est\u00e1 feita sobre o chamado Social Psicolox\u00eda Cognitiva, dado o seu interese e importancia dentro da tendencia actual da disciplina e as relaci\u00f3ns cos campos descrito. O curso est\u00e1 dirixido, polo tanto, exemplos e cuesti\u00f3ns de interese para o estudante de Educaci\u00f3n Social, destacando aspectos da Psicolox\u00eda Cultural e Cross-Cultural, linguaxe, comportamento colectivo e comunicaci\u00f3n. Resumidamente, polo tanto, te\u00f1en a intenci\u00f3n de alcanzar o seguinte efecto: - Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de Psicolox\u00eda Social. - Desenvolvemento de estratexias de busca e material de avaliaci\u00f3n psicosocial en cada caso son o futuro interese do alumno. - Socializaci\u00f3n dos alumnos da terminolox\u00eda, a forma de concibir a realidade e metodolox\u00eda de Psicolox\u00eda Social.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda social", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "miguel.clemente@udc.es", "nombre": "Clemente Diaz, Miguel"}, {"email": "pablo.espinosa.breen@udc.es", "nombre": "Espinosa Breen, Pablo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615701102"}}
{"codigo": "615G01102", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Conocimiento de los componentes b\u00e1sicos de las desigualdades sociales y las diferencias culturales."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Conocimiento de la especie humana a trav\u00e9s de la cultura, parentesco y h\u00e1bitat con especial atenci\u00f3n a los pueblos preindustriales."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Actitud cr\u00edtica frente a las doctrinas y las pr\u00e1cticas sociales."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actitud de compromiso frente a los problemas sociales y culturales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Reconocimiento a la diversidad y a la multiculturalidad."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Razonamiento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de otras culturas y costumbres."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidades en reconocer la complejidad de los fen\u00f3menos sociales."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 1\u00ba: Emerxencia de novos campos e fen\u00f3menos de investigaci\u00f3n, e reconsideraci\u00f3ns dos cl\u00e1sicos; M\u00e9todos e t\u00e9cnicas na antropolox\u00eda contempor\u00e1nea. Reflexividade, interpretaci\u00f3n e reconfiguraci\u00f3n do traballo de campo."}], "temas": [{"tema": "Tema 1\u00ba: Unha sistem\u00e1tica da antropolox\u00eda social e cultural contempor\u00e1nea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 2\u00ba: A econom\u00eda e as econom\u00edas como dimensi\u00f3ns da cultura. Teor\u00edas cl\u00e1sicas (formalismo, sustantivismo, enfoques marxistas). A econom\u00eda cultural.; O intercambio. Teor\u00eda sobre o don de Mauss e debates posteriores. A mercador\u00eda -Arjun Appadurai-. A produci\u00f3n. Sistemas de produci\u00f3n, modos de produci\u00f3n e correlatos socioculturais.; O traballo en perspectiva antropol\u00f3xica: dimensi\u00f3ns simb\u00f3lico-rituais do traballo e a actividade, e diversidade de perspectivas culturais en torno a este. As culturas do traballo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2\u00ba: Antropolox\u00eda econ\u00f3mica e econom\u00eda cultural. Culturas do traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 3\u00ba: Teor\u00edas cl\u00e1sicas sobre o parentesco, a familia e o matrimonio; Familia e grupo dom\u00e9stico; Os tipos de agrupaci\u00f3n familiar e os procesos familiares contempor\u00e1neos en perspectiva cultural comparada; A actualidade dos estudos de parentesco."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3\u00ba: A familia e o seu proceso de cambio. Modelos de convivencia familiar dende a comparaci\u00f3n intercultural. A actualidade dos estudos de parentesco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 4\u00ba: Estruturas e sistemas pol\u00edticos nas diferentes sociedades: Li\u00f1axes segmentarias, bandas, xefaturas, big men, asociaci\u00f3ns e sociedades, sistemas de grupos de idade, monarqu\u00edas divinas, formaci\u00f3ns estatales.Clientelismo. Os \u00e1mbitos de poder. O poder como discurso hexem\u00f3nico incorporado. Colectivos \"mudos\" e \"apoderamento\". Nacionalismos e pol\u00edticas de etnicidade. Vectores recorrentes na antropolox\u00eda pol\u00edtica: liderado, memoria, xerarqu\u00eda, violencia. An\u00e1lise da dimensi\u00f3n simb\u00f3lico-ritual da acci\u00f3n pol\u00edtica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4\u00ba: Antropolox\u00eda pol\u00edtica. Poder, violencia e simbolismo pol\u00edtico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 5\u00ba: X\u00e9nero e idade. O privado e o p\u00fablico. Dominio e subordinaci\u00f3n. Graos de idade e grupos de idade. Castas: varnas e jatis. As castas e a mobilidade social. Clases e estratos sociais. Clases culturais. O \"capital simb\u00f3lico\" en Bourdieu. A complexidade na diferenciaci\u00f3n social. O poder e os sen poder. M\u00e9todos de estudo da estratificaci\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5\u00ba: Asociaci\u00f3ns, categor\u00edas e xerarqu\u00edas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 6\u00ba: A an\u00e1lise simb\u00f3lica en antropolox\u00eda. Antecedentes cl\u00e1sicos -simbolismo, relixi\u00f3n e sacrificio, totemismo-. Metodolox\u00eda de Turner. A \"Thick Description\" de Geertz. Schneider, Leach, Mary Douglas e os \"s\u00edmbolos naturais\", Cohen, Sperber. O mito, a historia e as narrativas na produci\u00f3n da realidade social cultural. Sahlins. A an\u00e1lise estrutural do mito e a hermen\u00e9utica cultural -Lis\u00f3n-. O ritual como acci\u00f3n performativa: as s\u00faas propiedades e efectos. Van Gennep, de novo Turner, Rappaport."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6\u00ba: Ritual, mito e simbolismo. An\u00e1lises e interpretaci\u00f3n antropol\u00f3xicas da acci\u00f3n simb\u00f3lica e a narratividade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 7\u00ba: Relixi\u00f3n, crenza e pensamento en Antropolox\u00eda: Enfoques intelectualistas de Tylor, Marett, Frazer e Lang. Enfoques sociologistas de Robertson-Smith, Durkheim e Radcliffe-Brown. Morris. O pensamento prel\u00f3xico segundo L\u00e9vy-Bruhl. A traduci\u00f3n interpretativa das crenzas e o debate da racionalidade das formas de pensamento: Evans-Pritchard e Lienhardt. A r\u00e9plica de Winch. Needham: crenza, linguaxe e experiencia. De pensamentos salvaxes, pensamentos civilizados, bricoleurs e enxe\u00f1eiros: o enfoque estrutural de L\u00e9vi-Strauss. Clasificaci\u00f3ns simb\u00f3licas e estilos de pensamento: Mary Douglas e o m\u00e9todo de \u00ab Group & Grid \u00bb. O problema da pr\u00e1ctica. Estrutura e pr\u00e1ctica, habitus esquemas culturais e paradigmas-ra\u00edces: de Bourdieu a Sherry Ortner pasando por Turner, Giddens e Sahlins,"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7\u00ba: Representaci\u00f3ns, crenzas e estilos de pensamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DO TEMA 8\u00ba: A nova Antropolox\u00eda m\u00e9dica; risco e cultura; Antropolox\u00eda e tecnolox\u00edas emerxentes; Antropolox\u00eda do deporte; Antropolox\u00eda, cerebro, mente e conciencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8\u00ba: Outros campos de an\u00e1lises antropol\u00f3xicas contempor\u00e1neas"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.couceiro.dominguez@udc.es", "nombre": "Couceiro Dominguez, Enrique"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "O curso de Antropolox\u00eda social e cultural conc\u00edbese como un estudo introdutorio, pero exhaustivo, da sistem\u00e1tica da antropolox\u00eda contempor\u00e1nea, centrado nas achegas, enfoques te\u00f3rico-metodol\u00f3xicos e campos de investigaci\u00f3n de vangarda na disciplina e na s\u00faa conexi\u00f3n cos grandes problemas e procesos da globalizada realidade sociocultural actual. Con iso prox\u00e9ctase ampliar e fundamentar no alumno as s\u00faas competencias no co\u00f1ecemento cr\u00edtico e as ferramentas conceptuais e t\u00e9cnicas para abordar a complexa tarefa de interpretar a diversidade, especificidade e regularidades dos fen\u00f3menos socioculturais contempor\u00e1neos e as s\u00faas problem\u00e1ticas inherentes, dende a perspectiva do local, caracter\u00edstica da disciplina antropol\u00f3xica.", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda social e cultural", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Socioloxia", "profesores": [{"email": "enrique.couceiro.dominguez@udc.es", "nombre": "Couceiro Dominguez, Enrique"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615G01&assignatura=615G01102&any_academic=2018_19"}
