{"index": {"_id": "615525031"}}
{"codigo": "615525031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CB12 - Manter responsabilidade e compromiso co desenvolvemento profesional continuo de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Estudo de calquera \u00e1mbito das pol\u00edticas sociais e a intervenci\u00f3n social"}, {"subtema": "- Estar\u00e1 dirixido, preferentemente, \u00e1 resoluci\u00f3n dun problema real"}, {"subtema": "-Integrar os co\u00f1ecementos adquiridos durante a etapa formativa"}, {"subtema": "-Emitir unha valoraci\u00f3n propia e fundamentada sobre o tema central de estudo que reflexe as responsabilidades \u00e9ticas e sociais impl\u00edcitas"}], "temas": [{"tema": "Obxectivo do  traballo de investigaci\u00f3n (TFM)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A memoria debe realizarse aplicando o proceso de investigaci\u00f3n cient\u00edfica e demostrar que se adquiriron as competencias do t\u00edtulo."}, {"subtema": "- Desenvolvemento aut\u00f3nomo das habilidades cr\u00edticas, anal\u00edticas e creativas do/a alumno/a"}, {"subtema": "- D\u00faas opci\u00f3ns:"}, {"subtema": "a) A realizaci\u00f3n vinculada a unha pr\u00e1ctica desenvolvida no per\u00edodo de pr\u00e1cticas en instituci\u00f3ns ou empresas;"}, {"subtema": "b) A realizaci\u00f3n independente de ditas pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "- A memoria ser\u00e1 realizada de forma individual, baixo a supervisi\u00f3n dun/ha titor/a asignado/a"}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento  do TFM"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Capacidade para comunicar as s\u00faas ideas ante un p\u00fablico experto"}, {"subtema": "- A memoria de Fin de Mestrado  ser\u00e1 defendida polo/a alumno/a ante unha comisi\u00f3n de expertos/as"}], "temas": [{"tema": "Defensa do TFM"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta gu\u00eda corresponde ao exercicio de elaboraci\u00f3n e defensa p\u00fablica dun traballo fin de mestrado, de car\u00e1cter obrigatorio", "nombre_asignatura": "Traballo Final de Mestrado (TFM)", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525029"}}
{"codigo": "615525029", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Fases do proxecto de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n dun anteproxecto"}, {"subtema": "- Elecci\u00f3n e xustificaci\u00f3n do tema de investigaci\u00f3n ou obxecto de estudo"}, {"subtema": "- Formulaci\u00f3n de obxectivos e hip\u00f3teses"}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n do marco te\u00f3rico"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A formulaci\u00f3n da investigaci\u00f3n e o seu proceso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Metodolox\u00eda e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "- A elecci\u00f3n metodol\u00f3xica"}, {"subtema": "- O dese\u00f1o metodol\u00f3xico"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O dese\u00f1o da investigaci\u00f3n e as estratexias metodol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A preparaci\u00f3n do traballo de campo"}, {"subtema": "- A aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cuantitativas e cualitativas"}, {"subtema": "- A recollida da informaci\u00f3n/datos"}, {"subtema": "- Rexistro e tratamento dos datos e informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A recollida de informaci\u00f3n e o tratamento dos datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A an\u00e1lise e interpretaci\u00f3n dos datos/informaci\u00f3n solicitada"}, {"subtema": "- A comprobaci\u00f3n das hip\u00f3teses"}, {"subtema": "- As conclusi\u00f3ns do estudo"}, {"subtema": "- Estrutura do Informe Final"}, {"subtema": "- O proceso de redacci\u00f3n"}, {"subtema": "- A citaci\u00f3n e referenciaci\u00f3n segundo as normas acad\u00e9micas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. An\u00e1lise dos resultados e redacci\u00f3n do informe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Recursos inform\u00e1ticos para a elaboraci\u00f3n de presentaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de exposici\u00f3n oral"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A presentaci\u00f3n dos resultados"}]}], "coordinadores": [{"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo xeral desta materia, reside en alcanzar unha comprensi\u00f3n profunda da estrutura l\u00f3xica e metodol\u00f3xica dun proxecto de investigaci\u00f3n, sendo capaces de interpretar e analizar os resultados, as\u00ed como transmitilos por escrito e oralmente cunha linguaxe adecuada e profesional. Para iso percorreranse mediante exercicios pr\u00e1cticos todas e cada unha das fases da investigaci\u00f3n, desde a formulaci\u00f3n do problema ata a redacci\u00f3n do informe final e a presentaci\u00f3n p\u00fablica dos resultados.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de proxectos e traballos de investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525018"}}
{"codigo": "615525018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CEM1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados sobre os principais movementos migratorios ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n con procesos de conflitividade e de cohesi\u00f3n social nas sociedades de orixe e destino"}, {"codigo": "A15", "competencia": "CEG1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados sobre a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da discriminaci\u00f3n das mulleres e dos marcos ideol\u00f3xicos e te\u00f3ricos que xustifican e confrontan as desigualdades de x\u00e9nero."}, {"codigo": "A16", "competencia": "CEG2 - Dominar as ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para identificar e analizar os mecanismos de exclusi\u00f3n e a vulnerabilidade vinculados \u00e1s \u00e1ncoras patriarcais do sistema social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "CEG3 - Aplicar a perspectiva de x\u00e9nero como enfoque epistemol\u00f3xico e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n e de intervenci\u00f3n sobre a realidade social."}, {"codigo": "A19", "competencia": "CEG5 - Explicar os principios b\u00e1sicos que orientan os distintos tipos de pol\u00edticas de igualdade desenvolvidos e as claves para avaliar a s\u00faa eficacia."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEG6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do diagn\u00f3stico, o desenvolvemento e a xesti\u00f3n de pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEE3 - Identificar as din\u00e1micas interxeracionais, biol\u00f3xicas e socioecon\u00f3micas que xeran situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- As desigualdades de x\u00e9nero nos mercados de traballo"}, {"subtema": "1.2.- Disparidades salariais e brecha de coidados. Distintos usos do tempo"}, {"subtema": "1.3.- Crise de coidados e crise global"}, {"subtema": "1.4.- Rexime de benestar e diferenzas na divisi\u00f3n do traballo familiar"}, {"subtema": "1.5.- Relaci\u00f3n entre pol\u00edticas p\u00fablicas, coidados e emprego"}, {"subtema": "1.6.- Conciliaci\u00f3n e corresponsabilidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Traballo, tempo e relaci\u00f3ns de x\u00e9nero. Aspectos econ\u00f3micos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- \u00bfC\u00f3mo se reparten socialmente os coidados e o traballo remunerado? Aproximaci\u00f3ns \u00e1s pr\u00e1cticas dos coidados e dos discursos sobre os coidados."}, {"subtema": "2.2.- Reflexi\u00f3ns te\u00f3ricas sobre o coidado e a s\u00faa distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.- Os coidados realizados polos homes."}, {"subtema": "2.4.- O coidado dende unha perspectiva transnacional: o traballo de coidados desempe\u00f1ado por mulleres inmigrantes no empleo do fogar."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- A organizaci\u00f3n social dos coidados"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- \u00bfQu\u00e9 \u00e9 a econom\u00eda feminista do coidado?"}, {"subtema": "3.2.- Os coidados no centro da vida social e econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3.3.- Medici\u00f3n dos traballos de coidados"}, {"subtema": "3.4.- Dimensi\u00f3ns da econom\u00eda feminista: interacci\u00f3n coa econom\u00eda ecol\u00f3xica e a econom\u00eda social e solidadria"}, {"subtema": "3.5.- Perspecticas ecofeministas sobre a sostenibilidade da reproducci\u00f3n."}, {"subtema": "3.6.- Interacci\u00f3ns da econom\u00eda dos coidados coa pol\u00edtica econ\u00f3mica e social."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Aportes dende a econom\u00eda feminista"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sesi\u00f3n aberta de debate na que se presentan diversas opci\u00f3ns relacionadas coas \"Loitas pola reproduci\u00f3n e a xustiza no coidado\"."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Acci\u00f3ns pol\u00edticas e colectivas"}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Buj\u00e1n, Raquel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia \"X\u00e9nero, Traballo e coidados\" xorde para interpretar as claves xenerizadas (ou sexa, desiguais en canto a x\u00e9nero) construidas para soportar a reproduci\u00f3n social e a sustentabilidade da vida; tendo en conta a interacci\u00f3n entre r\u00e9ximes r\u00e9ximes de x\u00e9nero e coidados. Neste senso, os contidos do programa est\u00e1n dese\u00f1ados para atender os seguintes obxectivos: 1) Interpretar a clave de x\u00e9nero no que a reproduci\u00f3n social e sustentabilidade da vida se basea. 2) Contextualizar os debates actuais sobre os coidados. 3) Visualizar os cami\u00f1os nos que o coidado \u00e9 socialmente organizado. 4) Identificar as desigualdades de x\u00e9nero no uso do tempo, causas e consecuencias. 5) Identificar patr\u00f3ns de prestaci\u00f3n de coidados e a s\u00faa relaci\u00f3n coa divisi\u00f3n sexual / social do traballo. 6) Profundizar no co\u00f1ecemento das contribuci\u00f3ns m\u00e1is significativas feitas de econom\u00eda feminista e coidados. 7) Dese\u00f1ar e avaliar as pol\u00edticas sociais que te\u00f1en en conta a posici\u00f3n desigual de homes e mulleres nos espazos produtivos e reprodutivos. 8) Para dese\u00f1ar e avaliar proxectos comunitarios e sociais que act\u00faan directamente sobre a distribuci\u00f3n desigual das tarefas dom\u00e9sticas reprodutivos e dom\u00e9sticos.", "nombre_asignatura": "X\u00e9nero, traballo e coidados", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "raquel.bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Buj\u00e1n, Raquel"}, {"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525019"}}
{"codigo": "615525019", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "CEG1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados sobre a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da discriminaci\u00f3n das mulleres e dos marcos ideol\u00f3xicos e te\u00f3ricos que xustifican e confrontan as desigualdades de x\u00e9nero."}, {"codigo": "A16", "competencia": "CEG2 - Dominar as ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para identificar e analizar os mecanismos de exclusi\u00f3n e a vulnerabilidade vinculados \u00e1s \u00e1ncoras patriarcais do sistema social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "CEG3 - Aplicar a perspectiva de x\u00e9nero como enfoque epistemol\u00f3xico e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n e de intervenci\u00f3n sobre a realidade social."}, {"codigo": "A18", "competencia": "CEG4 - Examinar contextos e situaci\u00f3ns de violencia e discriminaci\u00f3n de x\u00e9nero e sexual desde unha perspectiva te\u00f3rica complexa e comprometida."}, {"codigo": "A19", "competencia": "CEG5 - Explicar os principios b\u00e1sicos que orientan os distintos tipos de pol\u00edticas de igualdade desenvolvidos e as claves para avaliar a s\u00faa eficacia."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEG6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do diagn\u00f3stico, o desenvolvemento e a xesti\u00f3n de pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Entendementos m\u00e9dicos e populares na historia"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n social e pol\u00edtica da sexualidade \u2013 unha perspectiva comparativa"}], "temas": [{"tema": "Conceptos claves relacionados a sexo, x\u00e9nero, e sexualidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dereitos humanos e lexislaci\u00f3n"}, {"subtema": "Campa\u00f1as sociais e educativas"}], "temas": [{"tema": "Feminismos e movementos sociais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de realidades"}, {"subtema": "Dese\u00f1o e xustificaci\u00f3n de acci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Respostas sociopol\u00edticas a prol da xustiza social"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia enf\u00f3case nas relaci\u00f3ns entre sexo, x\u00e9nero, e sexualidade. Revisamos elementos dos debates actuais sobre estes conceptos en contornas acad\u00e9micas e profesionais, e exploramos as s\u00faas implicaci\u00f3ns para o activismo e a acci\u00f3n social. Propo\u00f1emos propostas de investigaci\u00f3n e/ou intervenci\u00f3n en varios contextos socio-educativos, partindo dos intereses e as experiencias do alumnado, sempre constru\u00edndo \u00e9stas nun marco te\u00f3rico que permite a s\u00faa contextualizaci\u00f3n e xustificaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "X\u00e9nero e sexualidade. Desaf\u00edos e respostas", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525028"}}
{"codigo": "615525028", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CEM6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito da an\u00e1lise das migraci\u00f3ns internacionais e do traballo con colectivos migrantes."}, {"codigo": "A17", "competencia": "CEG3 - Aplicar a perspectiva de x\u00e9nero como enfoque epistemol\u00f3xico e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n e de intervenci\u00f3n sobre a realidade social."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEG6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do diagn\u00f3stico, o desenvolvemento e a xesti\u00f3n de pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero."}, {"codigo": "A25", "competencia": "CEE5 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do dese\u00f1o, a xesti\u00f3n e a avaliaci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n, pol\u00edticos e sociais sobre situaci\u00f3ns de dependencia."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CEE6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do dese\u00f1o, a xesti\u00f3n e a avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas de intervenci\u00f3n dirixidas \u00e1 conciliaci\u00f3n familiar e \u00e1s necesidades dos maiores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cada estudante disp\u00f3n dun/ha titor/a acad\u00e9mico/a ao/\u00e1 que poder\u00e1 acudir para calquera cuesti\u00f3n, d\u00fabida ou continxencia. Esta persoa est\u00e1 en contacto cos/as responsables da entidade na que se desenvolven as pr\u00e1cticas. Ao conclu\u00edr o per\u00edodo de pr\u00e1cticas, a entidade emitir\u00e1 un informe avaliativo do traballo desenvolvido polo/a estudante, quen deber\u00e1 \u00e1 s\u00faa vez escribir un informe sobre a s\u00faa actividade durante as pr\u00e1cticas. Ambos ser\u00e1n tidos en consideraci\u00f3n polo/a titor/a acad\u00e9mico/a para a avaliaci\u00f3n da materia."}, {"tema": "As pr\u00e1cticas poder\u00e1n desenvolverse en instituci\u00f3ns p\u00fablicas, empresas ou entidades non lucrativas."}]}], "coordinadores": [{"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Realizaci\u00f3n de traballo nalgunha entidade conveniada de acordo \u00e1 formaci\u00f3n que proporciona o mestrado.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525012"}}
{"codigo": "615525012", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CEM2 - Dominar as principais ferramentas conceptuais e t\u00e9cnicas que permiten definir un colectivo e unha problem\u00e1tica migratoria como obxecto de estudo e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CEM3 - Demostrar un co\u00f1ecemento avanzado e cr\u00edtico sobre as teor\u00edas e os debates acad\u00e9micos actuais de maior relevancia sobre as din\u00e1micas migratorias e os procesos de integraci\u00f3n dos colectivos migrantes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CEM4 - Explicar os principios b\u00e1sicos que orientan os distintos tipos de pol\u00edticas migratorias existentes, e analizar a eficacia, o dese\u00f1o e a xesti\u00f3n destas pol\u00edticas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As pol\u00edticas migratorias na Uni\u00f3n Europa"}, {"tema": "\u2022\tAs pol\u00edticas de control da fronteira Sur de Europa"}, {"tema": "\u2022\tRex\u00edmenes xur\u00eddicos aplicables aos estranxeiros"}, {"tema": "\u2022\tDereitos e liberdades dos estranxeiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.angel.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Garcia, Jose angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas migratorias e dereito das migraci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "jose.angel.brandariz@udc.es", "nombre": "Brandariz Garcia, Jose angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525022"}}
{"codigo": "615525022", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "CEG3 - Aplicar a perspectiva de x\u00e9nero como enfoque epistemol\u00f3xico e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n e de intervenci\u00f3n sobre a realidade social."}, {"codigo": "A19", "competencia": "CEG5 - Explicar os principios b\u00e1sicos que orientan os distintos tipos de pol\u00edticas de igualdade desenvolvidos e as claves para avaliar a s\u00faa eficacia."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEG6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do diagn\u00f3stico, o desenvolvemento e a xesti\u00f3n de pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Marco lexislativo e desenvolvemento normativo"}, {"subtema": "1.2. O principio de Igualdade nos Estados de Benestar"}, {"subtema": "1.3. A paridade pol\u00edtica"}, {"subtema": "1.4. Pol\u00edticas de \"benestar\", familias e identidades de x\u00e9nero"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. A Igualdade e o seu desenvolvemento normativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Vindicaci\u00f3n de igualdade desde os movementos sociais e de mulleres: prioridades e incidencia social"}, {"subtema": "2.2. Debates feministas en torno \u00e1 igualdade"}, {"subtema": "2.3. Igualdade de x\u00e9nero e interseccionalidade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Feminismos e movementos sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Marco lexislativo das Pol\u00edticas de Igualdade; \u00e1mbito internacional, europeo, estatal e galego"}, {"subtema": "3.2. Principais enfoques e estratexias das pol\u00edticas de igualdade"}, {"subtema": "3.3. \u00c1mbitos tem\u00e1ticos das pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero"}, {"subtema": "3.3.1. Resposta institucional e intervenci\u00f3n ante a violencia de    x\u00e9nero"}, {"subtema": "3.3.2. Educaci\u00f3n para a igualdade e coeducaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3.3. Sa\u00fade e x\u00e9nero"}, {"subtema": "3.3.4. Participaci\u00f3n e x\u00e9nero"}, {"subtema": "3.3.5. Participaci\u00f3n, TIC, linguaxe e publicidade non discriminatoria"}, {"subtema": "3.3.6. Inmigraci\u00f3n e xesti\u00f3n da diversidade"}, {"subtema": "3.3.7. Diversidade sexual e de identidade de x\u00e9nero"}, {"subtema": "3.3.8. Traballos, cuidados e usos do tempo"}, {"subtema": "3.4. Pol\u00edticas de Igualdade e adaptaci\u00f3n a marcos territoriais: Europa, Espa\u00f1a e Galicia"}, {"subtema": "3.5. A igualdade de x\u00e9nero no contexto da Gran Crise e Recesi\u00f3n actual"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. As pol\u00edticas p\u00fablicas para a Igualdade de x\u00e9nero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Marco conceptual e normativo"}, {"subtema": "4.2. Elementos significativos para mainstreaming ou enfoque integrado de x\u00e9nero"}, {"subtema": "4.3. Institucionalizaci\u00f3n do x\u00e9nero nas pol\u00edticas europeas: mecanismos e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4. Pol\u00edticas de ingresos e de gastos p\u00fablicos desde a perspectiva de x\u00e9nero"}, {"subtema": "4.5. Indicadores e impacto de x\u00e9nero das pol\u00edticas p\u00fablicas"}, {"subtema": "4.6. Boas pr\u00e1cticas de mainstreaming de x\u00e9nero"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. O Mainstreaming de x\u00e9nero das pol\u00edticas p\u00fablicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Dese\u00f1o dun plan de igualdade desde o enfoque integrado de x\u00e9nero: elementos, fases e ferramentas aplicables"}, {"subtema": "5.2. Metodolox\u00edas aplicables no proceso de elaboraci\u00f3n e desenvolvemento"}, {"subtema": "5.3. Diagn\u00f3stico da desigualdade de x\u00e9nero"}, {"subtema": "5.4. Eixos e prioridades de actuaci\u00f3n desde a acci\u00f3n municipal"}, {"subtema": "5.5. Estratexias de avaliaci\u00f3n dos Plans de Igualdade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Os Plans de Igualdade na acci\u00f3n institucional a nivel municipal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Axentes de Igualdade: perfil profesional, \u00e1mbitos de traballo e metodolox\u00edas"}, {"subtema": "6.2. Outros perf\u00eds profesionais especializados en igualdade de x\u00e9nero"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Pol\u00edticas de x\u00e9nero e profesionais para a igualdade"}]}], "coordinadores": [{"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas de igualdade", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525030"}}
{"codigo": "615525030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CB11 - Participar en proxectos de investigaci\u00f3n e colaboraci\u00f3ns cient\u00edficas no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social, en contextos interdisciplinares e de transferencia de co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CT9 - Ter a capacidade de xestionar tempos e recursos: desenvolver plans, priorizar actividades, identificar as cr\u00edticas, establecer prazos e cumprilos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Asistencia a conferencias, seminarios o congresos sobre pol\u00edticas p\u00fablicas en xeral, ou sobre pol\u00edticas espec\u00edficas (igualdade de x\u00e9nero, inmigraci\u00f3n e avellentamento)."}], "temas": [{"tema": "1. Asistencia a conferencias, seminarios o congresos relacionados coas pol\u00edticas p\u00fablicas. Libre elecci\u00f3n por parte do alumnado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Presentaci\u00f3n de co\u00f1ecementos adquiridos en formaci\u00f3n de libre configuraci\u00f3n ao conxunto de alumnado do MOPS. 15 min. m\u00e1ximo. Formato p\u00f3ster."}], "temas": [{"tema": "2. Presentaci\u00f3n de co\u00f1ecementos adquiridos en formaci\u00f3n de libre configuraci\u00f3n en conferencias, seminarios e congresos relacionados coas materias do mestrado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Presentaci\u00f3n p\u00fablica de proxecto de TFM. Formaci\u00f3n de tribunais entre o alumnado do mestrado. Realizaci\u00f3n de p\u00f3ster e informe dos membros do tribunais."}], "temas": [{"tema": "3. Presentaci\u00f3n p\u00fablica de proxecto de TFM. Previas pautas xerais indicadas polo profesorado responsable da materia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Asistencia e participaci\u00f3n en xornadas espec\u00edficas dese\u00f1adas polo profesorado do MOPS, con motivo de la transferencia de conocimiento."}], "temas": [{"tema": "4. Asistencia a formaci\u00f3n en tem\u00e1ticas espec\u00edficas dese\u00f1ada desde o profesorado do MOPS. Transferencia de conocimiento."}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.fernandez.suarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez, M\u00f3nica Bel\u00e9n"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Taller de actualizaci\u00f3n e transferencia", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "belen.fernandez.suarez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Su\u00e1rez, M\u00f3nica Bel\u00e9n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525024"}}
{"codigo": "615525024", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A21", "competencia": "CEE1 - Explicar os procesos de exclusi\u00f3n vinculados \u00e1s transformaci\u00f3ns da estrutura familiar e por idades das sociedades."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEE3 - Identificar as din\u00e1micas interxeracionais, biol\u00f3xicas e socioecon\u00f3micas que xeran situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "CEE4 - Identificar situaci\u00f3ns e procesos de segregaci\u00f3n de colectivos vulnerables asociados ao avellentamento demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A25", "competencia": "CEE5 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do dese\u00f1o, a xesti\u00f3n e a avaliaci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n, pol\u00edticos e sociais sobre situaci\u00f3ns de dependencia."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CEE6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do dese\u00f1o, a xesti\u00f3n e a avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas de intervenci\u00f3n dirixidas \u00e1 conciliaci\u00f3n familiar e \u00e1s necesidades dos maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Contexto socioecon\u00f3mico."}, {"subtema": "1.2.Teor\u00edas sociais do envellecemento."}, {"subtema": "1.3.Cambio de paradigma."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "1.TEOR\u00cdAS SOBRE O ENVELLECEMENTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A participaci\u00f3n social das persoas maiores e/ou nunha situaci\u00f3n de dependencia."}, {"subtema": "2.2.Calidade de vida e benestar: conceptualizaci\u00f3n de dependencia, autonom\u00eda e vulnerabilidade."}, {"subtema": "2.3. Envellecemento, dependencia e dereitos humanos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. AS POL\u00cdTICAS SOCIAIS DESTINADAS \u00c1S PERSOAS MAIORES E/OU EN SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Marco internacional e da Uni\u00f3n Europea."}, {"subtema": "3.2. Marco espa\u00f1ol."}, {"subtema": "3.3. Marco auton\u00f3mico e local."}], "temas": [{"tema": "3. POL\u00cdTICAS DE ATENCI\u00d3N \u00c1 DEPENDENCIA EN ESPA\u00d1A E NA UE DESTINADAS \u00c1S PERSOAS MAIORES E/OU EN SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Perspectivas de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Programas dirixidos a persoas maiores e/ou en situaci\u00f3n de dependencia: comunicaci\u00f3n, sexualidade, malos tratos, alfabetizaci\u00f3n dixital, dependencia, etc."}], "temas": [{"tema": "4. PROGRAMAS E MODELOS DE INTERVENCI\u00d3N E ACCI\u00d3N CON PERSOAS MAIORES E/ OU EN SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA."}]}], "coordinadores": [{"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Esta materia dir\u00edxese a favorecer a an\u00e1lise cr\u00edtica das pol\u00edticas de atenci\u00f3n \u00e1s persoas maiores mediante o estudo de distintas contribuci\u00f3ns te\u00f3ricas, documentos, informes e normativa.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas de atenci\u00f3n \u00e1s persoas maiores", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "tania.fatima.gomez.sanchez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez S\u00e1nchez, Tania F\u00e1tima"}, {"email": "begona.rumbo@udc.es", "nombre": "Rumbo Arcas, Maria Bego\u00f1a"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525016"}}
{"codigo": "615525016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CEM2 - Dominar as principais ferramentas conceptuais e t\u00e9cnicas que permiten definir un colectivo e unha problem\u00e1tica migratoria como obxecto de estudo e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CEM3 - Demostrar un co\u00f1ecemento avanzado e cr\u00edtico sobre as teor\u00edas e os debates acad\u00e9micos actuais de maior relevancia sobre as din\u00e1micas migratorias e os procesos de integraci\u00f3n dos colectivos migrantes."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CEM6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito da an\u00e1lise das migraci\u00f3ns internacionais e do traballo con colectivos migrantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A Teor\u00eda Neocl\u00e1sica"}, {"subtema": "A Teor\u00eda da Segmentaci\u00f3n do mercado de traballo"}, {"subtema": "Teor\u00eda do Ex\u00e9rcito de Reserva"}], "temas": [{"tema": "1.Teor\u00edas explicativas da inserci\u00f3n laboral dos migrantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sur de Europa: da emigraci\u00f3n \u00e1 inmigraci\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas do modelo migratorio do Sur de Europa"}, {"subtema": "Mercados de traballo e inmigraci\u00f3n no Sur de Europa"}], "temas": [{"tema": "2. Sistemas migratorios e mercados de traballo: o modelo do Sur de Europa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A relaci\u00f3n entre a mobilidade xeogr\u00e1fica e social"}, {"subtema": "As dimensi\u00f3ns da mobilidade social nun contexto transnacional"}, {"subtema": "Estratexias inter-xeracionais de mobilidade social da poboaci\u00f3n migrante"}], "temas": [{"tema": "3.\tMigraci\u00f3n, mercado de traballo e mobilidade social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aproximaci\u00f3n te\u00f3rica \u00e1 inserci\u00f3n laboral por x\u00e9nero dos migrantes"}, {"subtema": "Nichos laborais das mulleres migrantes: o caso do servizo dom\u00e9stico e o traballo sexual"}], "temas": [{"tema": "4. X\u00e9nero, migraci\u00f3n e mercado de traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A historia de vida aplicada ao estudo das traxectorias laborais e da mobilidade social da poboaci\u00f3n migrante"}, {"subtema": "Fontes estat\u00edsticas para o estudo da migraci\u00f3n e o mercado laboral"}], "temas": [{"tema": "5. Ferramentas metodol\u00f3xicas para o estudo da migraci\u00f3n e o mercado de traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A desigualdade en Espa\u00f1a e o mercado de traballo"}, {"subtema": "A inserci\u00f3n laboral dos inmigrantes en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "O impacto da crise econ\u00f3mica no mercado de traballo: inmigrantes e aut\u00f3ctonos"}, {"subtema": "Inserir"}], "temas": [{"tema": "6. Migraci\u00f3n e mercado de traballo en Espa\u00f1a"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.oso@udc.es", "nombre": "Oso Casas, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia Migraci\u00f3n e Mercado de traballo aborda as principais teor\u00edas explicativas sobre a inserci\u00f3n laboral da poboaci\u00f3n migrante, no marco dos diferentes sistemas migratorios, profundando no modelo do Sur de Europa e facendo especial fincap\u00e9 no caso espa\u00f1ol. Analiza as traxectorias laborais e de mobilidade social dos migrantes cun enfoque de x\u00e9nero e intergeneracional. Brinda as ferramentas metodol\u00f3xicas necesarias para poder analizar, desde un punto de vista cuantitativo (fontes estat\u00edsticas) e cualitativo (historias de vida), as traxectorias laborais e de mobilidade social da poboaci\u00f3n migrante.", "nombre_asignatura": "Migraci\u00f3ns e mercado de traballo", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "laura.oso@udc.es", "nombre": "Oso Casas, Laura"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525021"}}
{"codigo": "615525021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CEM2 - Dominar as principais ferramentas conceptuais e t\u00e9cnicas que permiten definir un colectivo e unha problem\u00e1tica migratoria como obxecto de estudo e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CEM3 - Demostrar un co\u00f1ecemento avanzado e cr\u00edtico sobre as teor\u00edas e os debates acad\u00e9micos actuais de maior relevancia sobre as din\u00e1micas migratorias e os procesos de integraci\u00f3n dos colectivos migrantes."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CEM6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito da an\u00e1lise das migraci\u00f3ns internacionais e do traballo con colectivos migrantes."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CEG1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados sobre a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da discriminaci\u00f3n das mulleres e dos marcos ideol\u00f3xicos e te\u00f3ricos que xustifican e confrontan as desigualdades de x\u00e9nero."}, {"codigo": "A16", "competencia": "CEG2 - Dominar as ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para identificar e analizar os mecanismos de exclusi\u00f3n e a vulnerabilidade vinculados \u00e1s \u00e1ncoras patriarcais do sistema social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "CEG3 - Aplicar a perspectiva de x\u00e9nero como enfoque epistemol\u00f3xico e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n e de intervenci\u00f3n sobre a realidade social."}, {"codigo": "A18", "competencia": "CEG4 - Examinar contextos e situaci\u00f3ns de violencia e discriminaci\u00f3n de x\u00e9nero e sexual desde unha perspectiva te\u00f3rica complexa e comprometida."}, {"codigo": "A19", "competencia": "CEG5 - Explicar os principios b\u00e1sicos que orientan os distintos tipos de pol\u00edticas de igualdade desenvolvidos e as claves para avaliar a s\u00faa eficacia."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEG6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do diagn\u00f3stico, o desenvolvemento e a xesti\u00f3n de pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero."}, {"codigo": "A21", "competencia": "CEE1 - Explicar os procesos de exclusi\u00f3n vinculados \u00e1s transformaci\u00f3ns da estrutura familiar e por idades das sociedades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CEE2 - Manexar ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para a an\u00e1lise da vulnerabilidade asociada a formas de convivencia e a determinados grupos de idade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEE3 - Identificar as din\u00e1micas interxeracionais, biol\u00f3xicas e socioecon\u00f3micas que xeran situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CEE6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do dese\u00f1o, a xesti\u00f3n e a avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas de intervenci\u00f3n dirixidas \u00e1 conciliaci\u00f3n familiar e \u00e1s necesidades dos maiores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CB11 - Participar en proxectos de investigaci\u00f3n e colaboraci\u00f3ns cient\u00edficas no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social, en contextos interdisciplinares e de transferencia de co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CB12 - Manter responsabilidade e compromiso co desenvolvemento profesional continuo de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Exclusi\u00f3n, dependencia e autonom\u00eda."}, {"subtema": "1.2. Alfabetizaci\u00f3n e escolarizaci\u00f3n primaria."}, {"subtema": "1.3. Ensino secundario e superior."}, {"subtema": "A UDC como exemplo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.-Acceso das mulleres ao sistema educativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A profesi\u00f3n de mestra: oportunidades e resistencias"}, {"subtema": "2.2. A primeira catedr\u00e1tica da universidade espa\u00f1ola: Emilia Pardo Baz\u00e1n"}, {"subtema": "2.3. A muller escritora"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Aceso das mulleres \u00e1s profesi\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Neoliberalimo e libre elecci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Mercantilizaci\u00f3n da educaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Neoliberalismo e Pedagox\u00eda patriarcal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Efectos do patriarcado no sistema educativo."}, {"subtema": "4.2. Feminismo e coeducaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estratexias para dise\u00f1ar proxectos de coeducaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Coerci\u00f3n consentimento e coeducaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Barreiras de x\u00e9nero na toma de decisi\u00f3ns acad\u00e9micas e profesionais e na inserci\u00f3n laboral"}, {"subtema": "5.2 Finalidades, caracter\u00edsticas e pautas para a intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 Programas e experiencias no \u00e1mbito escolar e laboral"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Orientaci\u00f3n profesional con perspectiva de x\u00e9nero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Boas pr\u00e1cticas coeducativas  en orientacion. Indicadores,  ferramentas para a s\u00faa detecci\u00f3n e exemplos"}, {"subtema": "6.2.O emprendemento das mulleres en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "6.3. Das acci\u00f3ns positivas ao mainstreaming de x\u00e9nero nos proxectos de inserci\u00f3n laboral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-Boas pr\u00e1cticas  da igualdade no \u00e1mbito educativo e laboral"}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "Pret\u00e9ndese orientar o estudantado na pr\u00e1ctica da reflexi\u00f3n fundamentada e no descubrimento de novas interrogantes que lles permitan obxectivar alg\u00fans dos elementos sociais que contrib\u00faen \u00e1 xenerizaci\u00f3n da cultura considerada com\u00fan, e tomar as\u00ed conciencia do grao de coerci\u00f3n e/ou consentimento das relaci\u00f3ns sociais en funci\u00f3n da variable x\u00e9nero. Defenderase a necesidade de apropiarse deste marco te\u00f3rico-cr\u00edtico, de car\u00e1cter sociohist\u00f3rico, para o dese\u00f1o e desenvolvemento de proxectos sociais realmente coeducativos, isto \u00e9, que aporten raz\u00f3ns sobre a urxente necesidade de incorporar os saberes feministas \u00e1 pr\u00e1ctica profesional e tam\u00e9n \u00e1 vida coti\u00e1, e contribu\u00edr as\u00ed a reducir as diferentes fendas de x\u00e9nero e a cami\u00f1ar cara a sociedades m\u00e1is inclusivas e xustas", "nombre_asignatura": "Orientaci\u00f3n socioeducativa para a igualdade", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "alicia.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodriguez, Maria Alicia"}, {"email": "neves.arza@udc.es", "nombre": "Arza Arza, Neves"}, {"email": "narciso.de.gabriel@udc.es", "nombre": "Gabriel Fernandez, Narciso de"}, {"email": "ana.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Galdo, Ana Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525014"}}
{"codigo": "615525014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CEM1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados sobre os principais movementos migratorios ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n con procesos de conflitividade e de cohesi\u00f3n social nas sociedades de orixe e destino"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CEM2 - Dominar as principais ferramentas conceptuais e t\u00e9cnicas que permiten definir un colectivo e unha problem\u00e1tica migratoria como obxecto de estudo e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CEM3 - Demostrar un co\u00f1ecemento avanzado e cr\u00edtico sobre as teor\u00edas e os debates acad\u00e9micos actuais de maior relevancia sobre as din\u00e1micas migratorias e os procesos de integraci\u00f3n dos colectivos migrantes."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CEM6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito da an\u00e1lise das migraci\u00f3ns internacionais e do traballo con colectivos migrantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Espa\u00f1a dentro do modelo migratorio do sur de Europa. Crecemento, decrecemento e evoluci\u00f3n da inmigraci\u00f3n ata 2015."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O \"boom\" migratorio na primeira d\u00e9cada e o refluxo na primeira metade da segunda d\u00e9cada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Panor\u00e1mica xeral da inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a: tendencias e composici\u00f3n do stock e dos fluxos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As regularizaci\u00f3ns extraordinarias e o seu papel no modelo migratorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Impacto demogr\u00e1fico, econ\u00f3mico e social da inmigraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cambio de ciclo migratorio: reemigraci\u00f3n, retornos e circulaci\u00f3n dos inmigrantes estranxeiros e dos espa\u00f1ois (naturalizados ou aut\u00f3ctonos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Elementos normativos e factores sociais que apoian a integraci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.izquierdo@udc.es", "nombre": "Izquierdo Escribano, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Sinalaremos as compo\u00f1entes principais do modelo migratorio espa\u00f1ol, as s\u00faas fases, variaci\u00f3ns e combinaci\u00f3ns das citadas compo\u00f1entes. Deter\u00e9monos nos conceptos que subxacen ao modelo e na s\u00faa articulaci\u00f3n. Enlazaremos esta descrici\u00f3n coas pol\u00edticas que deron forma tanto \u00e1 recepci\u00f3n dos fluxos co mercado de traballo e as ancraxes para a integraci\u00f3n. Finalmente, contrastaremos en cada etapa cos resultados emp\u00edricos e as tendencias realmente medidas e observadas.", "nombre_asignatura": "O modelo migratorio espa\u00f1ol", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "antonio.izquierdo@udc.es", "nombre": "Izquierdo Escribano, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525026"}}
{"codigo": "615525026", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "CEE2 - Manexar ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para a an\u00e1lise da vulnerabilidade asociada a formas de convivencia e a determinados grupos de idade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEE3 - Identificar as din\u00e1micas interxeracionais, biol\u00f3xicas e socioecon\u00f3micas que xeran situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "CEE4 - Identificar situaci\u00f3ns e procesos de segregaci\u00f3n de colectivos vulnerables asociados ao avellentamento demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "A25", "competencia": "CEE5 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do dese\u00f1o, a xesti\u00f3n e a avaliaci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n, pol\u00edticos e sociais sobre situaci\u00f3ns de dependencia."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CEE6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do dese\u00f1o, a xesti\u00f3n e a avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas de intervenci\u00f3n dirixidas \u00e1 conciliaci\u00f3n familiar e \u00e1s necesidades dos maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Subtema   1.1.- Evoluci\u00f3n socio-hist\u00f3rica dos conceptos \u201cenvellecemento activo\u201d e \u201csociedades para t\u00f3dalas idades\u201d"}, {"subtema": "Subtema 1. 2.- Envellecemento fisiol\u00f3xico + Envellecemento como factor de risco"}, {"subtema": "Subtema 1.3.- Risco, vulnerabilidade e exclusi\u00f3n na vellez: perspectivas sociocomunitarias"}, {"subtema": "Subtema 1.4 .-  Xerontagox\u00eda: conceptualizaci\u00f3n, modelos e dimensi\u00f3ns de   futuro"}], "temas": [{"tema": "TEMA I.- Paradigma do envellecemento activo e sociedades para t\u00f3dalas idades"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 2.1.- Acci\u00f3ns de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e intervenci\u00f3n na sa\u00fade das persoas maiores"}, {"subtema": "Subtema 2.2.- Educaci\u00f3n e programas interxeracionais: perspectiva nacional e internacional"}, {"subtema": "Subtema 2.3.- Comunidades de aprendizaxe interxeneracional  e educaci\u00f3n ao longo da vida"}, {"subtema": "Subtema 2.4.- Perspectiva cidad\u00e1 e estratexias de pensamento e acci\u00f3n-intervenci\u00f3n sociocomunitaria"}, {"subtema": "Subtema 2.5.- Retos de futuro e interseccionalidade na aproximaci\u00f3n \u00e1 vellez"}], "temas": [{"tema": "TEMA II.  Dese\u00f1o e desenvolvemento de proxectos socioeducativos e sanitarios na vellez:   aproximaci\u00f3ns te\u00f3ricas (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema   3.1.- Acci\u00f3ns de prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e intervenci\u00f3n na sa\u00fade das persoas maiores"}, {"subtema": "Subtema 3.2.- Educaci\u00f3n e programas interxeracionais: perspectiva nacional e internacional"}, {"subtema": "Subtema 3.3.- Comunidades de aprendizaxe interxeneracional  e educaci\u00f3n ao longo da vida"}, {"subtema": "Subtema 3.4.- Perspectiva cidad\u00e1 e estratexias de pensamento e acci\u00f3n-intervenci\u00f3n sociocomunitaria"}, {"subtema": "Subtema 3.5.- Retos de futuro e interseccionalidade na aproximaci\u00f3n \u00e1 vellez"}], "temas": [{"tema": "TEMA III.  Dese\u00f1o e desenvolvemento de proxectos socioeducativos e sanitarios na vellez:   experiencias pr\u00e1cticas dende a interdisciplinariedade (II)"}]}], "coordinadores": [{"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadePedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n socioeducativa con persoas maiores", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}, {"email": "veronica.robles@udc.es", "nombre": "Robles Garc\u00eda, Ver\u00f3nica"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}, {"email": "helena.zapico@udc.es", "nombre": "Zapico Barbeito, M\u00aa Helena"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525025"}}
{"codigo": "615525025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A21", "competencia": "CEE1 - Explicar os procesos de exclusi\u00f3n vinculados \u00e1s transformaci\u00f3ns da estrutura familiar e por idades das sociedades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CEE2 - Manexar ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para a an\u00e1lise da vulnerabilidade asociada a formas de convivencia e a determinados grupos de idade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEE3 - Identificar as din\u00e1micas interxeracionais, biol\u00f3xicas e socioecon\u00f3micas que xeran situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "CEE4 - Identificar situaci\u00f3ns e procesos de segregaci\u00f3n de colectivos vulnerables asociados ao avellentamento demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O concepto de familia desde o enfoque antropol\u00f3xico"}], "temas": [{"tema": "A diversidade familiar desde un enfoque cultural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A diversidade existente nas relaci\u00f3ns interxeracionais e intercambios monetarios e non monetarios."}], "temas": [{"tema": "As relaci\u00f3ns interxeracionais: o x\u00e9nero e a idade como variables principais. Os intercambios monetarios e de coidados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A mediaci\u00f3n familiar e o acompa\u00f1amento"}], "temas": [{"tema": "A mediaci\u00f3n familiar no contexto galego"}]}], "coordinadores": [{"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Diversidade familiar, relaci\u00f3ns interxeracionais e mediaci\u00f3n familiar", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "iria.vsilva@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Silva, Iria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525017"}}
{"codigo": "615525017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CEG1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados sobre a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da discriminaci\u00f3n das mulleres e dos marcos ideol\u00f3xicos e te\u00f3ricos que xustifican e confrontan as desigualdades de x\u00e9nero."}, {"codigo": "A16", "competencia": "CEG2 - Dominar as ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para identificar e analizar os mecanismos de exclusi\u00f3n e a vulnerabilidade vinculados \u00e1s \u00e1ncoras patriarcais do sistema social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Teor\u00eda feminista e teor\u00eda cr\u00edtica. O paradigma feminista no pensamento filos\u00f3fico e no pensamento social e pol\u00edtico. O feminismo: tradici\u00f3n intelectual e movemento social."}, {"tema": "2.- S\u00c9CULO XVIII: Ilustraci\u00f3n e Modernidade. Ilustraci\u00f3n liberal e Ilustraci\u00f3n radical. Ilustraci\u00f3n patriarcal e Ilustraci\u00f3n feminista. O paradigma da igualdade e a orixe da democracia moderna. O contrato sexual e a orixe do patriarcado contempor\u00e1neao. As obras de Fran\u00e7ois Poullain de la Barre e de Mary Wollstonecraft. A vindicaci\u00f3n feminista."}, {"tema": "3.- S\u00c9CULO XIX. O movemento sufraxista e a ampliaci\u00f3n da democracia. A conquista de dereitos civ\u00eds e pol\u00edticos. O movemento feminista como movemento de masas. O voto en EE.UU. e Europa. John Stuart Mill e A suxeci\u00f3n da muller. O feminismo en Am\u00e9rica Latina."}, {"tema": "4.- S\u00c9CULO XX. O feminismo existencialista de Simone de Beauvoir: O segundo sexo. Unha proposta radical de igualdade."}, {"tema": "5.- O feminismo liberal de Betty Friedan: A m\u00edstica da feminidade. O feminismo reformista dos anos sesenta en EE.UU."}, {"tema": "6.- O feminismo radical dos anos setenta: maio do sesenta e oito europeo e a nova esquerda estadounidense. A pol\u00edtica sexual de Kate Millett e o concepto de patriarcado. A dial\u00e9ctica do sexo de Shulamith Firestone. A tiran\u00eda da falta de estruturas do movemento feminista: Jo Freeman. O feminismo cultural: heterosexualidade obrigatoria e existencia lesbiana en Adrienne Rich. Os feminismos en Am\u00e9rica Latina."}, {"tema": "7.- Os feminismos da diferenza: feminismo e psicoan\u00e1lise en Francia. O pensamento da diferenza sexual da Librar\u00eda de Mil\u00e1n: Luisa Muraro."}, {"tema": "8.- Feminismo e posmodernidade: a crise do suxeito pol\u00edtico feminista. Aproximaci\u00f3n \u00e1 teor\u00eda queer: o pensamento de Judith Butler."}, {"tema": "9.- Feminismo e multiculturalismo. Feminismos de cor: Gloria Anzald\u00faa e Cherry Moraga. \u201cDe vuelta a \u2018Bajo los ojos de occidente\u2019\u201d, de Chandra Talpade Mohanty. Feminismo decolonial: Rita Segato."}, {"tema": "10.- Feminismo e nacionalismo en Galicia. Entre a teor\u00eda e a pol\u00edtica."}, {"tema": "11.- Feminismo e marxismo. As primeiras marxistas e a \u201ccuesti\u00f3n da muller\u201d. As teor\u00edas do sistema dual. Marxismo e feminismos hoxe. Globalizaci\u00f3n, feminizaci\u00f3n da pobreza e capitalismo global."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia das teor\u00edas feministas", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525020"}}
{"codigo": "615525020", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A16", "competencia": "CEG2 - Dominar as ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para identificar e analizar os mecanismos de exclusi\u00f3n e a vulnerabilidade vinculados \u00e1s \u00e1ncoras patriarcais do sistema social."}, {"codigo": "A18", "competencia": "CEG4 - Examinar contextos e situaci\u00f3ns de violencia e discriminaci\u00f3n de x\u00e9nero e sexual desde unha perspectiva te\u00f3rica complexa e comprometida."}, {"codigo": "A19", "competencia": "CEG5 - Explicar os principios b\u00e1sicos que orientan os distintos tipos de pol\u00edticas de igualdade desenvolvidos e as claves para avaliar a s\u00faa eficacia."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEG6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito do diagn\u00f3stico, o desenvolvemento e a xesti\u00f3n de pol\u00edticas de igualdade de x\u00e9nero."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Violencia patriarcal e teor\u00eda feminista. O feminismo radical e a conceptualizaci\u00f3n da violencia contra as mulleres: orixe hist\u00f3rica e loitas pol\u00edticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Violencia oculta e violencia expl\u00edtica. Estruturas simb\u00f3licas e materiais da violencia patriarcal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O contrato sexual e a fundaci\u00f3n do patriarcado. Formas de acceso sexual ao corpo das mulleres: matrimonio e prostituci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Novas formas de violencia contra as mulleres e capitalismo global."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Que facer coa violencia machista? Pol\u00edticas p\u00fablicas fronte \u00e1s violencias contra as mulleres."}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Distintas formas de violencia contra as mulleres", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "rosa.cobo@udc.es", "nombre": "Cobo Bedia, Rosa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525023"}}
{"codigo": "615525023", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "CEE1 - Explicar os procesos de exclusi\u00f3n vinculados \u00e1s transformaci\u00f3ns da estrutura familiar e por idades das sociedades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CEE2 - Manexar ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para a an\u00e1lise da vulnerabilidade asociada a formas de convivencia e a determinados grupos de idade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEE3 - Identificar as din\u00e1micas interxeracionais, biol\u00f3xicas e socioecon\u00f3micas que xeran situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "CEE4 - Identificar situaci\u00f3ns e procesos de segregaci\u00f3n de colectivos vulnerables asociados ao avellentamento demogr\u00e1fico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estudo e caracterizaci\u00f3n do territorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Indicadores de cohesi\u00f3n e de segregaci\u00f3n territorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A conformaci\u00f3n hist\u00f3rica do h\u00e1bitat"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Urbanizaci\u00f3n, avellentamento e despoboaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Exclusi\u00f3n espacial e exclusi\u00f3n social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Representaci\u00f3n social e construcci\u00f3n cultural do h\u00e1bitat"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Cambios sociodemogr\u00e1ficos e territoriais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525011"}}
{"codigo": "615525011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CEM3 - Demostrar un co\u00f1ecemento avanzado e cr\u00edtico sobre as teor\u00edas e os debates acad\u00e9micos actuais de maior relevancia sobre as din\u00e1micas migratorias e os procesos de integraci\u00f3n dos colectivos migrantes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CEM4 - Explicar os principios b\u00e1sicos que orientan os distintos tipos de pol\u00edticas migratorias existentes, e analizar a eficacia, o dese\u00f1o e a xesti\u00f3n destas pol\u00edticas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CEM5 - Explicar os principios b\u00e1sicos que rexen a comunicaci\u00f3n intercultural e os mecanismos que operan como barreiras culturais nas relaci\u00f3ns interpersoais e entre colectivos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CEM6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito da an\u00e1lise das migraci\u00f3ns internacionais e do traballo con colectivos migrantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Diversidades en paises de orixe e destino"}, {"subtema": "Cara un concepto din\u00e1maico de cultura"}], "temas": [{"tema": "Conceptos de integraci\u00f3n e convivencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos sociais que condicionan as relaci\u00f3ns interculturais"}, {"subtema": "Pol\u00edticas e pr\u00e1cticas en m\u00faltiples escalas (municipal, auton\u00f3mico, estatal, europeo)"}, {"subtema": "Discursos pol\u00edticos e populares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pol\u00edticas e realidades sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asociacionismo e movementos sociais"}, {"subtema": "Construir e de-construir o imaxinario do Outro"}], "temas": [{"tema": "Comunicaci\u00f3n intercultural"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia enf\u00f3case na integraci\u00f3n e convivencia en sociedades multiculturais, empezando cunha revisi\u00f3n de conceptos chaves destes procesos. Analizamos cun enfoque cr\u00edtico e construtivo as pr\u00e1cticas existentes no estado espa\u00f1ol e ao nivel internacional, e propo\u00f1emos propostas de investigaci\u00f3n e/ou intervenci\u00f3n en varios contextos socio-educativos, partindo dos intereses e as experiencias do alumnado, sempre constru\u00edndo \u00e9stas nun marco te\u00f3rico que permite a s\u00faa contextualizaci\u00f3n e xustificaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Integraci\u00f3n e convivencia intercultural", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525015"}}
{"codigo": "615525015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "CEM2 - Dominar as principais ferramentas conceptuais e t\u00e9cnicas que permiten definir un colectivo e unha problem\u00e1tica migratoria como obxecto de estudo e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CEM6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito da an\u00e1lise das migraci\u00f3ns internacionais e do traballo con colectivos migrantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Origin and evolution of the international cooperation system. The multilateral cooperation. The origin of development cooperation. Current objectives. Trends."}], "temas": [{"tema": "1. The system of international cooperation"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Development and co-development linked to the study of international migration. Components and premises for co-development. Current approaches and intervention modalities. Main actors in co-development. Globalization and north-south dynamics. Contradictions, limitations and potentialities in the practice of international cooperation for development."}], "temas": [{"tema": "2. The concepts of development and co-development"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "The conception and desing of development cooperation projects. Introduction to the The Logical Framework Approach (LFA). Implementation of projects: effects, obstacles and limitations. Evaluation of development cooperation policies and projects."}], "temas": [{"tema": "3. Methodology applied to the intervention"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "The external dimension of the EU's migration policy. The development cooperation programs. Main lines of intervention. The geographical distribution of aid. The agents of the community cooperation."}], "temas": [{"tema": "4. Cooperation for development and immigration policy of the European Union"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Migratory systems between Africa, the Mediterranean and Europe. The framework of the Neighborhood Policy. The Euro-Mediterranean Partnership. Joint Africa-EU strategies and action plans. Main challenges in the present."}], "temas": [{"tema": "5. Focus: The intervention of the European Union in the Mediterranean and Africa"}]}], "coordinadores": [{"email": "keina.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Gonz\u00e1lez, Keina Raquel"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Este curso analiza os conceptos de desenvolvemento, cooperaci\u00f3n ao desenvolvemento e co-desenvolvemento dende perspectivas cr\u00edticas. Os alumnos analizar\u00e1n os principais plans de cooperaci\u00f3n ao desenvolvemento promovidos pola Uni\u00f3n Europea no marco da Pol\u00edtica de Veci\u00f1anza, con especial atenci\u00f3n \u00e1s relaci\u00f3ns na rexi\u00f3n mediterr\u00e1nea e en \u00c1frica.", "nombre_asignatura": "Cooperaci\u00f3n, migraci\u00f3n e desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "keina.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Gonz\u00e1lez, Keina Raquel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525013"}}
{"codigo": "615525013", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CEM1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados sobre os principais movementos migratorios ao longo da historia e a s\u00faa relaci\u00f3n con procesos de conflitividade e de cohesi\u00f3n social nas sociedades de orixe e destino"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CEM2 - Dominar as principais ferramentas conceptuais e t\u00e9cnicas que permiten definir un colectivo e unha problem\u00e1tica migratoria como obxecto de estudo e an\u00e1lise."}, {"codigo": "A11", "competencia": "CEM3 - Demostrar un co\u00f1ecemento avanzado e cr\u00edtico sobre as teor\u00edas e os debates acad\u00e9micos actuais de maior relevancia sobre as din\u00e1micas migratorias e os procesos de integraci\u00f3n dos colectivos migrantes."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CEM6 - Actuar como profesional competente e cualificado/a no \u00e1mbito da an\u00e1lise das migraci\u00f3ns internacionais e do traballo con colectivos migrantes."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A formaci\u00f3n dun mercado mundial."}, {"subtema": "1.2. A construci\u00f3n pol\u00edtica de Latinoam\u00e9rica."}, {"subtema": "1.3. Capitalismo, leis de inmigraci\u00f3n e mercado de traballo."}], "temas": [{"tema": "1. A emigraci\u00f3n cara a Am\u00e9rica: os factores de atracci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- As mudanzas no mundo rural galego."}, {"subtema": "2.1.1.- Os condicionantes do marco estatal espa\u00f1ol: legais, pol\u00edticos, etc."}, {"subtema": "2.2.- A emigraci\u00f3n como proceso dinamizador do mundo rural"}], "temas": [{"tema": "2.- O exemplo de Galicia: os factores de expulsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Historias de migraci\u00f3n e retorno"}, {"subtema": "3.1.1.- Metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas: historia oral e historias"}, {"subtema": "de vida, xenealox\u00edas e documentos persoais"}, {"subtema": "3.2.- Os lugares da memoria"}, {"subtema": "3.2.1.- Recorridos urbanos: o Parque do Pasatempo"}], "temas": [{"tema": "3.- A memoria da emigraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A escola de Chicago: Park e Thomas e Znaniecki"}, {"subtema": "4.2. A sociolox\u00eda da \"Race and Etnic relations\""}, {"subtema": "4.3. A aportaci\u00f3n \u00e1s migraci\u00f3ns dende a sociolox\u00eda norteamericana contempor\u00e1nea: Portes e Massey"}, {"subtema": "4.4. A escola francesa e a s\u00faa achega te\u00f3rica: Bourdieu e Sayad."}], "temas": [{"tema": "4.-Unha visi\u00f3n hist\u00f3rica das teor\u00edas das migraci\u00f3ns internacionais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O modelo econ\u00f3mico do push-pull"}, {"subtema": "5.2. Teor\u00edas da acci\u00f3n individual"}, {"subtema": "5.3. Teor\u00edas do capital social e das redes"}, {"subtema": "5.4. Teor\u00edas da mobilidade social"}, {"subtema": "5.5. O modelo centro-periferia"}, {"subtema": "5.6. O modelo das cidades globais"}], "temas": [{"tema": "5. Teor\u00edas explicativas dos procesos de migraci\u00f3ns internacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O transnacionalismo como paradigma emerxente"}, {"subtema": "6.2. As migraci\u00f3ns nun mundo globalizado."}, {"subtema": "6.4. O feminismo interseccional."}, {"subtema": "6.3.  A teor\u00eda decolonial."}, {"subtema": "6.5. Estudos de fronteiras e mestizaxe"}], "temas": [{"tema": "6. Novas teor\u00edas sobre as migraci\u00f3ns internacionais."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.m.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Diaz, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia explor\u00e1ranse os v\u00ednculos te\u00f3ricos entre a historia e a sociolox\u00eda das migraci\u00f3ns. As migraci\u00f3ns ser\u00e1n analizadas \u00e1 luz das migraci\u00f3ns hist\u00f3ricas de galegos cara a Am\u00e9rica do Sur, para pasar a analizar as principais teor\u00edas explicativas dos procesos migratorios a nivel hist\u00f3rico ata chegar \u00e1 actualidade. Estudiaranse os principais enfoques, correntes e te\u00f3ricos/as no campo das migraci\u00f3ns internacionais. Obxectivos do curso 1. Analizar as transformaci\u00f3ns hist\u00f3ricas que explican os grandes movementos migratorios cara a Am\u00e9rica nos s\u00e9culos XIX e XX. 1.a. Estudar o impacto dos procesos de migraci\u00f3n e retorno sobre os territorios emisores 2. Abordar algunhas metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas cualitativas de especial interese para a an\u00e1lise destes procesos. 2.a. Historia oral: a utilizaci\u00f3n de documentos persoais. 2.b. Historia visual: fotograf\u00eda e cine 2.c. Historia urbana: a cidade como texto 3. Adquirir co\u00f1ecementos sobre as diferentes teor\u00edas explicativas das migraci\u00f3ns internacionais 3.a. Visi\u00f3n hist\u00f3rica das teor\u00edas das migraci\u00f3ns internacionais. 3.b. Novos marcos te\u00f3ricos no contexto presente", "nombre_asignatura": "Historia e teor\u00edas dos movementos migratorios", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "j.m.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Diaz, Jose Maria"}, {"email": "keina.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Gonz\u00e1lez, Keina Raquel"}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525008"}}
{"codigo": "615525008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CB11 - Participar en proxectos de investigaci\u00f3n e colaboraci\u00f3ns cient\u00edficas no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social, en contextos interdisciplinares e de transferencia de co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CB12 - Manter responsabilidade e compromiso co desenvolvemento profesional continuo de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B16", "competencia": "CX4 - Dirixir e coordinar equipos de investigaci\u00f3n e profesionais de car\u00e1cter multidisciplinar que traballen nos principais \u00e1mbitos da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Historia, x\u00e9nese e desenvolvemento da investigaci\u00f3n nas Ciencias Sociais."}, {"subtema": "- Paradigmas e perspectivas na investigaci\u00f3n Cuantitativa vs. Cualitativa."}, {"subtema": "- A metodolox\u00eda cualitativa aplicada \u00e1 intervenci\u00f3n social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 METODOLOX\u00cdA CUALITATIVA NAS CCSS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O debate en torno ao dese\u00f1o cualitativo."}, {"subtema": "- A flexibilidade do dese\u00f1o cualitativo."}, {"subtema": "- Os elementos do dese\u00f1o cualitativo: \u00e1mbitos temporais, espaciais e tama\u00f1o da unidade de an\u00e1lise."}, {"subtema": "- As decisi\u00f3ns do dese\u00f1o: delimitaci\u00f3n das unidades, selecci\u00f3n e caracter\u00edsticas das unidades de an\u00e1lise."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. CARACTER\u00cdSTICAS E ELEMENTOS DO DESE\u00d1O CUALITATIVO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n a diferentes t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cualitativa: elecci\u00f3n, dese\u00f1o e aplicaci\u00f3n:"}, {"subtema": "* Observaci\u00f3n."}, {"subtema": "* Entrevista."}, {"subtema": "* Historia de vida."}, {"subtema": "* Relato biogr\u00e1fico."}, {"subtema": "* Grupo de discusi\u00f3n."}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3n \u00e1 investigaci\u00f3n cualitativa apoiada en software de an\u00e1lise (Atlas.ti 7)."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. ESTRATEXIAS E T\u00c9CNICAS DE INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n aos Estudos Cr\u00edticos do Discurso."}, {"subtema": "- Aproximaci\u00f3ns \u00e1 An\u00e1lise Cr\u00edtica do Discurso."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas, dese\u00f1o e interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Diferentes tipos de discursos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. ESTUDOS CR\u00cdTICOS DO DISCURSO."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.diz@udc.es", "nombre": "Diz Reboredo, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1cticaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Co\u00f1ecemento da investigaci\u00f3n cualitativa e o seu dese\u00f1o e aplicaci\u00f3n no campo da investigaci\u00f3n e da intervenci\u00f3n social. Aproximaci\u00f3n \u00e1s diferentes t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cualitativa e a posterior an\u00e1lise dos discursos extra\u00eddos.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas cualitativas para a an\u00e1lise dos discursos e as realidades sociais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "carlos.diz@udc.es", "nombre": "Diz Reboredo, Carlos"}, {"email": "belen.garcia.cabeza@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Cabeza, Belen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525010"}}
{"codigo": "615525010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CB11 - Participar en proxectos de investigaci\u00f3n e colaboraci\u00f3ns cient\u00edficas no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social, en contextos interdisciplinares e de transferencia de co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CB12 - Manter responsabilidade e compromiso co desenvolvemento profesional continuo de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B16", "competencia": "CX4 - Dirixir e coordinar equipos de investigaci\u00f3n e profesionais de car\u00e1cter multidisciplinar que traballen nos principais \u00e1mbitos da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O uso de espazos e tempos"}, {"subtema": "A comunicaci\u00f3n inter- e intra- institucional"}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns interpersoais e intergrupais"}], "temas": [{"tema": "Dimensi\u00f3ns de xesti\u00f3n de organizaci\u00f3ns sociocomunitarias"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A IAP \u2013 aspectos claves e variaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Experiencias de IAP en distintos contextos xeogr\u00e1ficos e \u00e1mbitos de acci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Modelos de investigaci\u00f3n comunitaria e participativa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de an\u00e1lise institucional"}, {"subtema": "Dimensi\u00f3n participativa da an\u00e1lise da realidade"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise participativa da realidade sociocomunitaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia enf\u00f3case nas posibilidades da investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa (IAP) como ferramenta para unha xesti\u00f3n xusta e igualitaria dunha organizaci\u00f3n social. Miramos como este modelo pode facilitar unha acci\u00f3n comunitaria colaborativa, proporcionar v\u00edas de participaci\u00f3n, tanto interna como externa, no funcionamento da entidade. Revisamos as bases filos\u00f3ficas e \u00e9ticas deste modelo de investigaci\u00f3n, establecendo as s\u00faas caracter\u00edsticas definitorias. Tam\u00e9n exploramos as s\u00faas variaci\u00f3ns na forma de aplicaci\u00f3ns espec\u00edficas en contextos diversos.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa, acci\u00f3n comunitaria e xesti\u00f3n das organizaci\u00f3ns sociais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "r.depalma@udc.es", "nombre": "Depalma Ungaro, Renee"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525001"}}
{"codigo": "615525001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. 1. O cambio no papel do Estado: Liberal & Providencia & Benestar (diferencias b\u00e1sicas entre os tres)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 2. O nacimiento dos primeiros seguros sociais: factores que impulsaron este nacimiento e \"timing\" por pa\u00edses"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. 3. Caracter\u00edsticas dos primeiros modelos de seguros sociais: contributivos&non contributivos; universais&non universais; voluntarios&obrigatorios...."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4.Cobertura dos seguros por pa\u00edses antes da II Guerra Mundial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5. Limitaciones de protecci\u00f3n do Estado: \"econom\u00eda mixta del bienestar\". Estado, sector privado, familias e sociedade civil."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6. O Informe Beveridge: elementos esenciais que impulsaron o nacemento do Estado de Benestar."}], "temas": [{"tema": "1. Historia e nacemento do Estado do Benestar."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Definici\u00f3n de Pol\u00edtica Social"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Concepto de Estado do Benestar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Definici\u00f3n de previsi\u00f3n e producci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. Definici\u00f3n de conceptos b\u00e1sicos sobre pol\u00edticas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A crise do 73 e as consecuencias sociais e pol\u00edticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. A auxe da ideolox\u00eda neoliberal: caracter\u00edsticas definitorias."}], "temas": [{"tema": "3. Do Estado do Benestar ao Estado Neoliberal: a gran transformaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Os capitais econ\u00f3mico, social e cultural."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. Os estudos comparados en educaci\u00f3n: a situaci\u00f3n dos pa\u00edses da OCDE."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Problemas dos sistemas educativos: abandono escolar, desigualdade social e reproducci\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "4. As pol\u00edticas educativas na Uni\u00f3n Europea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. 1. Definici\u00f3n de sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Sa\u00fade e condicionantes sociais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3. Problemas sanitarios en Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4. \u00bfC\u00f3mo lle afecta a desigualdade \u00e1 sa\u00fade?"}], "temas": [{"tema": "5. As pol\u00edticas sanitarias na Uni\u00f3n Europea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A creaci\u00f3n do Sistema Nacional de Seguridade Social en Espa\u00f1a."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2. Definici\u00f3n de Seguridade Social"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3. A reforma do sistema de pensi\u00f3ns en Espa\u00f1a no 2011"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4. A presentaci\u00f3n por desemprego en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "6. As pol\u00edticas de Seguridade Social na Uni\u00f3n Europea."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. O incremento da desigualdade e o seu impacto no benestar social"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2. A hexemon\u00eda neoliberal no \u00e1mbito p\u00fablico: impactos sociais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3. Ap\u00f3s a austeridade: A transformaci\u00f3n do Estado do Benestar en Europa"}], "temas": [{"tema": "7. Desaf\u00edos do Estado do Benestar en Europa."}]}], "coordinadores": [{"email": "keina.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Gonz\u00e1lez, Keina Raquel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia pretende abarcar os distintos modelos de Estado do Benestar europeos aplicando a metodolox\u00eda comparada. P\u00e1rtese dunha visi\u00f3n hist\u00f3rica que analiza c\u00f3mo se conformaron os Estados do Benestar, dase unha visi\u00f3n xeral da pol\u00edtica social europea que ir\u00e1 desgrando alg\u00fans dos pilares do Estado do Benestar: sistema de sa\u00fade, educaci\u00f3n e Seguridade Social. A parte pr\u00e1ctica da materia consistir\u00e1 na elaboraci\u00f3n dunha an\u00e1lise comparada dunha pol\u00edtica p\u00fablica entre distintos pa\u00edses empregando fontes de datos secundarias e revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas sociais en perspectiva comparada", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "keina.espineira@udc.es", "nombre": "Espi\u00f1eira Gonz\u00e1lez, Keina Raquel"}, {"email": "margarita.vilar.rodriguez@udc.es", "nombre": "Vilar Rodriguez, Margarita"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525006"}}
{"codigo": "615525006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CB11 - Participar en proxectos de investigaci\u00f3n e colaboraci\u00f3ns cient\u00edficas no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social, en contextos interdisciplinares e de transferencia de co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1a) Al\u00e9n dos tres grandes \"intereses\" modernos \u2013intereses t\u00e9cnicos, pr\u00e1cticos e cr\u00edticos\u2013 que, segundo Habermas (1982), moldean a construci\u00f3n do saber (sobre a identidade, por exemplo)."}, {"subtema": "1b) Perspectivas que matizan ou superan as categor\u00edas de Habermas: posturas feministas; queer; decoloniales, postcoloniales e antirracistas; inclusivas e interculturalistas; neomarxistas; comunitario-particularistas; ou postmodernas."}, {"subtema": "1c) En que consiste ent\u00f3n a identidade? Dimensi\u00f3ns."}, {"subtema": "1d) En que consiste a interseccionalidad?"}, {"subtema": "1e) A relaci\u00f3n entre identidade e interseccionalidad."}], "temas": [{"tema": "1. Perspectivas epistemol\u00f3xicas sobre a identidade e a interseccionalidade nun mundo globalizado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2a) O papel da clasificaci\u00f3n social das mesmas."}, {"subtema": "2b) Os diferentes efectos das clasificaci\u00f3ns e categor\u00edas."}, {"subtema": "2c) Representaci\u00f3n e reco\u00f1ecemento: filtros."}, {"subtema": "2d) Imaxinarios potenciadores, imaxinarios destrutivos."}, {"subtema": "2e) Manique\u00edsmos e polarizaci\u00f3ns artificiais."}], "temas": [{"tema": "2. Alteridade e normatividade: construci\u00f3n social das identidades hexem\u00f3nicas, subalternas e perif\u00e9ricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3a) Racismo, etnocentrismo, clasismo, sexismo patriarcal, heterosexismo/homofobia, capacismo, idadismo, etc."}, {"subtema": "3b) Efectos asincr\u00f3nicos da intersecci\u00f3n das diferentes formas de opresi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. Impacto interseccional das diversas formas de discriminaci\u00f3n e opresi\u00f3n produto da construci\u00f3n prexuiciosa do \"outro\u201d ou dos \"outros\" fronte ao \u201ceu\u201d ou ao \"n\u00f3s\"."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4a) Migraci\u00f3ns e di\u00e1sporas; x\u00e9neros; xeraci\u00f3ns e familias."}, {"subtema": "4b) Adaptabilidade e mutaci\u00f3n das identidades."}, {"subtema": "4c) O lugar e a interpretaci\u00f3n / representaci\u00f3n da identidade propia."}, {"subtema": "4d) Marxinaci\u00f3n, segregaci\u00f3n, asimilaci\u00f3n, inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n, cohesi\u00f3n."}, {"subtema": "4e) Identidades est\u00e1beis, identidades \"l\u00edquidas\"."}, {"subtema": "4f) A distinci\u00f3n cultural, social, econ\u00f3mica e territorial."}], "temas": [{"tema": "4. Identidades entre fronteiras espazo-temporais e cultural-simb\u00f3licas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5a) En perspectiva diacr\u00f3nica, sincr\u00f3ncia e transnacional."}, {"subtema": "5b) Desde os tres grandes sectores de organizaci\u00f3n social: o p\u00fablico, o privado e o terceiro sector."}, {"subtema": "5c) Respostas informadas desde a intersecci\u00f3n das diferentes posturas espistemol\u00f3xicas abordadas no primeiro tema."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Pol\u00edticas sociais e respostas socioculturais de base ante as inxustizas ligadas \u00e1 alteridade identitaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1cticaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Nun mundo cada vez m\u00e1is interconectado, a identidade conv\u00e9rtese, como explica Zygmunt Bauman (2005), nunha especie de moeda de troco contestada: por unha banda, a identidade pode potenicar, capacitar, reforzar e empoderar, pero por outro, pode dividir, exclu\u00edr e oprimir; iso si, depende de como se conciba, interprete, represente e utilice. E esta realidade s\u00f3 se complica ao considerarmos a situaci\u00f3n das persoas e grupos que sofren diversas formas de inxustiza a ra\u00edz dun ou m\u00e1is aspectos da s\u00faa identidade persoal ou colectiva. A mi\u00fado son varias as formas de discriminaci\u00f3n (ou, ao contrario, de privilexio) que converxen nunha soa persoa debido \u00e1 s\u00faa procedencia nacional ou \u00e9tnica, o seu x\u00e9nero, a s\u00faa \"raza\", ou os seus medios econ\u00f3micos (entre outros factores). Aqu\u00ed \u00e9 onde entra en xogo a an\u00e1lise interseccional: Cales son as implicaci\u00f3ns deste cruzamento de formas de discriminaci\u00f3n? Pode que a persoa en cuesti\u00f3n nin sequera se identifique a si mesma/o tal e como lle identifican outras moitas persoas alleas \u00e1 s\u00faa realidade. Que factores pesan m\u00e1is nestas din\u00e1micas inxustas? Como responder a todo iso desde as pol\u00edticas sociais? Estas preguntas conforman a esencia desta asignatura.", "nombre_asignatura": "Identidade, alteridade e interseccionalidade", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "montserrat.golias@udc.es", "nombre": "Gol\u00edas P\u00e9rez, Montserrat"}, {"email": "cathryn.teasley1@udc.es", "nombre": "Teasley Severino, Cathryn"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525027"}}
{"codigo": "615525027", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A21", "competencia": "CEE1 - Explicar os procesos de exclusi\u00f3n vinculados \u00e1s transformaci\u00f3ns da estrutura familiar e por idades das sociedades."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CEE2 - Manexar ferramentas conceptuais e metodol\u00f3xicas para a an\u00e1lise da vulnerabilidade asociada a formas de convivencia e a determinados grupos de idade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.vilar.rodriguez@udc.es", "nombre": "Vilar Rodriguez, Margarita"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Aspectos socioecon\u00f3micos da vellez", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "margarita.vilar.rodriguez@udc.es", "nombre": "Vilar Rodriguez, Margarita"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525004"}}
{"codigo": "615525004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CB12 - Manter responsabilidade e compromiso co desenvolvemento profesional continuo de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 O triunfo da raz\u00f3n instrumental: consecuencias na acci\u00f3n social"}, {"subtema": "1.2 Raz\u00f3n moral e \u00e9tica dial\u00f3xica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Raz\u00f3n instrumental versus raz\u00f3n moral: \u00e9tica dial\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Democracia radical e democracia participativa"}, {"subtema": "2.2 Cidadan\u00eda Global e educaci\u00f3n para o desenvolvemento"}, {"subtema": "2.3 Movementos sociais e sostenibilidade"}], "temas": [{"tema": "2. Xustiza social, democracia e cidadan\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Liberdade e neoliberalismo"}, {"subtema": "3.2 Coidado centrado nas persoas"}, {"subtema": "3.3 Informes t\u00e9cnicos e confidencialidade como dilema"}], "temas": [{"tema": "3. Dignidade como fundamento: autonom\u00eda e toma de decisi\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Cuesti\u00f3ns, problemas e dilemas morais"}, {"subtema": "4.2 Estratexias para a xesti\u00f3n de dilemas"}, {"subtema": "4.3 Principios \u00e9ticos na avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Fontes e dilemas de conflitividade moral: l\u00edmites dos principios \u00e9ticos"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "A materia parte do cuestionamento da primac\u00eda da raz\u00f3n instrumental en todos os \u00e1mbitos da vida (tam\u00e9n no social), orientada ao c\u00e1lculo de probabilidades para lograr o m\u00e1ximo beneficio. Unha racionalidade que non garante a xustiza, porque que algo sexa tecnicamente posible non significa que sexa humanamente aceptable. Son precisas as d\u00faas dimensi\u00f3ns, t\u00e9cnica e \u00e9tica. As\u00ed, fronte ao relativismo moral propio da postmodernidade neoliberal, onde non hai criterios \u00e9ticos compartidos, todo vale e vale igual, defendemos unha \u00e9tica c\u00edvica universal, dial\u00f3xica, participada, argumentada. Unha \u00e9tica aplicada entendida como saber pr\u00e1ctico encami\u00f1ado a tomar decisi\u00f3ns prudentes e moralmente xustas (Adela Cortina). Compartimos con Joan Canimas a necesidade de converter a \u00e9tica nunha pr\u00e1ctica subversiva ademais de reflexiva (que indague nas sombras, nas grietas, nos l\u00edmites) e situacionista, que promova situaci\u00f3ns nas que sexan posibles outras formas de vida e alteridade desexables. Na materia, trasladamos esta pr\u00e1ctica a diferentes \u00e1mbitos de acci\u00f3n social: servizos sociais, prostituci\u00f3n, diversidade funcional, persoas maiores, educaci\u00f3n ambiental e social en xeral. Ademais, en tanto que \u00e9tica aplicada, a materia ten como obxectivo ser capaces de identificar problemas e dilemas \u00e9ticos na pr\u00e1ctica social e ter ferramentas para atopar respostas dial\u00f3xicas aos mesmos.", "nombre_asignatura": "Dimensi\u00f3n \u00e9tica e procesos educativos na acci\u00f3n social", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "dolores.candedo@udc.es", "nombre": "Candedo Gunturiz, Maria Dolores Fatima"}, {"email": "laura.cruz@udc.es", "nombre": "Cruz Lopez, Laura"}, {"email": "araceli.serantes.pazos@udc.es", "nombre": "Serantes Pazos, Araceli"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525002"}}
{"codigo": "615525002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CB11 - Participar en proxectos de investigaci\u00f3n e colaboraci\u00f3ns cient\u00edficas no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social, en contextos interdisciplinares e de transferencia de co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CB12 - Manter responsabilidade e compromiso co desenvolvemento profesional continuo de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B16", "competencia": "CX4 - Dirixir e coordinar equipos de investigaci\u00f3n e profesionais de car\u00e1cter multidisciplinar que traballen nos principais \u00e1mbitos da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "CX7 - Dar respostas innovadoras e orixinais ante situaci\u00f3ns problem\u00e1ticas emerxentes relacionadas coa exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- O pacto de posguerra: os anos de capitalismo organizado"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1 crise: o fin do keynesianismo"}, {"subtema": "- O neoliberalismo como modelo pol\u00edtico-econ\u00f3mico"}], "temas": [{"tema": "A evoluci\u00f3n do capitalismo global nos \u00faltimos 70 anos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A xesti\u00f3n da econom\u00eda e os mercados"}, {"subtema": "- O incremento das desigualdades"}, {"subtema": "- As novas econom\u00edas emergentes"}], "temas": [{"tema": "Globalizaci\u00f3n e capitalismo dende a d\u00e9cada dos 90"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise dos mercados de traballo"}, {"subtema": "- Vellas realidades, novas desigualdades"}, {"subtema": "- A figura do traballador pobre"}], "temas": [{"tema": "As consecuencias do modelo sobre o emprego, os salarios e a desigualdade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O cambio nos modelos de provisi\u00f3n de benestar"}, {"subtema": "- Hacia novos dese\u00f1os nas pol\u00edticas p\u00fablicas para a reducci\u00f3n das desigualdades"}], "temas": [{"tema": "Os Estados de Benestar en crise: Qu\u00e9 desigualdad?"}]}], "coordinadores": [{"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "No marco do Mestrado en Pol\u00edtica Social, esta asignatura representa unha reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre a evoluci\u00f3n do capitalismo. Iso implica co\u00f1ecer as crises do sistema e as soluci\u00f3ns e modelos propostos para superalas. O curso estudar\u00e1 en detalle as consecuencias do modelo econ\u00f3mico imposto trala crise de finais dos anos setenta, e as consecuencias sociais derivadas da aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas econ\u00f3micas de oferta e axustes sociais: crecemento das desigualdades e crises de legitimidad do sistema e os seus impactos no mercado de traballo. Especial atenci\u00f3n merecer\u00e1 o caso de Europa.", "nombre_asignatura": "Austeridade e precariedade na era da globalizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "obdulia.taboadela@udc.es", "nombre": "Taboadela Alvarez, Obdulia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525007"}}
{"codigo": "615525007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022         As orixes da estat\u00edtica social"}, {"subtema": "\u2022         A chegada e desenvolvemento da estatitica inferencial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Breve introduci\u00f3n hist\u00f3rica sobre estat\u00edsticas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tO que non se conta non existe"}, {"subtema": "\u2022\tO proceso de sobredimensionar"}], "temas": [{"tema": "Ideolox\u00eda e estat\u00edstica: da invisibilidade \u00e1 construci\u00f3n social do problema"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022         Argumentar"}, {"subtema": "\u2022         Ilustrar"}, {"subtema": "\u2022         Documentar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Argumentando con estat\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tOperaci\u00f3ns estat\u00edsticas do INE sobre o nivel e condici\u00f3ns de vida."}, {"subtema": "\u2022\tEnquisa anual de custo laboral do INE."}, {"subtema": "\u2022\tEnquisa Estrutural a Fogares (EEF), IGE."}, {"subtema": "\u2022\tOECD Family Database"}, {"subtema": "\u2022\tEurostat: Statistics of Income and Living Conditions (SILC) / Statistics on Social Protection"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Principais fontes estat\u00edsticas e indicadores para o estudo da exclusi\u00f3n social e das pol\u00edticas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022         A referenciaci\u00f3n da bibliograf\u00eda"}, {"subtema": "\u2022         Os xestores bibliogr\u00e1ficos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fontes bibliogr\u00e1ficas:"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Materia dirixida ao dominio das fontes e da informaci\u00f3n estat\u00edstica para a an\u00e1lise das desigualdades e pol\u00edticas sociais.", "nombre_asignatura": "Fontes de informaci\u00f3n e t\u00e9cnicas estat\u00edsticas para a an\u00e1lise das pol\u00edticas sociais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "carmen.lamela@udc.es", "nombre": "Lamela Viera, Maria del Carmen"}, {"email": "d.lopezd@udc.es", "nombre": "Lopez de Lera, Diego Constantino"}, {"email": "antia.perez@udc.es", "nombre": "Perez Carames, Antia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525009"}}
{"codigo": "615525009", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Conceptos b\u00e1sicos das pol\u00edticas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Actores nas pol\u00edticas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Problematizaci\u00f3n e  establecemento da axenda p\u00fablica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Formulaci\u00f3n e dese\u00f1o das pol\u00edticas sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A implementaci\u00f3n das pol\u00edticas sociais: enfoques e instrumentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. A avaliaci\u00f3n das pol\u00edticas sociais: concepto, utilidade, procedimento  e tipolox\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Ferramentas de avaliaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A asignatura \u00e9 una introducci\u00f3n a os conceptos b\u00e1sicos do dese\u00f1o, xesti\u00f3n y avaliaci\u00f3n dos proxectos sociais. A trav\u00e9s da discusi\u00f3n sistem\u00e1tica dos textos principais e de traballos e gu\u00edas existentes, os estudantes aprender\u00e1n c\u00f3mo facer dende o principio ao fin un proxecto de tem\u00e1tica social. A asignatura ten un componente eminentemente pr\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o, xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n de pol\u00edticas sociais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525005"}}
{"codigo": "615525005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4 - Recompilar e interpretar a informaci\u00f3n suficiente para chegar a diagn\u00f3sticos fiables sobre os riscos de exclusi\u00f3n e os factores de vulnerabilidade social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A6", "competencia": "CE6 - Avaliar a capacidade e eficacia das medidas de intervenci\u00f3n para corrixir ou previr situaci\u00f3ns e procesos de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CE7 - Identificar e valorar a posibilidade de intervenci\u00f3n e prevenci\u00f3n en procesos de conflitividade social."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "CEG3 - Aplicar a perspectiva de x\u00e9nero como enfoque epistemol\u00f3xico e metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n e de intervenci\u00f3n sobre a realidade social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Identificar os dilemas \u00e9ticos e a responsabilidade social tras os retos formulados na pr\u00e1ctica profesional e investigadora."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Comunicar con claridade os co\u00f1ecementos e problemas cient\u00edficos sobre os que se traballa tanto a un p\u00fablico non experto como de especialistas."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "CB11 - Participar en proxectos de investigaci\u00f3n e colaboraci\u00f3ns cient\u00edficas no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social, en contextos interdisciplinares e de transferencia de co\u00f1ecementos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B16", "competencia": "CX4 - Dirixir e coordinar equipos de investigaci\u00f3n e profesionais de car\u00e1cter multidisciplinar que traballen nos principais \u00e1mbitos da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B17", "competencia": "CX5 - Elaborar e defender informes, proxectos e memorias no campo das ciencias sociais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 \u2013 Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda respectuosa coa cultura democr\u00e1tica, os dereitos humanos e a perspectiva de x\u00e9nero."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PARTE I: Pobreza, exclusi\u00f3n e desigualdade."}, {"subtema": "I.1 Visi\u00f3n Te\u00f3rica"}, {"subtema": "BLOQUE II: An\u00e1lise da pobreza, exclusi\u00f3n e desigualdade."}, {"subtema": "II.1 Indicadores e medidas"}, {"subtema": "BLOQUE III: Investigaci\u00f3n Aplicada: identificaci\u00f3n de grupos exclu\u00eddos."}, {"subtema": "III.1 Informes"}, {"subtema": "III.2 Introduci\u00f3n \u00e1 Investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: Concepto de pobreza, exclusi\u00f3n e desigualdade"}, {"tema": "BLOQUE II: A an\u00e1lise da pobreza, a exclusi\u00f3n e a desigualdade"}, {"tema": "BLOQUE III: Investigaci\u00f3n aplicada"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A materia pretende que o alumnado adquira os co\u00f1ecementos que permitan a an\u00e1lise e medici\u00f3n da pobreza, as\u00ed como a identificaci\u00f3n dos grupos en risco de exclusi\u00f3n. De xeito transversal, farase referenecia, ao longo de toda a asignatura, \u00e1s paticularidades a distintos grupos en risco de pobreza e/ou exclusi\u00f3n. O dominio do temario axudar\u00e1 a identificar posibles riscos, contribu\u00edndo as\u00ed ao desenvolvemento profesional na \u00e1rea de pol\u00edticas p\u00fablicas e acci\u00f3ns relacionadas coa pobreza e a exclusi\u00f3n social.", "nombre_asignatura": "Pobreza e desigualdade: debates, medici\u00f3ns e identificaci\u00f3n de grupos en risco de exclusi\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "maria.gen@udc.es", "nombre": "Barreiro Gen, Mar\u00eda"}, {"email": "isabel.novo.corti@udc.es", "nombre": "Novo Corti, Maria Isabel"}, {"email": "laura.varela.candamio@udc.es", "nombre": "Varela Candamio, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615525003"}}
{"codigo": "615525003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1 - Determinar as dimensi\u00f3ns e categor\u00edas axeitadas para o diagn\u00f3stico e a an\u00e1lise cient\u00edfica das situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2 - Interpretar os feitos e as pol\u00edticas sociais desde os distintos paradigmas te\u00f3ricos vixentes na an\u00e1lise da exclusi\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3 - Dese\u00f1ar e desenvolver procesos de observaci\u00f3n e documentaci\u00f3n para o estudo das pol\u00edticas e os sistemas de benestar social."}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5 - Interpretar as situaci\u00f3ns e os procesos de marxinaci\u00f3n social e econ\u00f3mica de colectivos desde unha perspectiva hist\u00f3rica e macroestrutural."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CE8 - Identificar procesos e factores de cohesi\u00f3n social, e dese\u00f1ar medidas para a s\u00faa potenciaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Demostrar co\u00f1ecementos avanzados, de car\u00e1cter multidisciplinar, para a investigaci\u00f3n e o exercicio profesional no \u00e1mbito da exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Aplicar e integrar os co\u00f1ecementos a contornos e problemas emerxentes e indefinidos, na pr\u00e1ctica investigadora e profesional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Seleccionar o marco cient\u00edfico adecuado para avaliar as evidencias dispo\u00f1ibles e postular hip\u00f3teses razoadas sobre a avaliaci\u00f3n previsible dos feitos sociais estudados."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B12", "competencia": "CB12 - Manter responsabilidade e compromiso co desenvolvemento profesional continuo de forma aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "CX1 - Comprender e integrar co\u00f1ecementos complexos para traducilos en propostas de investigaci\u00f3n e programas de intervenci\u00f3n en contextos sociais problem\u00e1ticos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "CX2 - Realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica da realidade social e do desenvolvemento profesional vinculada aos feitos sociais sobre os que se traballa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "CX3 - Dese\u00f1ar, aplicar e avaliar proxectos de investigaci\u00f3n en ciencias sociais relacionados cos procesos e as situaci\u00f3ns de exclusi\u00f3n social."}, {"codigo": "B18", "competencia": "CX6 - Valorar a adecuaci\u00f3n das distintas ferramentas te\u00f3ricas, metodol\u00f3xicas e t\u00e9cnicas \u00e1s preguntas e os obxectivos espec\u00edficos formulados sobre a realidade social e as pol\u00edticas sociais."}, {"codigo": "B20", "competencia": "CX8 - Aplicar a perspectiva comparada na comprensi\u00f3n das problem\u00e1ticas sociais e das respostas e soluci\u00f3ns pol\u00edticas."}, {"codigo": "B21", "competencia": "CX9 - Aplicar unha perspectiva interdisciplinar na an\u00e1lise e a valoraci\u00f3n de problem\u00e1ticas de exclusi\u00f3n e pol\u00edticas sociais de inclusi\u00f3n e cohesi\u00f3n."}, {"codigo": "B22", "competencia": "CX10 - Reco\u00f1ecer e valorar os xu\u00edzos de valor e as evidencias nos argumentos que soste\u00f1en as descrici\u00f3ns e pol\u00edticas sobre a realidade social."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 -Adquirir habilidades para a vida e h\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Desenvolver a capacidade de traballar en equipos interdisciplinares ou transdisciplinares, para ofrecer propostas que contrib\u00faan a un desenvolvemento sostible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico e social."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Revisi\u00f3n dos modelos de benestar europeos e da s\u00faa clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.- Revisi\u00f3n feminista dos modelos de benestar."}, {"subtema": "1.3.- Dos Estados de Benestar aos R\u00e9ximes de Coidados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividade 1.- Usos do tempo nos coidados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudo de casos: Como podemos constru\u00edr directrices p\u00fablicas que fomenten a autonom\u00eda das mulleres e a implicaci\u00f3n dos homes nas tarefas reprodutivas?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lectura:"}, {"subtema": "Daly, M. y Lewis, J. (2011), \u201cEl concepto de `social care\u00b4 y el an\u00e1lisis de los estados de bienestar contempor\u00e1neos\u201d en Carrasco, C. et al. (eds.), El trabajo de cuidados. Historia, teor\u00eda y pol\u00edticas, Madrid: CIP-Ecosocial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Desenvolvemento e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos diferentes modelos de provisi\u00f3n de benestar. Retos, baleiros e contradici\u00f3ns contempor\u00e1neas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Muller, familia e benestar."}, {"subtema": "2.2.- Mulleres *migrantes e *mercantilizaci\u00f3n do traballo reprodutivo."}, {"subtema": "2.3.- A (de) construci\u00f3n dos estados de benestar contempor\u00e1neos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividade 2. Pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudo de casos:  Que capacidade te\u00f1en as pol\u00edticas p\u00fablicas de afrontar as necesidades de benestar da poboaci\u00f3n?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lectura:"}, {"subtema": "Bener\u00eda, L. (2011), \u201cCrisis de los cuidados, migraci\u00f3n internacional y pol\u00edticas p\u00fablicas\u201d en Carrasco, C. et al. (eds.), El trabajo de cuidados. Historia, teor\u00eda y pol\u00edticas, Madrid: CIP-Ecosocial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Modelos de benestar, modelos familiares e fluxos migratorios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- O sistema de coidados de longa duraci\u00f3n e as s\u00faas consecuencias sobre o *familismo e a privatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2.- O efecto das pol\u00edticas de austeridade sobre a atenci\u00f3n \u00e1 dependencia."}, {"subtema": "3.3.- O papel das organizaci\u00f3ns non gobernamentais e as redes sociais comunitarias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividade 3. Iniciativas comunitarias de coidados"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Esudo de caso: Que directrices p\u00f3dense encami\u00f1ar para favorecer unha socializaci\u00f3n dos coidados no \u00e1mbito comunitario?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lectura:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Carbonell, M., L. G\u00e1lvez & P. Rodr\u00edguez (2014). G\u00e9nero y cuidados: respuestas sociales e institucionales al surgimiento de la sociedad de mercado en el contexto europeo. \u00c1reas: Revista Internacional de Ciencias Sociales, 33: 17-32"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- As pol\u00edticas p\u00fablicas de coidados de longa duraci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Buj\u00e1n, Raquel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia \u201cModelos de provisi\u00f3n do benestar\u201d identifica como entidades de provisi\u00f3n de benestar a familia, o mercado, o Estado e a comunidade. Ao longo do temario expl\u00f3rase a participaci\u00f3n hist\u00f3rica de cada unha destas axencias na prestaci\u00f3n de coidados e de apoio persoal, facendo especial fincap\u00e9 nos cambios que a s\u00faa distribuci\u00f3n ten experimentado desde a aprobaci\u00f3n das pol\u00edticas de austeridade. Asemade, o programa c\u00e9ntrase no caso espa\u00f1ol, examinando as caracter\u00edsticas propias do noso modelo de benestar. A materia cont\u00e9n un marcado car\u00e1cter pr\u00e1ctico no que se ensaiar\u00e1n formas de avaliaci\u00f3n e valoraci\u00f3n de pol\u00edticas sociais. Este ano centrar\u00e9monos na provisi\u00f3n de coidados de longa duraci\u00f3n, polo que se estudar\u00e1n en profundidade as formas de atenci\u00f3n \u00e1s situaci\u00f3ns de dependencia e \u00e1 s\u00faa sustentabilidade.", "nombre_asignatura": "Modelos de provisi\u00f3n do benestar", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Pol\u00edticas Sociais e Intervenci\u00f3n Sociocomunitaria", "profesores": [{"email": "p.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Pardo, Paula"}, {"email": "raquel.bujan@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Buj\u00e1n, Raquel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615525&assignatura=615525003&any_academic=2018_19"}
