{"index": {"_id": "615472106"}}
{"codigo": "615472106", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as virtudes e as limitaci\u00f3ns das principais fontes e indicadores estat\u00edsticos para a descrici\u00f3n dos movementos migratorios en distintos contextos territoriais e na s\u00faa evoluci\u00f3n temporal"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Contexto galego"}, {"subtema": "- Principais pa\u00edses de acollida e o seu contexto social, econ\u00f3mico e pol\u00edtico"}, {"subtema": "- Perfil dos emigrantes: econ\u00f3micos e pol\u00edticos, orixe social, sexo e idade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Os movementos migratorios cara a Am\u00e9rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Contexto galego"}, {"subtema": "- Principais pa\u00edses de acollida e o seu contexto social, econ\u00f3mico e pol\u00edtico"}, {"subtema": "- Perfil dos emigrantes: econ\u00f3micos e pol\u00edticos, orixe social, sexo e idade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Os movementos migratorios cara a Europa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- As cadeas migratorias e o seu papel en:"}, {"subtema": "A elecci\u00f3n do destino migratorio"}, {"subtema": "A inserci\u00f3n laboral"}, {"subtema": "A integraci\u00f3n laboral"}, {"subtema": "-A  integraci\u00f3n e inserci\u00f3n no mercado de traballo segundo x\u00e9nero da poboaci\u00f3n galega"}, {"subtema": "-A integraci\u00f3n dos descendentes de emigrantes nados no exterior"}, {"subtema": "-A identidade espa\u00f1ola no exterior"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. A integraci\u00f3n das comunidades migrantes en Am\u00e9rica e Europa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En Am\u00e9rica: os casos de Cuba e Arxentina"}, {"subtema": "En Europa: Francia e Su\u00edza"}], "temas": [{"tema": "4. As investigaci\u00f3ns sobre comunidades migrantes galegas en Am\u00e9rica e Europa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A tipolox\u00eda da inmigraci\u00f3n en Galicia: retornados, descendentes e inmigrantes estranxeiros"}, {"subtema": "- Evoluci\u00f3n, composici\u00f3n e tendencia da inmigraci\u00f3n en Galicia"}, {"subtema": "- O impacto da crise econ\u00f3mica e a reactivaci\u00f3n das cadeas migratorias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Galicia \u201cun lugar migratorio\u201d"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Os obxectivos do curso consisten en: 1. Estudar o desenvolvemento dos movementos migratorios galegos no contexto dos grandes movementos migratorios cara a Am\u00e9rica e Europa 2. Co\u00f1ecer a evoluci\u00f3n e composici\u00f3n dos fluxos migratorios cara a Am\u00e9rica e Europa (orixe e destino, variables sociodemogr\u00e1ficas, etc.) 3. Co\u00f1ecer as caracter\u00edsticas econ\u00f3micas, sociais e demogr\u00e1ficas da sociedade galega, na era da emigraci\u00f3n masiva e na d\u00e9cada dos 60, como principal lugar de emisi\u00f3n de emigrantes 4. Analizar a integraci\u00f3n e inserci\u00f3n das comunidades galegas no exterior, inclu\u00edndo a perspectiva de x\u00e9nero 5. Analizar a construci\u00f3n e evoluci\u00f3n da identidade galega no exterior desde un enfoque interxeracional, a nivel familiar e institucional (asociaci\u00f3ns e centros rexionais) 6. Estudar o retorno dos galegos e a inmigraci\u00f3n dos seus descendentes en Galicia 7. Analizar o impacto da crise econ\u00f3mica na reactivaci\u00f3n das cadeas migratorias de galegos", "nombre_asignatura": "Comunidades migrantes galegas en Am\u00e9rica e Europa", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472205"}}
{"codigo": "615472205", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n do programa e da metodolox\u00eda da materia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Perspectivas te\u00f3ricas sobre os distintos modelos de integraci\u00f3n: do asimilacionismo ao multiculturalismo"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A formaci\u00f3n hist\u00f3rico-mundial do racismo/sexismo epist\u00e9mico como fundamento epistemol\u00f3gico das Ciencias Sociais e a universidade occidentalizada: \u00bfqu\u00e9 significa decolonizar as Ciencias Sociais?"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Zona do ser e zona do non ser: Estudos de migraci\u00f3n e epistemolox\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ciencias Sociais, pol\u00edticas de migraci\u00f3n e produci\u00f3n de co\u00f1ecementos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pol\u00edticas de integraci\u00f3n e decolonizaci\u00f3n dos centros metropolitanos"}], "temas": [{"tema": "A teor\u00eda decolonial e o seudi\u00e1logo coas Ciencias Sociais"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Materia na que se profundiza sobre os principios e ideais que orientan as pol\u00edticas de integraci\u00f3n da inmigraci\u00f3n estranxeira nos pa\u00edses de acollida, as\u00ed coma nas ferramentas conceptais e estat\u00edsticas dispo\u00f1ibles para aprender o efecto e evoluci\u00f3n de ditas pol\u00edticas ou da s\u00faa ausencia.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas de integraci\u00f3n social da inmigraci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472101"}}
{"codigo": "615472101", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras a fin de emprender, xestionar ou dirixir  organizaci\u00f3ns ou empresas do terceiro sector."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A asignatura de pr\u00e1cticas externas non desenvolve contidos en forma de temas."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "As pr\u00e1cticas externas en Pol\u00edticas Migratorias / Mediaci\u00f3n Intercultural son unha parte esencial da formaci\u00f3n profesionalizante do estudantado que curse o Mestrado universitario Oficial en Migraci\u00f3ns Internacionais (MOMI) na Universidade da Coru\u00f1a, pois lles permite ter un achegamento \u00e1 realidade laboral do sector e especializaci\u00f3n para os que se est\u00e1n formando. As pr\u00e1cticas realiz\u00e1nse en todo tipo de entidades (p\u00fablicas, privadas, do 3\u00b0 sector) que traballen no \u00e1mbito das migraci\u00f3ns, ben sexa no dese\u00f1o e xesti\u00f3n de pol\u00edticas e programas destinados \u00e1 poboaci\u00f3n inmigrante, ben no \u00e1mbito da mediaci\u00f3n intercultural.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas en Pol\u00edticas migratorias / Mediaci\u00f3n intercultural", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472101&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472102"}}
{"codigo": "615472102", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as virtudes e as limitaci\u00f3ns das principais fontes e indicadores estat\u00edsticos para a descrici\u00f3n dos movementos migratorios en distintos contextos territoriais e na s\u00faa evoluci\u00f3n temporal"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O obxectivo da memoria final o Mestrado en Migraci\u00f3ns Internacionais \u00e9 a realizaci\u00f3n e defensa p\u00fablica dun traballo no que se desenvolva e demostre a capacidade para:"}, {"tema": ""}, {"tema": "- Integrar os co\u00f1ecementos adquiridos durante a etapa formativa e aplicalos sobre un tema ou problema central relacionado coas migraci\u00f3ns internacionais."}, {"tema": "- Emitir unha valoraci\u00f3n propia e fundamentada sobre o tema central de estudo que reflexe as responsabilidades \u00e9ticas e sociais impl\u00edcitas."}, {"tema": "- O desenvolvemento aut\u00f3nomo das habilidades cr\u00edticas, anal\u00edticas e creativas do/a alumno/a e da s\u00faa capacidade para comunicar as s\u00faas ideas ante un p\u00fablico experto en migraci\u00f3ns internacionais."}, {"tema": ""}, {"tema": "A memoria ser\u00e1 realizada de forma individual, baixo a supervisi\u00f3n dun/ha titor/a asignado/a, e defendida polo/a alumno/a ante unha comisi\u00f3n de expertos/as designada anualmente pola Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica do Mestrado."}, {"tema": ""}, {"tema": "Cun valor de 10 cr\u00e9ditos ECTS, ten car\u00e1cter obrigatorio para a obtenci\u00f3n do t\u00edtulo."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 10.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEconom\u00edaPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta gu\u00eda corresponde ao exercicio de elaboraci\u00f3n e defensa p\u00fablica dun traballo fin de mestrado, de car\u00e1cter obrigatorio, segundo o RD 1393/2007 sobre o ordenamento das ensinanzas universitarias en Espa\u00f1a. O seu valor en cr\u00e9ditos ECTS \u00e9 de 10.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de m\u00e1ster", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472211"}}
{"codigo": "615472211", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n do programa e da metodolox\u00eda da materia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Das relaci\u00f3n interpersonais \u00e1s relaci\u00f3n comunitarias: Definici\u00f3n conceptual e pragm\u00e1tica da comunidade."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A segregaci\u00f3n como problema e obst\u00e1culo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n sobre racismo e xenofobia na comunidade."}], "temas": [{"tema": "Ferramentas para o diagn\u00f3stico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios e deontolox\u00eda da intervenci\u00f3n e da mediaci\u00f3n social a escala comunitaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O espacio p\u00fablico como escenario de integraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O capital social e as redes sociais como recurso"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas para a intervenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o e xesti\u00f3n da mediaci\u00f3n intercultural: Estudos de casos."}], "temas": [{"tema": "A modo de conclusi\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese que o alumno chegue a comprender os principios b\u00e1sicos que rexen a comunicaci\u00f3n intercultural no contexto espec\u00edfico das comunidades reidenciais e escolares, e a desenvolver a capacidade para actuar como axente mediador en istos \u00e1mbitos da vida social.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n comunitaria e resoluci\u00f3n de conflictos: o contexto escolar, laboral e veci\u00f1al", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472207"}}
{"codigo": "615472207", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras a fin de emprender, xestionar ou dirixir  organizaci\u00f3ns ou empresas do terceiro sector."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Marco hist\u00f3rico-social, correntes, cr\u00edticas e desenvolvemento cient\u00edfico actual. Os debates en torno ao desenvolvemento. Globalizaci\u00f3n e din\u00e1micas norte-sur. A relaci\u00f3n entre desenvolvemento e migraci\u00f3ns internacionais."}], "temas": [{"tema": "1.Introduci\u00f3n ao concepto de desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O desenvolvemento e codesenvolvemento vinculado ao estudo das migraci\u00f3ns internacionais. Contradici\u00f3ns, limitaci\u00f3ns e potencialidades na pr\u00e1ctica da cooperaci\u00f3n internacional ao desenvolvemento. Os debates en torno ao codesenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "2.O concepto de codesarrollo e o seu \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Da pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacional ao desenvolvemento en Espa\u00f1a. O plan Director da Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola. Obxectivos e li\u00f1as de acci\u00f3n. An\u00e1lise cr\u00edtica da pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola ao desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "3. Introduci\u00f3n ao terceiro sector: concepto, teor\u00eda e pr\u00e1ctica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orixe e evoluci\u00f3n da Cooperaci\u00f3n Internacional para o Desenvolvemento. A pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacional ao desenvolvemento en Espa\u00f1a. O Plan Director da Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola. Obxectivos e li\u00f1as de acci\u00f3n. An\u00e1lise cr\u00edtica da pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola ao desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "4. Panorama xeral da cooperaci\u00f3n internacional para o  desenvolvemento en Espa\u00f1a."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A elaboraci\u00f3n de proxectos de cooperaci\u00f3n ao desenvolvemento. Introduci\u00f3n ao enfoque do Marco L\u00f3xico. Os proxectos aplicados \u00e1 realidade pr\u00e1ctica: obst\u00e1culos e limitaci\u00f3ns nos proxectos de cooperaci\u00f3n internacional ao desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "5. Metodolox\u00eda aplicada \u00e1 intervenci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 dirixida a presentar os principais actores, modelos, estratexias de intervenci\u00f3n, problemas e potencialidades da cooperaci\u00f3n internacional para o desenvolvemento. B\u00fascase desenvolver unha capacidade cr\u00edtica e pragm\u00e1tica en relaci\u00f3n cos conceptos de \"desenvolvemento\" e \"codesenvolvemento\".", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas preventivas: terceiro sector, proxectos de cooperaci\u00f3n internacional e codesenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472204"}}
{"codigo": "615472204", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras a fin de emprender, xestionar ou dirixir  organizaci\u00f3ns ou empresas do terceiro sector."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1. O impacto de Schengen nas pol\u00edticas nacionais de admisi\u00f3n e control de fluxos migratorios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.2. As pol\u00edticas comunitarias sobre control e regulaci\u00f3n dos fluxos migratorios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.3. Definicions das figuras de control migratorio no Espazo Schengen."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Espazo Schengen: A europeizaci\u00f3n das pol\u00edticas de regulaci\u00f3n e control migratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1. O sistema migratorio no Sur de Europa: puntos de comunalidade e diversxencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.2. As pol\u00edticas de control no Sur de Europa: o peso da inmigraci\u00f3n irregular."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: O sistema de control migratorio no Sur de Europa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1. Espa\u00f1a como fronteira Sur de Europa: \u00bfson eficaces as pol\u00edticas de control? Caracter\u00edsticas da xesti\u00f3n de fluxos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: As pol\u00edticas de control migratorio en Espa\u00f1a."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas de control de fluxos e de admisi\u00f3n da poboaci\u00f3n estranxeira", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472208"}}
{"codigo": "615472208", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1. El papel de la mediaci\u00f3n intercultural en la integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n minoritaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: La mediaci\u00f3n intercultural en el mundo contempor\u00e1neo"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1. Pol\u00edticas de integraci\u00f3n. Pol\u00edticas de la identidad. Pol\u00edticas deconstructivas. La escuela como espacio de integraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Debates te\u00f3ricos en torno al multiculturalismo, la multiculturalidad y la interculturalidad. Debates igualdad-diferencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1. Choques culturales: la metodolog\u00eda de los incidentes cr\u00edticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3.2. Metodolog\u00eda para la intervenci\u00f3n social en mediaci\u00f3n intercultural: el dise\u00f1o y la evaluaci\u00f3n de programas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Metodolog\u00edas del trabajo en mediaci\u00f3n intercultural en las sociedades pluralistas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1.: Migraciones de car\u00e1cter internacional y la mediaci\u00f3n social intercultural. Los cambios sociales y la necesidad de la mediaci\u00f3n. La negociaci\u00f3n intercultural y el proceso de integraci\u00f3n de los inmigrantes. Repercusiones en la escena de lo social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4.2. \u00c1mbitos o sectores de la Mediaci\u00f3n: La mediaci\u00f3n en la escuela. La mediaci\u00f3n familiar en las familias de origen inmigrante. Debate sobre los modelos a construir de dispositivos de MSI, su ubicaci\u00f3n respecto a los servicios p\u00fablicos de protecci\u00f3n social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4.3. El papel del Mediador Social Intercultural: rol, perfil y l\u00edmites. Relaci\u00f3n con otras figuras profesionales. Los logros y aportaciones de la pr\u00e1ctica de la MSI. Las debilidades y amenazas de la MSI hoy."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Las competencias profesionales y la figura del mediador/-a intercultural en el \u00e1mbito de los Servicios Sociales: perfil del mediador, competencias profesionales y m\u00e9todos de intervenci\u00f3n en el \u00e1mbito de la intervenci\u00f3n social."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Los objetivos del curso consisten en la adquisici\u00f3n por parte del alumnado de: 1. Competencias gen\u00e9ricas en conceptos fundamentales acerca de la definici\u00f3n, la caracterizaci\u00f3n, el perfil y las competencias profesionales de la mediaci\u00f3n intercultural. 2. Conocimientos sobre el origen de la mediaci\u00f3n intercultural en Europa y en Espa\u00f1a y su progresiva evoluci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n. 3. Referentes de actuaci\u00f3n seg\u00fan los distintos modelos de mediaci\u00f3n intercultural, y los contextos o escenarios de acci\u00f3n-intervenci\u00f3n social en mediaci\u00f3n intercultural. 4. Nociones b\u00e1sicas para dise\u00f1ar y evaluar un plan, proyecto o programa de mediaci\u00f3n intercultural.", "nombre_asignatura": "Historia, principios e contextos da mediaci\u00f3n intercultural", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472206"}}
{"codigo": "615472206", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O retorno en perspectiva hist\u00f3rica"}], "temas": [{"tema": "1- O concepto de retorno"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Papel da educaci\u00f3n no contexto da Nova Econom\u00eda Mundial."}, {"subtema": "Enfoques te\u00f3ricos para abordar a migraci\u00f3n cualificada. Pol\u00edticas migratorias e a s\u00faa vinculaci\u00f3n coas migraciones cualificadas."}, {"subtema": "O programa Erasmus"}], "temas": [{"tema": "2. As migraciones cualificadas e a s\u00faa vinculaci\u00f3n co mercado laboral. Definici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medici\u00f3n das remesas. Definici\u00f3n. Importancia das remesas no desenvolvemento econ\u00f3mico."}], "temas": [{"tema": "3. Remesas migratorias e a s\u00faa relaci\u00f3n coa econom\u00eda global."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investimento privado e pol\u00edticas migratorias: remesas, migraci\u00f3ns cualificadas e retorno", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472103"}}
{"codigo": "615472103", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Relaciones entre el crecimiento de la poblaci\u00f3n, la ocupaci\u00f3n del espacio y las migraciones."}], "temas": [{"tema": "1-INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1- S. XIX, colonizaci\u00f3n y desplazamientos norte-sur."}, {"subtema": "3.2- S. XX, migraciones inter e intra continentales."}, {"subtema": "3.3- S XXI, globalizaci\u00f3n y migraciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3- GRANDES MOVIMIENTOS MIGRATORIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Adquirir conocimientos generales sobre los factores determinantes de los movimientos migratorios a lo largo de la historia, as\u00ed como sobre de su evoluci\u00f3n en el tiempo. Adquirir conocimientos b\u00e1sicos sobre los conceptos demogr\u00e1ficos utilizados en el estudio de los flujos de migraci\u00f3n internacional. Contextualizar los movimientos migratorios en la evoluci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de los pa\u00edses. Relativizar y valorar las intensidades migratorias observadas, desde una perspectiva comparativa hist\u00f3rica y demogr\u00e1fica", "nombre_asignatura": "Historia dos grandes movementos migratorios desde o s. XIX e transici\u00f3ns demogr\u00e1ficas", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472210"}}
{"codigo": "615472210", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n do programa e da metodolox\u00eda da materia"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Repaso das teor\u00edas e modelos sobre a relaci\u00f3n entre cultura e sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "Os Modos de influencia sociocultural na enfermidade e a sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise da intervenci\u00f3n comunitaria desde un modelo complexo de sa\u00fade que de conta das desigualdades sociais"}], "temas": [{"tema": "O rol das desigualdades sociais na x\u00e9nese e prevalencia das"}, {"tema": "enfermidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evidencias e constataci\u00f3ns a partir dunha an\u00e1lise cr\u00edtica sobre a inaccesibilidades do sistema."}], "temas": [{"tema": "O sistema sanitario espa\u00f1ol ante o reto da diversificaci\u00f3n sociocultural xerada pola inmigraci\u00f3n extracomunitaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise a partir de experiencias narradas e estudo de casos"}], "temas": [{"tema": "Necesidades de sa\u00fade desde a \u00f3ptica dos protagonistas da inmigraci\u00f3n extracomunitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A crise econ\u00f3mica e as consecuencias sobre o sistema."}], "temas": [{"tema": "Os retos da protecci\u00f3n social nunha Espa\u00f1a m\u00e1is ?colorida e fragmentada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Constataci\u00f3ns a partir de experiencias"}, {"subtema": "narradas e estudo de casos"}], "temas": [{"tema": "Necesidades en pol\u00edticas de protecci\u00f3n social desde a \u00f3ptica dos protagonistas da inmigraci\u00f3n extracomunitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evidencias a partir dunha an\u00e1lise"}, {"subtema": "multisectorial: (medicamento xeral, ginecolog\u00eda, pediatr\u00eda, CSM e atenci\u00f3n"}, {"subtema": "hospitalaria)."}], "temas": [{"tema": "Estratexias e t\u00e1cticas ante unha organizaci\u00f3n da atenci\u00f3n \u00e1 sa\u00fade etnoc\u00e9ntrica e socioc\u00e9ntrica."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia pretende que os/as estudantes adquiran os co\u00f1ecementos que permitan a an\u00e1lise das din\u00e1micas de comunicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n cultural que se xeran entre a poboaci\u00f3n inmigrante; prestando especial atenci\u00f3n aos \u00e1mbitos sanitario e de servizos sociais.", "nombre_asignatura": "Asistencia \u00e1 poboaci\u00f3n estranxeira en contextos de acollida: Sanidade e Servizos Sociais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472209"}}
{"codigo": "615472209", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1a. \u00c1mbitos e correntes de aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3xica a este campo de estudo."}, {"subtema": "1b. Novos conceptos neste campo."}, {"subtema": "1c. Formas de contextualizar a comunicaci\u00f3n intercultural."}, {"subtema": "1d. Acci\u00f3ns expresivas e facilitadoras da comunicaci\u00f3n e da comprensi\u00f3n intercultural."}], "temas": [{"tema": "1. Acepci\u00f3ns e perspectivas diversas sobre a comunicaci\u00f3n e interprectaci\u00f3n intercultural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2a. Comunicaci\u00f3n interpersoal e colectiva."}, {"subtema": "2b. Negociaci\u00f3n de significados."}, {"subtema": "2c. Acceso igualitario \u00e1 participaci\u00f3n."}, {"subtema": "2d. Modos de participar nos procesos deliberativos."}], "temas": [{"tema": "2. A participaci\u00f3n nos procesos comunicativos interculturais e nos procesos deliberativos e de troco de informaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3a. A vida coti\u00e1 e os procesos comunicativos interculturais."}, {"subtema": "3b. A procura de contextos para a interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": "3c. Aproximaci\u00f3ns \u00e1 interpretaci\u00f3n intercultural."}], "temas": [{"tema": "3. Interpretaci\u00f3n e mediaci\u00f3n intercultural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4a. Acceso aos estudos emp\u00edricos e formas de observaci\u00f3n e recollida de datos."}, {"subtema": "4b. Interpretaci\u00f3ns nas din\u00e1micas e nas representaci\u00f3ns identitarias a trav\u00e9s da comunicaci\u00f3n intercultural."}, {"subtema": "4c. An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n do observado e construci\u00f3n de significados."}], "temas": [{"tema": "4. M\u00e9todos de investigaci\u00f3n da comunicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n intercultural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5a. (Re)produci\u00f3n cultural, social e econ\u00f3mica a trav\u00e9s da comunicaci\u00f3n intercultural."}, {"subtema": "5b. Escalas, niveis e \u00e1mbitos de xustiza intercultural."}, {"subtema": "5c. Aplicaci\u00f3ns do estudo da mellora da comunicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n intercultural."}], "temas": [{"tema": "5. Interacci\u00f3n cultural e xustiza intercultural nun mundo globalizado en constante movemento."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "(*) A partir do curso 2016-2017, esta materia estar\u00e1 en proceso de extinci\u00f3n, polo que o alumnado que a te\u00f1a pendente pode acudir \u00e1s horas de titor\u00eda da profesora para resolver d\u00fabidas. Horario de titor\u00edas: http://www.educacion.udc.es/index.php?pagina=tutorias \u00b7|\u00b7 Os obxectivos da materia consisten en (1) a adquisici\u00f3n por parte do alumnado das ferramentas conceptuais necesarias para comprender os procesos de comunicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n intercultural en xeral e para iniciarse na an\u00e1lise cr\u00edtica dos contidos e do discurso; (2) procurar que o alumnado profundice en determinados conceptos e nas posibilidades metodol\u00f3xicas de interpretaci\u00f3n dos significados, procesos e contextos interculturais; e (3) fomentar no alumnado a s\u00faa capacidade de identificar e interpretar as diferenzas culturais clave que orientan \u00e1 acci\u00f3n comunicativa, para optimizar a calidade, a relevancia e o impacto positivo das intervenci\u00f3ns profesionais nos procesos de interacci\u00f3n social.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n intercultural", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472110"}}
{"codigo": "615472110", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O modelo econ\u00f3mico do push-pull"}, {"subtema": "1.2. Teor\u00edas da acci\u00f3n individual"}, {"subtema": "1.3. Teor\u00edas do capital social e das redes"}, {"subtema": "1.4. Teor\u00edas da mobilidade social"}, {"subtema": "1.5. O modelo centro-periferia"}, {"subtema": "1.6. O modelo das cidades globais"}], "temas": [{"tema": "1. Teor\u00edas explicativas dos procesos de migraci\u00f3ns internacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A escola de Chicago: Park e Thomas e Znaniecki"}, {"subtema": "2.2. A sociolox\u00eda da \"Race and Etnic relations\""}, {"subtema": "2.3. A aportaci\u00f3n \u00e1s migraci\u00f3ns desde a sociolox\u00eda norteamericana contempor\u00e1nea: Portes e Massey"}, {"subtema": "2.4. A escola francesa e a s\u00faa achega te\u00f3rica: Bourdieu e Sayad."}], "temas": [{"tema": "2. Unha visi\u00f3n hist\u00f3rica da teor\u00edas das migraci\u00f3ns internacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O transnacionalismo como paradigma emerxente"}, {"subtema": "3.2. As migraci\u00f3ns nun mundo globalizado"}], "temas": [{"tema": "3. Novas teor\u00edas sobre as migraci\u00f3ns internacionais"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda das migraci\u00f3ns internacionais", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472110&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472202"}}
{"codigo": "615472202", "competencias": [{"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1. Caracter\u00edsticas do sistema migratorio espa\u00f1ol no contexto da OCDE\u00b4."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.2. A inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a: de pa\u00eds de emigraci\u00f3n a pa\u00eds de inmigraci\u00f3n (1985-2011)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.3. O impacto demogr\u00e1fico da inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.4. A integraci\u00f3n da inmigraci\u00f3n na sociedade espa\u00f1ola."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: O sistema migratorio espa\u00f1ol no contexto da OCDE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1. As especificidades da inmigraci\u00f3n residente en Galicia:"}, {"subtema": "evoluci\u00f3n do flujo, stock e tendencias migratorias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.2. An\u00e1lise estad\u00edstico de fluxos e stock aplicados ao \u00e1mbito local: a planificaci\u00f3n de intervenci\u00f3ns sociais con apoio de fontes"}, {"subtema": "secundarias."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: A inmigraci\u00f3n en Galicia no contexto global e estatal."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia intenta analizar os distintos sistemas migratorios existentes no mundo desde unha perspectiva comparada. Parte dun enfoque global sobre as migraci\u00f3ns enmarcando a mesma no debate sobre as teor\u00edas migratorias internacionais, e chega a analizar a situaci\u00f3n de Espa\u00f1a e Galicia nese proceso global de mobilidade como parte do proceso de globalizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Sistemas migratorios comparados", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472105"}}
{"codigo": "615472105", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as virtudes e as limitaci\u00f3ns das principais fontes e indicadores estat\u00edsticos para a descrici\u00f3n dos movementos migratorios en distintos contextos territoriais e na s\u00faa evoluci\u00f3n temporal"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- A formaci\u00f3n dun mercado mundial"}, {"subtema": "1.2.- A construci\u00f3n pol\u00edtica de Latinoam\u00e9rica"}, {"subtema": "1.3.- Capitalismo, leis de inmigraci\u00f3n e mercado de traballo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- A emigraci\u00f3n cara a Am\u00e9rica: os factores de atracci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- As mudanzas no mundo rural galego."}, {"subtema": "2.1.1.- Os condicionantes do marco estatal espa\u00f1ol: legais, pol\u00edticos..."}, {"subtema": "2.1.2.- Os condicionantes do mapa pol\u00edtico europeo"}, {"subtema": "2.2.- A emigraci\u00f3n como proceso dinamizador da Galicia rural"}, {"subtema": "2.2.1.- Historias de migraci\u00f3n e retorno"}, {"subtema": "2.2.2.- Terra Cha de Lugo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- Galicia: os factores de expulsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas: historia oral e historias de vida, xenealox\u00edas e documentos personais"}, {"subtema": "3.2.- Historias de migraci\u00f3n e retorno:"}, {"subtema": "3.2.1.- Terra Cha de Lugo."}, {"subtema": "3.2.2.- A Galicia Atl\u00e1ntica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Historias migratorias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- O papel das cidades nos procesos migratorios"}, {"subtema": "4.2.- O impacto dos retornos."}, {"subtema": "4.3.- Os lugares da memoria"}, {"subtema": "4.4.- Recorridos urbanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Cara a unha historia urbana de Galicia"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Obxectivos do curso 1.- Analizar as transformacions hist\u00f3ricas de Galicia que explican os grandes movementos migratorios cara a Am\u00e9rica nos s\u00e9culos XIX e XX. 2.- Estudar o impacto dos procesos de migraci\u00f3n e retorno sobre a propia Galicia a.- As transformaci\u00f3ns do mundo rural b.- O crecemento das cidades c.- Os movementos sociais e as transformaci\u00f3ns pol\u00edticas. 3.- Abordar algunhas metodolox\u00edas e t\u00e9cnicas cualitativas de especial interese para a an\u00e1lise destos procesos. a.- Historia oral: a utilizaci\u00f3n de documentos personais. b.- Historia visual: fotograf\u00eda e cine c.- Historia urbana: a cidade como texto", "nombre_asignatura": "Migraci\u00f3n e retorno na historia urbana de Galicia", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472109"}}
{"codigo": "615472109", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as virtudes e as limitaci\u00f3ns das principais fontes e indicadores estat\u00edsticos para a descrici\u00f3n dos movementos migratorios en distintos contextos territoriais e na s\u00faa evoluci\u00f3n temporal"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Perpectivas hist\u00f3ricas sobre a x\u00e9nese e desenvolvemento da investigaci\u00f3n nas ciencias sociais. Paradigmas e persectivas na investigaci\u00f3n cuantitativa vs. cualitativa"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n sobre metodolox\u00eda e t\u00e9cnicas en CCSS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formulaci\u00f3n do problema a investigar, formas cualitativas de obtenci\u00f3n da informaci\u00f3n e an\u00e1lise dos seus resultados."}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n cualitativas: observaci\u00f3n, grupos de discusi\u00f3n e entrevistas en profundidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1ar unha investigaci\u00f3n cualitativa: formulaci\u00f3n do problema, decisi\u00f3ns muestrales, formas de obtenci\u00f3n da informaci\u00f3n, an\u00e1lise e presentaci\u00f3n dos datos."}], "temas": [{"tema": "Estratexias metodol\u00f3xicas nos estudos cualitativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos metodol\u00f3xicos, dese\u00f1o da entrevista, selecci\u00f3n da mostra, o traballo de campo e a an\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "As entrevistas cualitativas aplicadas ao estudo das migraci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de lectura e documentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "A investigaci\u00f3n documental."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia ded\u00edcase a repasar as principais t\u00e9cnicas para a investigaci\u00f3n social cualitativa aplicada ao estudo das mitraciones internacionais.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n aplicadas e fontes documentais para o estudo das migraci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472109&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472108"}}
{"codigo": "615472108", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as virtudes e as limitaci\u00f3ns das principais fontes e indicadores estat\u00edsticos para a descrici\u00f3n dos movementos migratorios en distintos contextos territoriais e na s\u00faa evoluci\u00f3n temporal"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de fonte e operaci\u00f3n estat\u00edstica. Do concepto sociol\u00f3xico \u00e1 definici\u00f3n estatisticamente medible: usos e conceptos nas fontes estat\u00edsticas. Caracter\u00edsticas das fontes estat\u00edsticas: cobertura, fiabilidade, coherencia, correspondencia. As axencias oficiais de producci\u00f3n da informaci\u00f3n estat\u00edstica. Harmonizaci\u00f3n e complementariedade das fontes estat\u00edsticas. A difusi\u00f3n da informaci\u00f3n estat\u00edstica: busca e consulta dos datos. Principais fontes estat\u00edsticas de \u00e1qmbito nacional e internacional para o estudio dos stocks e fluxos migratorios."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Introducci\u00f3n e principais conceptos en torno \u00e1s fontes estat\u00edsticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos: fluxos, stock, saldo migratorio. A definici\u00f3n das categor\u00edas estat\u00edsticas en torno \u00f3 fen\u00f3meno migratorio partindo da normativa da estranxeir\u00eda en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A medici\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos, medici\u00f3n e fontes estat\u00edsticas dispo\u00f1ibles. a Estat\u00edstica de Variaci\u00f3ns Residenciais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Fluxos migratorios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de stock. Principais variables de clasificaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica. Censo de Poboaci\u00f3n e Vivendas. Padr\u00f3n Municipal de Habitantes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Stocks de poboaci\u00f3n inmigrante"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Migraci\u00f3ns laborais, demandantes de asilo e refuxio, estudiantes, reagrupamento familiar. As operaci\u00f3ns estat\u00edsticas contidas no Anuario Estat\u00edstico de Inmigraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Os distintos tipos de migraci\u00f3ns e a s\u00faa medici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Migraci\u00f3ns irregulares, ilegais, non autorizadas e clandestinas. Fontes estat\u00edsticas dispo\u00f1ibles e problem\u00e1tica en torno \u00e1 medici\u00f3n e conceptualizaci\u00f3n. As estimaci\u00f3ns sobre o stock de inmigrantes en situaci\u00f3n irregular en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. A medici\u00f3n das migraci\u00f3ns irregulares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3n das variables, medidas de tendencia, an\u00e1lise descriptiva da informaci\u00f3n. Construcci\u00f3n, c\u00e1lculo e an\u00e1lise de taxas, \u00edndices e indicadores. Realizaci\u00f3n e an\u00e1lise de t\u00e1boas de continxencia. T\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica. Introducci\u00f3n \u00e1 representac\u00ed\u00f3n cartogr\u00e1fica da informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. An\u00e1lise descriptiva dos datos"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Na materia -Fontes de datos estat\u00edsticos e indicadores para o estudio das migraci\u00f3ns- iniciarase aos estudiantes no manexo das principais fontes estat\u00edsticas dispo\u00f1ibles en Espa\u00f1a e na UE para a an\u00e1lise dos movementos migratorios internacionais. Describiranse os principais conceptos que rodean \u00e1s fontes e \u00e1 producci\u00f3n de informaci\u00f3n estat\u00edstica e ensinarase o manexo das principais fontes de datos a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas no laboratorio.", "nombre_asignatura": "Fontes de datos estat\u00edsticos e indicadores para o estudo das migraci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472201"}}
{"codigo": "615472201", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as virtudes e as limitaci\u00f3ns das principais fontes e indicadores estat\u00edsticos para a descrici\u00f3n dos movementos migratorios en distintos contextos territoriais e na s\u00faa evoluci\u00f3n temporal"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- O arraigo social como v\u00eda para a integraci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.- As exclusi\u00f3ns na pol\u00edtica de retorno voluntario."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.-. As dimensi\u00f3ns da exclusi\u00f3n no modelo migratorio espa\u00f1ol"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Debate acad\u00e9mico en torno ao concepto de integraci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.- Elementos que inciden na integraci\u00f3n do colectivo inmigrante."}, {"subtema": "2.3.- Pol\u00edticas de integraci\u00f3n en Espa\u00f1a. A s\u00faa posici\u00f3n no contexto europeo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.-  Indicadores de expulsi\u00f3n e integraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- A inserci\u00f3n no mercado laboral e o otorgamento de derechos sociais."}, {"subtema": "3.2.- Fontes de datos para o estudo da inserci\u00f3n laboral da poboaci\u00f3n inmigrante."}, {"subtema": "3.3.- A Enquisa de Poboaci\u00f3n Activa y as Altas Laborais \u00e1 Seguridade Social (diferencias metodol\u00f3xicas de ambas fontes)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Los riesgos de exclusi\u00f3n no mercado laboral."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 2.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia analizaranse os procesos de integraci\u00f3n e exclusi\u00f3n social e laboral da poboaci\u00f3n inmigrante en Espa\u00f1a. O obxectivo principal \u00e9 aprender a operacionalizar os conceptos de integraci\u00f3n e exclusi\u00f3n as\u00ed como a construci\u00f3n de indicadores que permitan a s\u00faa medici\u00f3n. Os obxectivos m\u00e1is espec\u00edficos son os seguintes: - Alcanzar un co\u00f1ecemento avanzado e cr\u00edtico sobre as principais teor\u00edas e debates acad\u00e9micos actuais arredor dos procesos de integraci\u00f3n da poboaci\u00f3n inmigrante. - Co\u00f1ecer as dimensi\u00f3ns da integraci\u00f3n no modelo migratorio espa\u00f1ol. En concreto, farase referencia ao status xur\u00eddico, ao acceso \u00e1 nacionalidade e \u00e1 inserci\u00f3n no mercado laboral. - Aplicar as fontes de datos pertinentes para a construci\u00f3n dos indicadores de integraci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Definici\u00f3ns e indicadores de acollida, instalaci\u00f3n e integraci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472107"}}
{"codigo": "615472107", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade, razoamento cr\u00edtico e de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito internacional e migraci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472104"}}
{"codigo": "615472104", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras a fin de emprender, xestionar ou dirixir  organizaci\u00f3ns ou empresas do terceiro sector."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Discusi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre os \u00faltimos debates en etnicidade"}, {"subtema": "Entendendo novas formas de cultura"}, {"subtema": "Globalizaci\u00f3n e nova diversidade cultural"}], "temas": [{"tema": "Tema 1\u00ba Conceptos claves: Cultura, etnicidade, diversidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diversidades en paises de orixe e destino"}, {"subtema": "Reterritorializaci\u00f3n, ethnoscape"}], "temas": [{"tema": "Tema 2\u00ba Os grupos \u00e9tnicos e as s\u00faas fronteiras."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A cultura como arma pol\u00edtica"}, {"subtema": "Di\u00e1spora e cosmopolitanismo"}], "temas": [{"tema": "Tema 3\u00ba Conflito, estratexia e forzas centr\u00edfugas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A s\u00faa relevancia pol\u00edtica e te\u00f3rica"}, {"subtema": "Discursos pol\u00edticos e populares"}, {"subtema": "Cara un concepto din\u00e1maico de cultura"}], "temas": [{"tema": "Tema 4\u00ba Construir e de-construir o imaxinario do \"Outro\""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Pedagox\u00eda e Did\u00e1cticaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Etnicidade e diversidade cultural nas sociedades de orixe e destino", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "615472203"}}
{"codigo": "615472203", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os l\u00edmites epistemol\u00f3xicos do estudo das migraci\u00f3ns internacionais e a natureza esencialmente pol\u00edtica que sost\u00e9n a definici\u00f3n e identificaci\u00f3n do fen\u00f3meno migratorio."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Relativizar e valorar as intensidades observadas dos movementos migratorios, desde unha perspectiva comparativa e contextualizada hist\u00f3rica e culturalmente"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Relativizar e valorar o impacto das migraci\u00f3ns internacionais nas sociedades de orixe e destino en funci\u00f3n do cambio social que xeran, dos intereses en xogo, e da construcci\u00f3n social das identidades culturais"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Profundidade na an\u00e1lise dos movementos migratorios asociados \u00e1 historia e \u00e1 situaci\u00f3n actual de Galicia, como orixe e como destino"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Comprender os argumentos filos\u00f3ficos e xur\u00eddicos tras as distintas perspectivas sobre as migraci\u00f3ns internacionais e as problem\u00e1ticas sociais que xeran."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dominar as principais fontes de documentaci\u00f3n estat\u00edstica e bibliogr\u00e1fica que lle permita manterse informado e iniciar e programar estudos exploratorios sobre tem\u00e1ticas relacionadas coas migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer as virtudes e as limitaci\u00f3ns das principais fontes e indicadores estat\u00edsticos para a descrici\u00f3n dos movementos migratorios en distintos contextos territoriais e na s\u00faa evoluci\u00f3n temporal"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Comprender o potencial das distintas t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social para o estudo das migraci\u00f3ns internacionais as\u00ed como os condicionamentos deontol\u00f3xicos profesionais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Manexar os conceptos fundamentais no estudo das migraci\u00f3ns internacionais"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer suficientemente os autores e traballos de maior relevancia acad\u00e9mica e profesional"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ter suficiente capacidade de abstracci\u00f3n para presentar o fen\u00f3meno migratorio dende unha perspectiva macro-sociol\u00f3xica e na s\u00faa relaci\u00f3n m\u00e1is ampla coa estrutura social e o mercado de traballo"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comunicarse de xeito efectivo nun \u00e1mbito de traballo"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Traballar de forma colaboradora"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para interpretar, seleccionar e valorar conceptos adquiridos noutras disciplinas do \u00e1mbito social"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para a aprendizaxe de novos m\u00e9todos e teor\u00edas, que doten dunha gran versatilidade para adaptarse a novas situaci\u00f3ns"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comunicar por escrito e oralmente os co\u00f1ecementos procedentes da linguaxe cient\u00edfica"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- De pa\u00eds de emisi\u00f3n a pa\u00eds de recepci\u00f3n"}, {"subtema": "- Crecemento da inmigraci\u00f3n at\u00e9 finais da d\u00e9cada dos 90"}, {"subtema": "- O boom inmigratorio de comezo do milenio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Espa\u00f1a no modelo migratorio do Sur de Europa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Teor\u00edas do mercado de traballo e as migraci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Acceso ao mercado de traballo por parte da poboaci\u00f3n estranxeira"}, {"subtema": "- Evoluci\u00f3n, composici\u00f3n e tendencias da poboaci\u00f3n estranxeira no mercado de traballo espa\u00f1ol"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Migraci\u00f3ns e Mercado de Traballo en Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Destruci\u00f3n de emprego da poboaci\u00f3n inmigrante"}, {"subtema": "- Dificultades para a permanencia regular en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "- O impacto da crise nos fluxos migratorios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.Os efectos das crises no mercado laboral da poboaci\u00f3n estranxeira"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Teor\u00edas migratorias desde a perspectiva de x\u00e9nero"}, {"subtema": "- A composici\u00f3n por x\u00e9nero da inmigraci\u00f3n en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "- A inserci\u00f3n por x\u00e9nero dos inmigrantes no mercado de traballo espa\u00f1ol: evoluci\u00f3n, composici\u00f3n e tendencias"}, {"subtema": "- Nichos de emprego por x\u00e9nero dos inmigrantes en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Migraci\u00f3ns e Mercado Laboral desde a perspectiva de x\u00e9nero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Panor\u00e1mica das migraci\u00f3ns en Galicia"}, {"subtema": "- Evoluci\u00f3n, composici\u00f3n e tendencias da poboaci\u00f3n estranxeira no mercado de traballo galego"}, {"subtema": "- Nichos de emprego da poboaci\u00f3n inmigrante en Galicia"}, {"subtema": "- O impacto da crise no contexto migratorio galego"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Aproximaci\u00f3n ao caso galego"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Os obxectivos do curso consisten en: 1. Ofrecer un panorama xeral sobre como a investigaci\u00f3n internacional e nacional aproximouse ao estudo da inserci\u00f3n laboral dos migrantes. 2. Mostrar cal foi a especificidade do estudo da inserci\u00f3n laboral da poboaci\u00f3n inmigrante en Europa e, particularmente, no Sur de Europa. 3. Mostrar o panorama xeral das migraci\u00f3ns en Espa\u00f1a, a s\u00faa evoluci\u00f3n temporal e a composici\u00f3n dos fluxos e stock. 4. Presentar a situaci\u00f3n da poboaci\u00f3n estranxeira no mercado de traballo espa\u00f1ol, a segregaci\u00f3n ocupacional (nichos laborais), as\u00ed como a s\u00faa evoluci\u00f3n temporal e a s\u00faa composici\u00f3n. 5. Co\u00f1ecer o sistema de acceso da poboaci\u00f3n estranxeira ao mercado de traballo espa\u00f1ol. 6. Analizar os efectos da crise econ\u00f3mica sobre os traballadores inmigrantes e o seu impacto nos fluxos migratorios. 7. Estudo espec\u00edfico dos obxectivos anteriores desde a perspectiva de x\u00e9nero. 8. Aproximaci\u00f3n ao contexto galego en materia de migraci\u00f3ns e mercado laboral", "nombre_asignatura": "Estrutura social, mercado de traballo e migraci\u00f3n internacional", "nombre_centro": "Facultade de Sociolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Migraci\u00f3ns Internacionais: Investigaci\u00f3n, Pol\u00edticas Migratorias e Mediaci\u00f3n Intercultural", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=615&ensenyament=615472&assignatura=615472203&any_academic=2018_19"}
