{"index": {"_id": "614701225"}}
{"codigo": "614G01225", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01053 Validaci\u00f3n e Verificaci\u00f3n do Software Coordinaci\u00f3n: Castro Souto, Laura Milagros", "nombre_asignatura": "Validaci\u00f3n e Verificaci\u00f3n do Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01225&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701227"}}
{"codigo": "614G01227", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente e que para a s\u00faa superaci\u00f3n ser\u00e1 presentado e defendido ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao. Especialidade Enxe\u00f1ar\u00eda do Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01227&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701217"}}
{"codigo": "614G01217", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente e que para a s\u00faa superaci\u00f3n ser\u00e1 presentado e defendido ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao. especialidade Tecnolox\u00eda da Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01217&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701201"}}
{"codigo": "614G01201", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01020 Sistemas Intelixentes Coordinaci\u00f3n: Porto Pazos, Ana Belen", "nombre_asignatura": "Sistemas Intelixentes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701214"}}
{"codigo": "614G01214", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01079 Seguridade nos sistemas Inform\u00e1ticos Coordinaci\u00f3n: V\u00e1zquez Naya, Jos\u00e9 Manuel", "nombre_asignatura": "Seguridade nos Sistemas Inform\u00e1ticos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01214&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701226"}}
{"codigo": "614G01226", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01087 Proxectos de Desenvolvemento Software Coordinaci\u00f3n: Mato Abad, Virginia", "nombre_asignatura": "Proxectos de Desenvolvemento Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01226&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701216"}}
{"codigo": "614G01216", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01113 Administraci\u00f3n e Infraestructuras e Sistemas Inform\u00e1ticos Coordinaci\u00f3n: L\u00f3pez Taboada, Guillermo", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Infraestruturas e Sistemas Inform\u00e1ticos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01216&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701092"}}
{"codigo": "614G01092", "competencias": [{"codigo": "A59", "competencia": "Exercicio orixinal que se realizar\u00e1 individualmente e se presentar\u00e1 e defender\u00e1 perante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da enxe\u00f1ar\u00eda en inform\u00e1tica de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas. Este proxecto realizarase no contexto da tecnolox\u00eda espec\u00edfica elixida polo estudante de entre as cinco ofertadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proposta de TFG"}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n individual dun traballo fin de grao"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadeComputaci\u00f3nEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresPedagox\u00eda e Did\u00e1ctica", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente e que para a s\u00faa superaci\u00f3n ser\u00e1 presentado e defendido ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao. especialidade Enxe\u00f1ar\u00eda do Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez D\u00edaz, Manuel"}, {"email": "inigo.arregui@udc.es", "nombre": "Arregui Alvarez, I\u00f1igo"}, {"email": "noelia.barreira@udc.es", "nombre": "Barreira Rodriguez, Noelia"}, {"email": "fernando.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Permuy, Fernando"}, {"email": "antonio.blanco.ferro@udc.es", "nombre": "Blanco Ferro, Antonio angel"}, {"email": "fidel.cacheda@udc.es", "nombre": "Cacheda Seijo, Fidel"}, {"email": "victor.carneiro@udc.es", "nombre": "Carneiro Diaz, Victor Manuel"}, {"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}, {"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}, {"email": "diego.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Iglesias, Diego"}, {"email": "carlos.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Lozano, Carlos"}, {"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}, {"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}, {"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}, {"email": "berta.guijarro@udc.es", "nombre": "Guijarro Berdi\u00f1as, Berta M."}, {"email": "susana.ladra@udc.es", "nombre": "Ladra Gonz\u00e1lez, Susana"}, {"email": "c.lpampin@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Pamp\u00edn, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "jose.losada@udc.es", "nombre": "Losada Perez, Jose"}, {"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "m.ortega@udc.es", "nombre": "Ortega Hortas, Marcos"}, {"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}, {"email": "alejandro.pazos@udc.es", "nombre": "Pazos Sierra, Alejandro"}, {"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}, {"email": "juan.raposo@udc.es", "nombre": "Raposo Santiago, Juan"}, {"email": "santiago.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Ya\u00f1ez, Santiago"}, {"email": "angeles.saavedra.places@udc.es", "nombre": "Saavedra Places, Mar\u00eda de los Angeles"}, {"email": "francisco.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Araujo, Francisco Javier"}, {"email": "jesus.vilares@udc.es", "nombre": "Vilares Ferro, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01092&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701112"}}
{"codigo": "614G01112", "competencias": [{"codigo": "A59", "competencia": "Exercicio orixinal que se realizar\u00e1 individualmente e se presentar\u00e1 e defender\u00e1 perante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da enxe\u00f1ar\u00eda en inform\u00e1tica de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas. Este proxecto realizarase no contexto da tecnolox\u00eda espec\u00edfica elixida polo estudante de entre as cinco ofertadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proposta de TFG"}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n individual dun traballo fin de grao"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente e que para a s\u00faa superaci\u00f3n ser\u00e1 presentado e defendido ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao. Especialidade Sistemas de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}, {"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}, {"email": "oscar.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Fern\u00e1ndez, Oscar"}, {"email": "miguel.luaces@udc.es", "nombre": "Rodriguez Luaces, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01112&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701203"}}
{"codigo": "614G01203", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3nMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01021 Xesti\u00f3n de Proxectos Coordinador: Andrade Garda, Javier", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Proxectos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701099"}}
{"codigo": "614G01099", "competencias": [{"codigo": "A59", "competencia": "Exercicio orixinal que se realizar\u00e1 individualmente e se presentar\u00e1 e defender\u00e1 perante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da enxe\u00f1ar\u00eda en inform\u00e1tica de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas. Este proxecto realizarase no contexto da tecnolox\u00eda espec\u00edfica elixida polo estudante de entre as cinco ofertadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proposta de TFG"}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n individual dun traballo fin de grao"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente e que para a s\u00faa superaci\u00f3n ser\u00e1 presentado e defendido ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas.", "nombre_asignatura": "Traballlo Fin de Grao. Especialidade Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "diego.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Canosa, Diego"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "carlos.jose.escudero.cascon@udc.es", "nombre": "Escudero Cascon, Carlos Jose"}, {"email": "tiago.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Caram\u00e9s, Tiago Manuel"}, {"email": "francisco.javier.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa De Manuel, Francisco Javier"}, {"email": "gabriel.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, Gabriel"}, {"email": "carlos.vazquez.regueiro@udc.es", "nombre": "Vazquez Regueiro, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01099&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701118"}}
{"codigo": "614G01118", "competencias": [{"codigo": "A59", "competencia": "Exercicio orixinal que se realizar\u00e1 individualmente e se presentar\u00e1 e defender\u00e1 perante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da enxe\u00f1ar\u00eda en inform\u00e1tica de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas. Este proxecto realizarase no contexto da tecnolox\u00eda espec\u00edfica elixida polo estudante de entre as cinco ofertadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proposta de TFG"}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n individual dun traballo fin de grao"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente e que para a s\u00faa superaci\u00f3n ser\u00e1 presentado e defendido ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao. Especialide Tecnolox\u00eda da Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez D\u00edaz, Manuel"}, {"email": "diego.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Canosa, Diego"}, {"email": "noelia.barreira@udc.es", "nombre": "Barreira Rodriguez, Noelia"}, {"email": "julio.bregains@udc.es", "nombre": "Bregains Rodriguez, Julio Claudio"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "tiago.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Caram\u00e9s, Tiago Manuel"}, {"email": "diego.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Iglesias, Diego"}, {"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}, {"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}, {"email": "miguel.gonzalez.lopez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Lopez, Miguel"}, {"email": "susana.ladra@udc.es", "nombre": "Ladra Gonz\u00e1lez, Susana"}, {"email": "guillermo.lopez.taboada@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Taboada, Guillermo"}, {"email": "jose.losada@udc.es", "nombre": "Losada Perez, Jose"}, {"email": "paula.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Castelao, Paula"}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "francisco.javier.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa De Manuel, Francisco Javier"}, {"email": "m.ortega@udc.es", "nombre": "Ortega Hortas, Marcos"}, {"email": "oscar.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Fern\u00e1ndez, Oscar"}, {"email": "gabriel.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, Gabriel"}, {"email": "antonino.santos@udc.es", "nombre": "Santos Del Riego, Antonino"}, {"email": "jose.manuel.vazquez.naya@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Naya, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01118&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701106"}}
{"codigo": "614G01106", "competencias": [{"codigo": "A59", "competencia": "Exercicio orixinal que se realizar\u00e1 individualmente e se presentar\u00e1 e defender\u00e1 perante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da enxe\u00f1ar\u00eda en inform\u00e1tica de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas. Este proxecto realizarase no contexto da tecnolox\u00eda espec\u00edfica elixida polo estudante de entre as cinco ofertadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proposta de TFG"}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n individual dun traballo fin de grao"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente e que para a s\u00faa superaci\u00f3n ser\u00e1 presentado e defendido ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao. Especialidade Computaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "amparo.alonso.betanzos@udc.es", "nombre": "Alonso Betanzos, Maria Amparo"}, {"email": "alvaro.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Garcia, \u00c1lvaro"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "pedro.cabalar@udc.es", "nombre": "Cabalar Fernandez, Jose Pedro"}, {"email": "francisco.cedron@udc.es", "nombre": "Cedr\u00f3n Santaeufemia, Francisco Abel"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "adriana.dapena@udc.es", "nombre": "Dapena Janeiro, Adriana"}, {"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}, {"email": "enrique.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Blanco, Enrique"}, {"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}, {"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}, {"email": "manuel.gpenedo@udc.es", "nombre": "Gonzalez Penedo, Manuel"}, {"email": "berta.guijarro@udc.es", "nombre": "Guijarro Berdi\u00f1as, Berta M."}, {"email": "susana.ladra@udc.es", "nombre": "Ladra Gonz\u00e1lez, Susana"}, {"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}, {"email": "vicente.moret@udc.es", "nombre": "Moret Bonillo, Vicente"}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "m.ortega@udc.es", "nombre": "Ortega Hortas, Marcos"}, {"email": "alejandro.paz.lopez@udc.es", "nombre": "Paz L\u00f3pez, Alejandro"}, {"email": "beatriz.perezs@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez S\u00e1nchez, Beatriz"}, {"email": "gilberto.pvega@udc.es", "nombre": "Perez Vega, Gilberto"}, {"email": "ana.portop@udc.es", "nombre": "Porto Pazos, Ana Belen"}, {"email": "daniel.rivero@udc.es", "nombre": "Rivero Cebri\u00e1n, Daniel"}, {"email": "daniel.valcarce@udc.es", "nombre": "Valcarce Silva, Daniel"}, {"email": "carlos.vazquez.regueiro@udc.es", "nombre": "Vazquez Regueiro, Carlos"}, {"email": "jesus.vilares@udc.es", "nombre": "Vilares Ferro, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701098"}}
{"codigo": "614G01098", "competencias": [{"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade de analizar, avaliar e seleccionar as plataformas h\u00e1rdware e s\u00f3ftware m\u00e1is aca\u00eddas para o soporte de aplicaci\u00f3ns embarcadas e de tempo real."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para adquirir, obter, formalizar e representar o co\u00f1ecemento humano nunha forma computable para a resoluci\u00f3n de problemas mediante un sistema inform\u00e1tico en calquera \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, particularmente os relacionados con aspectos de computaci\u00f3n, percepci\u00f3n e actuaci\u00f3n en ambientes ou contornos intelixentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que \u00e9 un robot aut\u00f3nomo?"}, {"subtema": "Historia"}, {"subtema": "Sensores e actuadores"}, {"subtema": "Comportamentos"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Aprendizaxe e evoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 rob\u00f3tica aut\u00f3noma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema rob\u00f3tico"}, {"subtema": "Actuadores e efectores"}, {"subtema": "Sensores"}, {"subtema": "Arquitecturas de control"}], "temas": [{"tema": "Elementos dun sistema rob\u00f3tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes"}, {"subtema": "Arquitecturas de control cl\u00e1sicas"}, {"subtema": "Arquitecturas de control"}], "temas": [{"tema": "Rob\u00f3tica baseada en comportamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "Rob\u00f3tica tradicional deliberativa"}, {"subtema": "Navegaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Rob\u00f3tica baseada en co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais arquitecturas h\u00edbridas"}, {"subtema": "Rob\u00f3tica cognitiva"}], "temas": [{"tema": "Aproximaci\u00f3ns h\u00edbridas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas evolutivas"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n a rob\u00f3tica"}], "temas": [{"tema": "Rob\u00f3tica evolutiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aprendizaxe en sistemas de clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Aprendizaxe por reforzo: Q-learning"}, {"subtema": "Combinaci\u00f3n de aprendizaxe por reforzo e conexionista"}], "temas": [{"tema": "Aprendizaxe en rob\u00f3tica aut\u00f3noma"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.santos@udc.es", "nombre": "Santos Reyes, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Na materia de Rob\u00f3tica est\u00fadanse os principais conceptos de rob\u00f3tica aut\u00f3noma, facendo \u00e9nfase no dese\u00f1o autom\u00e1tico de estratexias de control. Para iso, o contido da materia parte das estratexias cl\u00e1sicas de control para chegar \u00e1s m\u00e1is actuais baseadas en conceptos da intelixencia computacional, tales como as redes neuronais, os algoritmos evolutivos e a aprendizaxe por reforzo.", "nombre_asignatura": "Rob\u00f3tica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.antonio.becerra.permuy@udc.es", "nombre": "Becerra Permuy, Jose Antonio"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "jose.santos@udc.es", "nombre": "Santos Reyes, Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01098&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701215"}}
{"codigo": "614G01215", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01081 Servizos Multimedia Coordinaci\u00f3n: Iglesia Iglesias, Daniel Ismael", "nombre_asignatura": "Servizos Multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01215&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701120"}}
{"codigo": "614G01120", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [{"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "As pr\u00e1cticas externas curriculais da FIC se rixe por o regulamento de pr\u00e1cticas externas aprobado en Xunta de Facultad el 17 de decembro de 2012. Convocatoria ordinaria (xu\u00f1o de 2013): Publicaci\u00f3n da oferta de pr\u00e1cticas 2013-2014 [venres 21 de xu\u00f1o] Solicitude de pr\u00e1cticas [do 21 de xu\u00f1o ao 4 de xullo. Ampliado ata o 8 de xullo] Publicaci\u00f3n da listaxe de solicitudes admitidas e exclu\u00eddas [martes 9 de xu\u00f1o] Publicaci\u00f3n de asignaci\u00f3n de pr\u00e1cticas [15 de xullo] Paso 6: Firma do convenio Empresa-UDC, elaboraci\u00f3n e firma do Plan de Traballo, e Matr\u00edcula (empresa e alumno). Paso 7: Asignaci\u00f3n do titor acad\u00e9mico [setembro] Paso 8: unha vez finalizada a pr\u00e1ctica, o alumno entregar\u00e1 ao tutor acad\u00e9mico unha memoria do traballo realizado e o informe do tutor profesional. Convocatoria extraordinaria: pode haber convocatorias extraordinarias antes dos periodos de ampliaci\u00f3n de matr\u00edcula.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01120&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701087"}}
{"codigo": "614G01087", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver, manter e avaliar servizos e sistemas s\u00f3ftware que satisfagan todos os requisitos do usuario e se comporten de forma fiable e eficiente, sexan accesibles de desenvolver e manter, e cumpran normas de calidade, aplicando as teor\u00edas, principios, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para valorar as necesidades do cliente e especificar os requisitos s\u00f3ftware para satisfacer estas necesidades, reconciliando obxectivos en conflito mediante a procura de compromisos aceptables dentro das limitaci\u00f3ns derivadas do custo, do tempo, da existencia de sistemas xa desenvolvidos e das propias organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade de identificar, avaliar e xestionar os riscos potencias asociados que se puideren presentar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. T\u00e9cnicas de estimaci\u00f3n. Puntos de Funci\u00f3n. Puntos Casos de Uso, SLIM, COCOMO II, etc."}, {"subtema": "Tema 2. Dimensions dun proxecto software (peopleware)."}, {"subtema": "Tema 3. Ciclos de vida e vinculaci\u00f3n coa xesti\u00f3n de proxectos."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exercicios sobre t\u00e9cnicas de estimaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Traballos propostos para o seu desenvolvemento polo alumno"}], "temas": [{"tema": "Traballos tutelados"}]}], "coordinadores": [{"email": "virginia.mato@udc.es", "nombre": "Mato Abad, Virginia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Un problema importante no desenvolvemento de proxectos software \u00e9 todo o relacionado co incumprimento de prazos e custos. Dentro do conxunto de t\u00e9cnicas para resolvelo, est\u00e1n os relativos a unha axeitada xesti\u00f3n dos recursos humanos, as\u00ed como a realizaci\u00f3n dunhas estimaci\u00f3ns realistas.", "nombre_asignatura": "Proxectos de Desenvolvemento Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "virginia.mato@udc.es", "nombre": "Mato Abad, Virginia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01087&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701051"}}
{"codigo": "614G01051", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver, manter e avaliar servizos e sistemas s\u00f3ftware que satisfagan todos os requisitos do usuario e se comporten de forma fiable e eficiente, sexan accesibles de desenvolver e manter, e cumpran normas de calidade, aplicando as teor\u00edas, principios, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para valorar as necesidades do cliente e especificar os requisitos s\u00f3ftware para satisfacer estas necesidades, reconciliando obxectivos en conflito mediante a procura de compromisos aceptables dentro das limitaci\u00f3ns derivadas do custo, do tempo, da existencia de sistemas xa desenvolvidos e das propias organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade de dar soluci\u00f3n a problemas de integraci\u00f3n en funci\u00f3n das estratexias, est\u00e1ndares e tecnolox\u00edas dispo\u00f1ibles."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar soluci\u00f3ns apropiadas nun ou m\u00e1is dominios de aplicaci\u00f3ns utilizando m\u00e9todos da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware que integren aspectos \u00e9ticos, socias, legais e econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Capacidade para empregar metodolox\u00edas centradas no usuario e a organizaci\u00f3n para o desenvolvemento, a avaliaci\u00f3n e a xesti\u00f3n de aplicaci\u00f3ns e sistemas baseados nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que aseguren a accesibilidade, ergonom\u00eda e a usabilidade dos sistemas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Evoluci\u00f3n das metodolox\u00edas e os seus enfoques"}, {"subtema": "Tema 2. Metodolox\u00edas cl\u00e1sicas"}, {"subtema": "Tema 3. Encadre das metodolox\u00edas actuais"}], "temas": [{"tema": "PARTE A. Metodolox\u00edas e ciclos de vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Estructura e alcance do Proceso Unificado de Desenvolvemento Software"}, {"subtema": "Tema 5. Proceso: dirixido por casos de uso; centrado en arquitecturas; iterativo e incremental"}, {"subtema": "Tema 6. Fluxos de traballo: captura de requisitos, an\u00e1lisis, dese\u00f1o, implementaci\u00f3n, validaci\u00f3n e proba"}], "temas": [{"tema": "PARTE B. Metodolox\u00edas para Desenvolvemento Incremental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Introducci\u00f3n a metodolox\u00edas \u00e1xiles"}, {"subtema": "Tema 8. SCRUM: roles, equipos e auto-organizaci\u00f3n; planificaci\u00f3n de reuni\u00f3ns; sprints; xesti\u00f3n e implementaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 9. Programaci\u00f3n extrema: principios de XP; conceptualizaci\u00f3n; planificaci\u00f3n; desenvolvemento; entrega."}], "temas": [{"tema": "PARTE C. Metodolox\u00edas \u00e1xiles de desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10. Desenvolvemento colaborativo"}, {"subtema": "Tema 11. Evoluci\u00f3n e mantemento do software"}, {"subtema": "Tema 12. O impacto legacy"}, {"subtema": "Tema 13. Outros aspectos do desenvolvemento. Deontolox\u00eda e encadre legal."}], "temas": [{"tema": "PARTE D. Complementos"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Metodolox\u00edas existentes para distintos ciclos de vida (\u00e1xil, cl\u00e1sica, fervenza, espiral,...). Metodolox\u00edas cl\u00e1sicas. Proceso unificado de desenvolvemento. Metodolox\u00edas \u00e1xiles de desenvolvemento. Programaci\u00f3n extrema. Desenvolvemento colaborativo. Evoluci\u00f3n e mantemento do software (integraci\u00f3n, sistemas legacy,...). Metodolox\u00eda e aspectos \u00e9ticos/sociais/legais caracter\u00edsticos en distintos dominios de aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Metodolog\u00edas de Desarrollo", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701107"}}
{"codigo": "614G01107", "competencias": [{"codigo": "A50", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios da avaliaci\u00f3n de riscos e aplicalos correctamente na elaboraci\u00f3n e execuci\u00f3n de plans de actuaci\u00f3n."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade e da innovaci\u00f3n tecnol\u00f3xica nas organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proxectos, ciclo de vida dun proxecto, plan de proxecto."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n de proxectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n matem\u00e1tica, exemplos de usos da programaci\u00f3n matem\u00e1tica en selecci\u00f3n de proxectos, xesti\u00f3n de tempos, financiamento e xesti\u00f3n de equipos de traballo."}], "temas": [{"tema": "2. Programaci\u00f3n matem\u00e1tica e planificaci\u00f3n de proxectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Construci\u00f3n do grafo, tempos early e last, folgura e calendario."}], "temas": [{"tema": "3. Xesti\u00f3n de tempos con CPM."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceleraci\u00f3n dun proxecto a custo m\u00ednimo, o m\u00e9todo MCE, o MCE e a programaci\u00f3n lineal."}], "temas": [{"tema": "4. Xesti\u00f3n de custos con MCE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n de riscos, n\u00fameros pseudo-aleatorios, simulaci\u00f3n de variables aleatorias continuas, simulaci\u00f3n estoc\u00e1stica e planificaci\u00f3n de proxectos."}], "temas": [{"tema": "5. Simulaci\u00f3n estoc\u00e1stica e xesti\u00f3n de riscos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Competencia e recursos humanos, o equilibrio de Nash en xogos en forma estrat\u00e9xica, exemplos."}], "temas": [{"tema": "6. Teor\u00eda de xogos e planificaci\u00f3n de proxectos."}]}], "coordinadores": [{"email": "ignacio.garcia.jurado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Jurado, Ignacio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia danse ferramentas cualitativas e cuantitativas para a correcta planificaci\u00f3n de proxectos no contexto dos sistemas de informaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n de Sistemas de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "ignacio.garcia.jurado@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Jurado, Ignacio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701113"}}
{"codigo": "614G01113", "competencias": [{"codigo": "A52", "competencia": "Capacidade para comprender o contorno dunha organizaci\u00f3n e as s\u00faas necesidades no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar, avaliar, constru\u00edr, xestionar, explotar e manter as tecnolox\u00edas de h\u00e1rdware, s\u00f3ftware e redes dentro dos par\u00e1metros de custo e calidade adecuados."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar e xestionar redes e infraestruturas de comunicaci\u00f3ns nunha organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelos de servizo"}, {"subtema": "Despregamento"}, {"subtema": "Exemplo de proveedor cloud p\u00fablico: Amazon Web Services"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Cloud Computing"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolox\u00edas de Virtualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Virtualizaci\u00f3n de Servidores"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas de Contenedores"}, {"subtema": "Seminario e exercicios de Docker"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Virtualizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos dun cluster"}, {"subtema": "Administraci\u00f3n"}, {"subtema": "Monitorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Seminario de clustering de contenedores"}, {"subtema": "Seminario sobre infraestructuras distribuidas Big Data"}], "temas": [{"tema": "3. Clusters"}]}], "coordinadores": [{"email": "guillermo.lopez.taboada@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Taboada, Guillermo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Administraci\u00f3n de infraestructuras servidor, cl\u00faster e cloud, facendo uso de tecnolox\u00edas de rede e virtualizaci\u00f3n para o acceso a servizos de almacenamento e c\u00f3mputo.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n e Infraestructuras e Sistemas Inform\u00e1ticos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "guillermo.lopez.taboada@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Taboada, Guillermo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01113&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701224"}}
{"codigo": "614G01224", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01051 Metodolox\u00edas de Desenvolvemento Coordinaci\u00f3n: Rodr\u00edguez Rubio, Miguel", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00edas de Desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01224&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701062"}}
{"codigo": "614G01062", "competencias": [{"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para adquirir, obter, formalizar e representar o co\u00f1ecemento humano nunha forma computable para a resoluci\u00f3n de problemas mediante un sistema inform\u00e1tico en calquera \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, particularmente os relacionados con aspectos de computaci\u00f3n, percepci\u00f3n e actuaci\u00f3n en ambientes ou contornos intelixentes."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para desenvolver e avaliar sistemas interactivos e de presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n complexa e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de dese\u00f1o de interacci\u00f3n persoa-computadora."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Perspectiva hist\u00f3rica"}, {"subtema": "2.3. Programaci\u00f3n en 2D"}, {"subtema": "2.4. Motores 3D"}, {"subtema": "2.5. Inteligencia artificial en juegos"}, {"subtema": "2.6. Desarrollo multiplataforma"}], "temas": [{"tema": "2. Programaci\u00f3n de videojuegos y animaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Realidad Virtual"}, {"subtema": "3.2 Realidad Aumentada"}, {"subtema": "3.3 Multiversos"}], "temas": [{"tema": "3. Contornos Inmersivos e de Visualizaci\u00f3n avanzada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Perif\u00e9ricos"}], "temas": [{"tema": "4. Perif\u00e9ricos"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Conocimiento de las herramientas y las t\u00e9cnicas para el desarrollo de aplicaciones interactivas que puedan incluir caracter\u00edsticas de inmersividad, sobre todo, pero no solo, aplicadas al \u00e1mbito del entretenimiento.", "nombre_asignatura": "Contornos Inmersivos, Interactivos e de entretemento", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01062&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701093"}}
{"codigo": "614G01093", "competencias": [{"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para comprender, aplicar e xestionar a garant\u00eda e a seguridade dos sistemas inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, despregar, administrar e xestionar redes de computadores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Arquitecturas de rede corporativa e centro de proceso de datos"}, {"subtema": "Metodolox\u00edas de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Estratexias de operaci\u00f3n e mantemento. Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Arquitecturas, estratexias e metodolox\u00edas de administraci\u00f3n de sistemas e comunicaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Redes e servizos de almacenamento"}, {"subtema": "Infraestruturas de backup"}, {"subtema": "Desenvolvemento de servizos no CPD: Contornos Windows e Linux"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Infraestruturas esenciais de TI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contornos con infraestrutura virtualizada"}, {"subtema": "Clientes"}, {"subtema": "Escritorios"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Virtualizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Iglesias, Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Nesta materia ab\u00f3rdase a administraci\u00f3n de tecnolox\u00edas esenciais nun Centro de Proceso de Datos. A orientaci\u00f3n da mesma \u00e9 eminentemente pr\u00e1ctica. Est\u00fadanse estratexias, metodolox\u00edas e tecnolox\u00edas de operaci\u00f3n e mantemento de servizos TI, traballando con ferramentas de xesti\u00f3n de equipamento habituais nesta contorna.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Infraestruturas Inform\u00e1ticas", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "diego.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Iglesias, Diego"}, {"email": "francisco.javier.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa De Manuel, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01093&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701068"}}
{"codigo": "614G01068", "competencias": [{"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para adquirir, obter, formalizar e representar o co\u00f1ecemento humano nunha forma computable para a resoluci\u00f3n de problemas mediante un sistema inform\u00e1tico en calquera \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, particularmente os relacionados con aspectos de computaci\u00f3n, percepci\u00f3n e actuaci\u00f3n en ambientes ou contornos intelixentes."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para desenvolver e avaliar sistemas interactivos e de presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n complexa e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de dese\u00f1o de interacci\u00f3n persoa-computadora."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A Imaxe dixital e as s\u00faas propiedades"}, {"subtema": "Dixitalizaci\u00f3n da imaxe"}, {"subtema": "Propiedades, m\u00e9tricas e topolox\u00eda"}, {"subtema": "Propiedades estad\u00edsticas, histograma"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformaci\u00f3ns por nivel de gris"}, {"subtema": "Transformaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Interpolaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Preprocesado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Filtros espaciais: Convoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Filtros en frecuencia: Fourier"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns: Ruido, Realce, Suavizado"}, {"subtema": "Operadores Morfol\u00f3xicos"}, {"subtema": "Operadores de Borde"}], "temas": [{"tema": "Filtros na Imaxe Dixital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformada de Hough"}, {"subtema": "Modelos deformables"}], "temas": [{"tema": "Detecci\u00f3n de formas na imaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Umbralizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Algoritmos de clustering"}, {"subtema": "Segmentaci\u00f3n basada en rexi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Segmentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Extracci\u00f3n de caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Contornos"}, {"subtema": "Representaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Cor e textura"}, {"subtema": "Algoritmos de clasificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Reco\u00f1ecemento de obxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esquinas"}, {"subtema": "SURF"}, {"subtema": "SIFT"}, {"subtema": "Emparellamento de patrones"}, {"subtema": "Rexistro"}], "temas": [{"tema": "Detecci\u00f3n de puntos de interese"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Detecci\u00f3n e caracterizaci\u00f3n do movimiento"}, {"subtema": "Fluxo \u00f3ptico"}, {"subtema": "Seguemento"}], "temas": [{"tema": "Movemento"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.gpenedo@udc.es", "nombre": "Gonzalez Penedo, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Visi\u00f3n Artificial", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.gpenedo@udc.es", "nombre": "Gonzalez Penedo, Manuel"}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "jose.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Maseda, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01068&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701202"}}
{"codigo": "614G01202", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01012 Estructura de Computadores Coordinaci\u00f3n: Andrade Canosa, Diego", "nombre_asignatura": "Estructura de Computadores", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701222"}}
{"codigo": "614G01222", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01027 Enxe\u00f1ar\u00eda de Requisitos Coordinador: Rodr\u00edguez Rubio, Miguel", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Requisitos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01222&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701053"}}
{"codigo": "614G01053", "competencias": [{"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade de identificar e analizar problemas, e dese\u00f1ar, desenvolver, implementar, verificar e documentar soluci\u00f3ns s\u00f3ftware sobre a base dun co\u00f1ecemento adecuado das teor\u00edas, modelos e t\u00e9cnicas actuais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1 Especificaci\u00f3n, dese\u00f1o e execuci\u00f3n de probas"}, {"subtema": "I1.1. Niveis e tipos de probas"}, {"subtema": "I1.2. Propiedades e trazabilidade de requerimentos"}, {"subtema": "I1.3. Automatizaci\u00f3n"}, {"subtema": "I.2 Xesti\u00f3n de probas: planificaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n, m\u00e9tricas e revisi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Bloque I: Validaci\u00f3n de software"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1 Introduci\u00f3n: Deduci\u00f3n natural e c\u00e1lculo de secuentes"}, {"subtema": "II.2 Proba autom\u00e1tica utilizando PVS"}, {"subtema": "II.3 Que \u00e9 e para que se utiliza un probador de teoremas?"}, {"subtema": "II.4 Linguaxe de especificaci\u00f3n de PVS: Tipos, expresi\u00f3ns, teor\u00edas, subtipado"}, {"subtema": "II.5 Probador PVS: t\u00e1cticas, recursi\u00f3n, razonamento ecuacional"}], "temas": [{"tema": "Bloque II: M\u00e9todos formais e razonamento autom\u00e1tico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1 Introduci\u00f3n \u00e1s l\u00f3xicas modais temporais"}, {"subtema": "III.2 Especificaci\u00f3n de propiedades: deadlocks, safety, liveness, fairness"}, {"subtema": "III.3 Funcionamento dun comprobador por modelos"}, {"subtema": "III.4 Introduci\u00f3n ao manexo dunha ferramenta de model checking"}], "temas": [{"tema": "Bloque III: Comprobaci\u00f3n por modelos (model checking)"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura busca dominar as alternativas actuais da enxe\u00f1ar\u00eda de software para a validaci\u00f3n e verificaci\u00f3n do software, mediante o: - co\u00f1ecemento de t\u00e9cnicas e ferramentas de validaci\u00f3n de software funcionais e non funcionais a todos os niveles (unidade, integraci\u00f3n, sistema); - co\u00f1ecemento de t\u00e9cnicas e ferramentas de razonamiento autom\u00e1tico; e - co\u00f1ecemento de t\u00e9cnicas e ferramentas de verificaci\u00f3n formal.", "nombre_asignatura": "Validaci\u00f3n y Verificaci\u00f3n del Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "pedro.cabalar@udc.es", "nombre": "Cabalar Fernandez, Jose Pedro"}, {"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}, {"email": "gilberto.pvega@udc.es", "nombre": "Perez Vega, Gilberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701073"}}
{"codigo": "614G01073", "competencias": [{"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade de integrar soluci\u00f3ns de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns e procesos empresariais para satisfacer as necesidades de informaci\u00f3n das organizaci\u00f3ns, permit\u00edndolles alcanzar os seus obxectivos de forma efectiva e eficiente, e d\u00e1ndolles as\u00ed vantaxes competitivas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Os Sistemas de Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n e as Organizaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- TPS. Sistemas de Procesamento Transaccional/Transactions Processing System."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Sistemas de soporte \u00e1s actividades operativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- ERP. Sistemas de Planificaci\u00f3n de Recursos Empresariais/Enterprise Resource Planning."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- CRM. Sistemas de Xesti\u00f3n da Relaci\u00f3n cos Clientes e Marketing/Customer Relationship Management."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Sistemas de apoio \u00e1 xesti\u00f3n empresarial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- MIS.  Sistemas de Informaci\u00f3n Xerencial/Management Information System."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- DDS.  Sistemas de Apoio \u00e1 Toma de Decisi\u00f3ns/Decision Support System."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Sistemas de apoio \u00e1 xerencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- BI. Ferramentas de Intelixencia Empresarial/Business Intelligence."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Sistemas de Intelixencia Empresarial."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A influencia das Tecnolox\u00edas da Informaci\u00f3n \u00e9 cada vez maior nas organizaci\u00f3ns pasando de dar soporte \u00e1s actividades operativas ao apoio \u00e1 toma de decisi\u00f3ns e xesti\u00f3n. Ademais, o entorno cada vez m\u00e1is competitivo e esixente no que te\u00f1en que moverse as organizaci\u00f3ns fai que te\u00f1an que mellorar a s\u00faa xesti\u00f3n e a integraci\u00f3n das distintas \u00e1reas para poder ofrecer un mellor servizo. Nesta materia trataranse os Sistemas Inform\u00e1ticos que integran a informaci\u00f3n xerada polas distintas actividades da empresa, facilitando o seu seguimento e servindo de soporte \u00e1 toma de decisi\u00f3ns e \u00e1 xesti\u00f3n da organizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Informaci\u00f3n Empresarial", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01073&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701081"}}
{"codigo": "614G01081", "competencias": [{"codigo": "A54", "competencia": "Capacidade para empregar metodolox\u00edas centradas no usuario e a organizaci\u00f3n para o desenvolvemento, a avaliaci\u00f3n e a xesti\u00f3n de aplicaci\u00f3ns e sistemas baseados nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que aseguren a accesibilidade, ergonom\u00eda e a usabilidade dos sistemas."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Capacidade para seleccionar, despregar, integrar e xestionar sistemas de informaci\u00f3n que satisfagan as necesidades da organizaci\u00f3n, cos criterios de custo e calidade identificados."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Capacidade de concibir sistemas, aplicaci\u00f3ns e servizos baseados en tecnolox\u00edas de rede en que se incl\u00faan internet, web, comercio electr\u00f3nico, multimedia, servizos interactivos e computaci\u00f3n m\u00f3bil."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Multimedia, Tipos de Sistemas, Streaming, Transporte Multimedia,..."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SIP, SDP, RTP, RTCP, RTSP,..."}], "temas": [{"tema": "Protocolos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 transmisi\u00f3n da voz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Concepto de voz sobre IP (VoIP): transmisi\u00f3n en paquetes, codecs, supresi\u00f3n de ecos, calidade de servizo (QoS)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Hardware e software para VoIP."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Asterisk: Instalaci\u00f3n, Configuraci\u00f3n, Programaci\u00f3n Dialplan, ..."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Voz sobre redes de paquetes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n dixital de imaxes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Compresi\u00f3n de imaxes: JPEG."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s m\u00e9tricas de calidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Compresi\u00f3n de video: H.26X, MPEG, ..."}], "temas": [{"tema": "Est\u00e1ndares de Compresi\u00f3n para Video e Imaxes"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.fresnedo@udc.es", "nombre": "Fresnedo Arias, \u00d3scar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Asignatura donde analizanse os servizos avanzados de internet, con especial \u00e9nfasis nos sistemas audiovisuais sobre IP: VoIP, Streaming de audio e Streaming de V\u00eddeo.", "nombre_asignatura": "Servizos Multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "oscar.fresnedo@udc.es", "nombre": "Fresnedo Arias, \u00d3scar"}, {"email": "daniel.iglesia@udc.es", "nombre": "Iglesia Iglesias, Daniel Ismael"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01081&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701074"}}
{"codigo": "614G01074", "competencias": [{"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: negocio electr\u00f3nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: sector de TIC (Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: sector de Audiovisual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: sector de Banca"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: sector de Log\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: sector de Biotecnolog\u00eda y Salud"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: sector de Administraci\u00f3n P\u00fablica"}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.pazos@udc.es", "nombre": "Pazos Sierra, Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Dar a conocer a los alumnos las peculiaridades profesionales que van a tener que afrontar en los diferentes Sectores de Negocio del \u00e1rea de influencia de la UDC. Se dividen en 7 \u00e1reas: Negocio Electr\u00f3nico, Sector TIC, Sector Audiovisual, Sector Banca, Sector Log\u00edstica, Sector de Biotecnolog\u00eda y Salud y Sector de Administraci\u00f3n P\u00fablica.", "nombre_asignatura": "Sectores de Negocio", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}, {"email": "alejandro.pazos@udc.es", "nombre": "Pazos Sierra, Alejandro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01074&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701060"}}
{"codigo": "614G01060", "competencias": [{"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade de desenvolver procesadores espec\u00edficos e sistemas embarcados, as\u00ed como desenvolver e optimizar o s\u00f3ftware dos ditos sistemas."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e implementar s\u00f3ftware de sistemas e de comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade de analizar, avaliar e seleccionar as plataformas h\u00e1rdware e s\u00f3ftware m\u00e1is aca\u00eddas para o soporte de aplicaci\u00f3ns embarcadas e de tempo real."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de sistemas empotrados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduccci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Microprocesadores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Metodolox\u00eda de dese\u00f1o: Requerimientos, especificaciones, dese\u00f1o de arquitectura, dese\u00f1o de compo\u00f1entes e integraci\u00f3n de sistemas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Dese\u00f1o de programas e an\u00e1lises"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "An\u00e1lisis de rendimiento"}], "temas": [{"tema": "O procedo de dise\u00f1o dun sistema empotrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitecturas do ARM"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Repertorio de instrucciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Procesador"}], "temas": [{"tema": "Arquitectura dun microprocesador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Punteros"}, {"subtema": "Chamada a unha subrutina por referencia"}, {"subtema": "Estructuras de Datos"}, {"subtema": "M\u00e1quinas de estado con estructuras"}], "temas": [{"tema": "Estructuras enlazadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Dispositivos de Entrada/Salida"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "E/I no ARM"}], "temas": [{"tema": "Excepciones e Interrupciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tarefas e procesos m\u00faltiples"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Planificadores baseados na prioridad"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Sistemas operativos en tempo real"}], "temas": [{"tema": "Procesos e Sistemas Operativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Memoria compartida: Exclusi\u00f3n mutua y sem\u00e1foros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pase de mensaje: Eventos y Mailboxes"}], "temas": [{"tema": "Mecanismo de comunicaci\u00f3n interprocesos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas heterox\u00e9neos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Procesadores Gr\u00e1ficos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Arquitectura das GPU nos dispositivos m\u00f3biles"}], "temas": [{"tema": "Dispositivos m\u00f3viles"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.amor@udc.es", "nombre": "Amor Lopez, Margarita"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Co\u00f1ecer as principais arquitecturas de sistemas encaixados, as metodolox\u00edas para o seu dese\u00f1o e implantaci\u00f3n e as contornas de desenvolvemento a utilizar. Aprender a programar sistemas encaixados, e en particular, sistemas de tempo real. Co\u00f1ecer os sistemas operativos e compiladores empregados en sistemas encaixados e de tempo real, as s\u00faas particularidades e o seu impacto na programaci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Sistemas Empotrados", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "margarita.amor@udc.es", "nombre": "Amor Lopez, Margarita"}, {"email": "ramon.doallo@udc.es", "nombre": "Doallo Biempica, Ramon"}, {"email": "christian.ponte@udc.es", "nombre": "Ponte Fern\u00e1ndez, Christian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01060&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701079"}}
{"codigo": "614G01079", "competencias": [{"codigo": "A58", "competencia": "Capacidade para comprender, aplicar e xestionar a garant\u00eda e seguranza dos sistemas inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sistemas criptogr\u00e1ficos cl\u00e1sicos"}, {"subtema": "Sistemas criptogr\u00e1ficos de clave secreta"}, {"subtema": "Sistemas criptogr\u00e1ficos de clave p\u00fablica"}, {"subtema": "Firma dixital"}, {"subtema": "Esteganograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Criptolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PGP"}, {"subtema": "GPG"}, {"subtema": "S/MIME"}], "temas": [{"tema": "Seguridade no correo electr\u00f3nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativas de Seguridade"}, {"subtema": "Est\u00e1ndares de Xexti\u00f3n da Seguridade da Informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Normas ISO / IEC 27000"}, {"subtema": "Implantaci\u00f3n de un SGSI"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de Xesti\u00f3n de Seguridade da Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de Riscos"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n do Risco"}, {"subtema": "Medidas de Seguridade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de Riscos e Medidas de Seguridade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Virus"}, {"subtema": "\"Trojans\""}, {"subtema": "\"Rootkits\""}, {"subtema": "\"Exploits\""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Malware"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fases da An\u00e1lise Forense"}, {"subtema": "Ferramentas HW e SW"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise Forense"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo de casos reais de ataques a sistemas de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Estudo de casos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proba de distintas ferramentas de seguridade, relacionadas cos temas de teor\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.vazquez.naya@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Naya, Jos\u00e9 Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A seguridade nos sistemas de informaci\u00f3n \u00e9 crucial en todos e cada un dos servizos ofertados pola denominada sociedade da informaci\u00f3n. Mesmo neste \u00e1mbito, a\u00ednda en desenvolvemento, os requisitos de seguridade cambian a un ritmo vertixinoso. Posto que cada vez m\u00e1is informaci\u00f3n est\u00e1 accesible, cada vez requ\u00edrense controis de seguridade m\u00e1is estritos. O avance tecnol\u00f3xico neste caso funciona de catalizador en ambas as direcci\u00f3ns: por unha banda favorece o acceso a novos tipos e a maior cantidade de informaci\u00f3n (o que require un aumento dos controis de seguridade) e doutra banda posibilita a implantaci\u00f3n de mecanismos de seguridade m\u00e1is refinados (que posibilitan o acceso seguro a novos tipos de informaci\u00f3n). A materia est\u00e1 exposta para proporcionar ao alumno o co\u00f1ecemento necesario dos conceptos b\u00e1sicos e t\u00e9cnicas empregadas para a protecci\u00f3n dos sistemas de informaci\u00f3n, desde o punto de vista f\u00edsico, l\u00f3xico e administrativo. Estes conceptos b\u00e1sicos incluir\u00e1n, como paso de inicio, a evoluci\u00f3n dos diferentes m\u00e9todos e algoritmos de cifrado. Debido ao enorme auxe dos diversos medios electr\u00f3nicos de intercambio de informaci\u00f3n (correo electr\u00f3nico, p\u00e1xinas web, e-commerce, firma dixital, etc.), un aspecto fundamental cando se traballa neste \u00e1mbito ser\u00e1 ter a formaci\u00f3n suficiente na seguridade deste tipo de sistemas. Para o correcto funcionamento dos servizos referidos es\u00edxese a existencia dunha infraestrutura (redes de comunicaci\u00f3ns e sistemas operativos) que funcione de modo seguro e fiable. Por tanto ser\u00e1 preciso co\u00f1ecer os aspectos fundamentais dos compo\u00f1entes, protocolos de funcionamento, configuraci\u00f3n, etc. da devandita infraestrutura. Este co\u00f1ecemento ser\u00e1 o que lle permita ao alumno entender e solucionar os riscos actuais, e os que inevitablemente xurdir\u00e1n no futuro, que afectan a todo sistema de informaci\u00f3n. Obxectivos: - Familiarizarse co proceso da seguridade - Identificar os riscos dos sistemas de informaci\u00f3n - Co\u00f1ecer distintos mecanismos para dotar de seguridade a un sistema de informaci\u00f3n - Comprender os conceptos fundamentais da criptograf\u00eda - Entender que \u00e9, como se define e como se aplica unha pol\u00edtica de seguridade", "nombre_asignatura": "Seguridade nos sistemas Inform\u00e1ticos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.vazquez.naya@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Naya, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01079&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701211"}}
{"codigo": "614G01211", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01046 Calidade na Xestion TIC Coordinaci\u00f3n: Arenaz Silva, Manuel Carlos", "nombre_asignatura": "Calidade na Xesti\u00f3n TIC", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701058"}}
{"codigo": "614G01058", "competencias": [{"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade de desenvolver procesadores espec\u00edficos e sistemas embarcados, as\u00ed como desenvolver e optimizar o s\u00f3ftware dos ditos sistemas."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e implementar s\u00f3ftware de sistemas e de comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Programaci\u00f3n de Sistemas"}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n da asignatura"}], "temas": [{"tema": "1.1. Introduci\u00f3n \u00e1 Programaci\u00f3n de Sistemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia e evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Arquitectura e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Compo\u00f1entes principais"}, {"subtema": "Android noutros dispositivos"}], "temas": [{"tema": "1.2. Introduci\u00f3n a Android"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaci\u00f3n do SDK e Android Studio"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n b\u00e1sica e estrutura dunha aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Depuraci\u00f3n e testing"}, {"subtema": "Recursos de aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "1.3. Ferramentas de desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Publicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Permisos"}, {"subtema": "Monetizaci\u00f3n e Publicidade"}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1.4 Distribuci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ciclo de vida"}, {"subtema": "Manifesto"}, {"subtema": "Intents expl\u00edcitos e impl\u00edcitos"}, {"subtema": "Paso de par\u00e1metros"}], "temas": [{"tema": "2.1. Actividades e Intents"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Layouts"}, {"subtema": "Vistas"}, {"subtema": "Eventos"}], "temas": [{"tema": "2.2. Interfaz de usuario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto"}, {"subtema": "Fragmentos est\u00e1ticos e din\u00e1micos"}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n entre fragmentos"}], "temas": [{"tema": "2.3. Fragmentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Servicios locais"}, {"subtema": "Servicios remotos"}, {"subtema": "Broadcast Receivers"}, {"subtema": "Procesos e F\u00edos"}, {"subtema": "F\u00edos as\u00edncronos"}], "temas": [{"tema": "2.4. Traballando en segundo plano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Men\u00fa e ActionBar"}, {"subtema": "Men\u00fa contextual"}, {"subtema": "Notificacions"}, {"subtema": "Di\u00e1logos"}, {"subtema": "Listas e Adaptadores"}], "temas": [{"tema": "3.1. Interaccionando co usuario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preferencias"}, {"subtema": "Ficheros internos e externos"}, {"subtema": "Base de datos"}, {"subtema": "Proveedor de Contidos"}, {"subtema": "Loaders"}], "temas": [{"tema": "3.2. Persistencia de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Conexi\u00f3n v\u00eda Post"}, {"subtema": "Protocolos: XML e JSON"}, {"subtema": "Servicios de rede avanzados"}], "temas": [{"tema": "3.3. Interconexi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AppWidgets"}, {"subtema": "Servicios en segundo plano"}], "temas": [{"tema": "3.4. AppWidgets e Servicios en segundo plano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Servicios do sistema"}, {"subtema": "Conectividade"}, {"subtema": "Servicios wifi e tel\u00e9fono"}, {"subtema": "Sensores"}], "temas": [{"tema": "4.1. Servicios do sistema e Sensores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Localizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Mapas (librer\u00eda Google Maps)"}, {"subtema": "Servicios de localizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4.2. Localizaci\u00f3n e Mapas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reproduci\u00f3n Multimedia"}, {"subtema": "Audio Manager"}, {"subtema": "C\u00e1mara"}], "temas": [{"tema": "4.3. Multimedia e C\u00e1mara"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Animacions"}, {"subtema": "Gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "M\u00faltiples eventos"}], "temas": [{"tema": "4.4. Animacions e Gr\u00e1ficos"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.vazquez.regueiro@udc.es", "nombre": "Vazquez Regueiro, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Programaci\u00f3n de sistemas encaixados e dispositivos m\u00f3biles", "nombre_asignatura": "Programaci\u00f3n de Sistemas", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "carlos.vazquez.regueiro@udc.es", "nombre": "Vazquez Regueiro, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01058&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701067"}}
{"codigo": "614G01067", "competencias": [{"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos das linguaxes de programaci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de procesamento l\u00e9xico, sint\u00e1ctico e sem\u00e1ntico asociadas, e saber aplicalas para a creaci\u00f3n, o dese\u00f1o e o procesamento de linguaxes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tEstructura dun compilador."}, {"subtema": "1.2\tExemplo das fases dun compilador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema I. \t\tIntroducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tNotaci\u00f3n e clasificaci\u00f3n de Chomsky."}, {"subtema": "2.2\tGram\u00e1ticas de contexto libre (GCL) e notaci\u00f3n BNF."}, {"subtema": "2.3\tMellora e simplificaci\u00f3n de gram\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Tema II. Linguaxes e Gram\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1\tTipos de m\u00e1quinas reco\u00f1ecedoras ou aut\u00f3matas."}, {"subtema": "3.2\tAut\u00f3matas Finitos."}, {"subtema": "3.3\tConversi\u00f3n entre gram\u00e1tica regular, expresi\u00f3n regular e aut\u00f3mata finito."}, {"subtema": "3.4\tImplementaci\u00f3n de aut\u00f3matas."}], "temas": [{"tema": "Tema III. An\u00e1lise L\u00e9xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 M\u00e1quinas te\u00f3ricas, mecanismos con retroceso"}, {"subtema": "4.2 Algoritmos sen retroceso."}, {"subtema": "4.2.1\tAn\u00e1lise sint\u00e1ctica ascendente por precedencia simple."}, {"subtema": "4.2.2\tAnalizadores descendentes LL(K)."}, {"subtema": "4.2.3\tAnalizadores ascendentes LR(k)."}, {"subtema": "4.2.4\tXenerador de analizadores sint\u00e1cticos YACC."}], "temas": [{"tema": "Tema IV. An\u00e1lise Sint\u00e1ctica (Parsing)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1\tDefinici\u00f3ns dirixidas pola sint\u00e1xis."}, {"subtema": "5.2\tEsquema de traducci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3\tComprobaci\u00f3ns en tempo de compilaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema V. An\u00e1lise Sem\u00e1ntica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Linguaxes intermedios."}, {"subtema": "6.2 Xeneraci\u00f3n de c\u00f3digo intermedio."}, {"subtema": "6.3 Xeneraci\u00f3n de c\u00f3digo dende linguaxe intermedio."}], "temas": [{"tema": "Tema VI. Xeneraci\u00f3n de C\u00f3digo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1\tAlgoritmo de Nakata."}, {"subtema": "7.2\tLazos nos grafos de fluxo."}, {"subtema": "7.3\tAn\u00e1lisie global do fluxo de datos."}, {"subtema": "7.4\tSoluci\u00f3n iterativa das ecuaci\u00f3ns de fluxo de datos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema VII. Optimizaci\u00f3n de C\u00f3digo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Tipos de erros."}, {"subtema": "8.2 Recuperaci\u00f3n de erros l\u00e9xico-gr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "Tema VIII. Erros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Estructura dun int\u00e9rprete actual."}, {"subtema": "9.2 Arquitectura neutral de Java."}], "temas": [{"tema": "Tema IX. Int\u00e9rpretes e Complementos"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Compiladores; traductores e int\u00e9rpretes; etapas dun compilador; optimizaci\u00f3n de c\u00f3digo; macroprocesadores. O obxectivo \u00e9 familiarizar \u00f3 alumno co funcionamento dos reconocedores da linguaxe e os compiladores como un caso particular, o entorno no que traballan as\u00ed coma algunhas ferramentas software para a construcci\u00f3n dos mesmos. \u00c9 preciso asumir a caracter\u00edstica interdisciplinar da asignatura. Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios para dese\u00f1ar e implementar as diferentes etapas necesarias para o desenvolvemento dun reconocedor da linguaxe: an\u00e1lise (l\u00e9xico, sint\u00e1ctico e sem\u00e1ntico) e s\u00edntese (xeraci\u00f3n de c\u00f3digo intermedio, optimizaci\u00f3n de c\u00f3digo e xeraci\u00f3n de c\u00f3digo obxeto).", "nombre_asignatura": "Procesamento de Linguaxes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "bernardino.arcay@udc.es", "nombre": "Arcay Varela, Bernardino"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "angel.gomez@udc.es", "nombre": "Gomez Garcia, Angel"}, {"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01067&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701119"}}
{"codigo": "614G01119", "competencias": [{"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para desenvolver e avaliar sistemas interactivos e de presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n complexa e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de dese\u00f1o de interacci\u00f3n persoa-computadora."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer e desenvolver t\u00e9cnicas de aprendizaxe computacional e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns e sistemas que as utilicen, inclu\u00eddas as dedicadas \u00e1 extracci\u00f3n autom\u00e1tica de informaci\u00f3n e co\u00f1ecemento a partir de grandes volumes de datos."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade de integrar soluci\u00f3ns de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns e procesos empresariais para satisfacer as necesidades de informaci\u00f3n das organizaci\u00f3ns, permit\u00edndolles alcanzar os seus obxectivos de forma efectiva e eficiente, e d\u00e1ndolles as\u00ed vantaxes competitivas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Capacidade para participar activamente na especificaci\u00f3n, dese\u00f1o, implementaci\u00f3n e mantemento dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as pr\u00e1cticas das organizaci\u00f3ns, de forma que poidan exercer como enlace entre as comunidades t\u00e9cnica e de xesti\u00f3n dunha organizaci\u00f3n, e participar activamente na formaci\u00f3n dos usuarios."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios da avaliaci\u00f3n de riscos e aplicalos correctamente na elaboraci\u00f3n e execuci\u00f3n de plans de actuaci\u00f3n."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade e da innovaci\u00f3n tecnol\u00f3xica nas organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Capacidade para comprender o contorno dunha organizaci\u00f3n e as s\u00faas necesidades no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar, avaliar, constru\u00edr, xestionar, explotar e manter as tecnolox\u00edas de h\u00e1rdware, s\u00f3ftware e redes dentro dos par\u00e1metros de custo e calidade adecuados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Solicitude de pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "2.- Entrevistas"}, {"subtema": "3.- Elaboraci\u00f3n do plan formativo"}, {"subtema": "4.- Realizaci\u00f3n das pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "5.- Seguimento por parte da/o titor/a profesional e da/o acad\u00e9mica/o"}, {"subtema": "6.- Entrega de informes e memoria da/o estudante."}, {"subtema": "7.- Entrega do informe da/o titor/a profesional."}, {"subtema": "8.- Avaliaci\u00f3n da pr\u00e1ctica por parte da/o titor/a acad\u00e9mica/o."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas en empresa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Las pr\u00e1cticas externas son actividades formativas realizadas, de acuerdo con lo dispuesto en el Regulamento de Pr\u00e1cticas Externas de la UDC y de la FIC, por estudiantes universitarios en entidades colaboradoras, tales como empresas, instituciones u organismos, de car\u00e1cter p\u00fablico o privado (incluida la propia Universidade da Coru\u00f1a) de \u00e1mbito nacional e internacional. Solamente se pueden matricular las/os estudiantes que tengan pr\u00e1cticas asignadas (oferta de junio y de diciembre). Pr\u00e1cticas optativas de 6ECTS e de 12ECTS. La informaci\u00f3n est\u00e1 en la wiki de la FIC: https://wiki.fic.udc.es/docencia:grao:indice", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01119&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701057"}}
{"codigo": "614G01057", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poden presentar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra linear; c\u00e1lculo diferencial e integral; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos de matem\u00e1tica discreta, l\u00f3xica, algor\u00edtmica e complexidade computacional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade de identificar, avaliar e xestionar os riscos potencias asociados que se puideren presentar."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios da avaliaci\u00f3n de riscos e aplicalos correctamente na elaboraci\u00f3n e execuci\u00f3n de plans de actuaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Inferencia estat\u00edstica (repaso)"}, {"subtema": "1.2. Tests de hip\u00f3teses param\u00e9tricos (repaso)"}, {"subtema": "1.3. Tests de hip\u00f3teses non param\u00e9tricas: Tests de bondade de axuste e de aleatoriedad"}, {"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n. Resumo dos conceptos principais. Principios b\u00e1sicos do dese\u00f1o de experimentos."}, {"subtema": "2.2. Clasificaci\u00f3n dos dese\u00f1os de experimentos. Alg\u00fans dese\u00f1os experimentais cl\u00e1sicos."}, {"subtema": "3.1. Dese\u00f1o cun factor completamente aleatorizado de efectos fixos. Diagnose do ANOVA I. Factor completamente aleatorizado."}, {"subtema": "4.1. Dese\u00f1o en bloques completamente aleatorizado."}, {"subtema": "4.2. Dese\u00f1o con dous factores completamente aleatorizados (ANOVA II con interacci\u00f3n)."}, {"subtema": "4.3. Outros modelos cl\u00e1sicos de dese\u00f1o de experimentos."}, {"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n: Regresi\u00f3n e correlaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. O modelo de regresi\u00f3n lineal simple"}, {"subtema": "5.3. Estimaci\u00f3n e propiedades dos estimadores dos par\u00e1metros. Bondade do axuste"}, {"subtema": "5.4. Predici\u00f3n en regresi\u00f3n lineal simple. Diagnose do modelo"}, {"subtema": "6.1. O modelo lineal xeneral de regresi\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Estimaci\u00f3n e propiedades dos estimadores dos par\u00e1metros. Bondade do axuste."}, {"subtema": "6.3.  Predici\u00f3n en regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple."}, {"subtema": "6.4. Diagnose do modelo: multicolinealidad."}, {"subtema": "6.5. M\u00e9todos para a selecci\u00f3n de variables explicativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptos b\u00e1sicos de inferencia estat\u00edstica"}, {"tema": "Tema 2. Principios b\u00e1sicos do dese\u00f1o de experimentos"}, {"tema": "Tema 3. Dese\u00f1os cunha fonte de variaci\u00f3n"}, {"tema": "Tema 4. Dese\u00f1os con dous ou m\u00e1is fontes de variaci\u00f3n"}, {"tema": "Tema 5. Regresi\u00f3n lineal simple"}, {"tema": "Tema 6. Regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.vilar@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Juan Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Pret\u00e9ndese que o alumno co\u00f1eza e aprenda a utiliza-los modelos de dese\u00f1o de experimentos e an\u00e1lise de regresi\u00f3n lineal. A docencia da materia ter\u00e1 un car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, centr\u00e1ndose na presentaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n dos distintos modelos (formulaci\u00f3n matem\u00e1tica, hip\u00f3teses supostas, etc.) e na s\u00faa aplicaci\u00f3n na pr\u00e1ctica (estimaci\u00f3n, an\u00e1lise cr\u00edtica dos resultados obtidos e estudio dos problemas que se poden presentar); apoi\u00e1ndose no emprego dun paquete estat\u00edstico (principalmente Statgraphics). Ser\u00eda especialmente recomendable ter superado a materia de Estat\u00edstica I e ser\u00eda convinte tam\u00e9n ter cursado outras con contido matem\u00e1tico (como por exemplo \u00c1lxebra e C\u00e1lculo). Esta materia ser\u00e1 de utilidade para outras da titulaci\u00f3n, como por exemplo as relacionadas co tratamento do sinal (Medios de Transmisi\u00f3n, Tratamento Dixital do Sinal), Intelixencia Artificial, Linguaxes Naturais, Redes de Neuronas Artificiais, T\u00e9cnicas de Simulaci\u00f3n, as relacionadas co reco\u00f1ecemento de imaxes, etc. Ademais doutras da mesma \u00e1rea como M\u00e9todos Estat\u00edsticos ou Simulaci\u00f3n Estat\u00edstica.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Estad\u00edsticos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "juan.vilar@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Juan Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01057&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701223"}}
{"codigo": "614G01223", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01028 Aseguramento da Calidade Coordinaci\u00f3n: Su\u00e1rez Garaboa., Sonia Mar\u00eda", "nombre_asignatura": "Aseguramento da Calidade", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01223&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701212"}}
{"codigo": "614G01212", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01047 Administraci\u00f3n de Sistemas Operativos Coordinaci\u00f3n: Ya\u00f1ez Izquierdo, Antonio Fermin", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Sistemas Operativos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701221"}}
{"codigo": "614G01221", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01026 Arquitectura do Software Coordinaci\u00f3n: Castro Souto, Laura Milagros", "nombre_asignatura": "Arquitectura do Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01221&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701064"}}
{"codigo": "614G01064", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poden presentar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra linear; c\u00e1lculo diferencial e integral; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Capacidade de analizar e avaliar arquitecturas de computadores, inclu\u00edndo plataformas paralelas e distribu\u00eddas, as\u00ed como desenvolver e optimizar s\u00f3ftware para elas"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Capacidade para avaliar a complexidade computacional dun problema, co\u00f1ecer estratexias algor\u00edtmicas que poidan conducir \u00e1 s\u00faa resoluci\u00f3n e recomendar, desenvolver e implementar aquela que garanta o mellor rendemento de acordo cos requisitos establecidos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Resoluci\u00f3n num\u00e9rica de grandes sistemas lineais. M\u00e9todos directos e iterativos. Matrices ocas. Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Problemas de m\u00ednimos cadrados. Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- M\u00e9todo da potencia para autovalores. Algoritmo Page Rank de Google"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos matriciales e aplicaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Interpolaci\u00f3n e interpolaci\u00f3n a trozos"}, {"subtema": "- Interpolaci\u00f3n por splines"}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n a B-splines e curvas de Bezier"}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns en gr\u00e1ficos por computador"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos para graficos en computador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1s ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais"}, {"subtema": "- M\u00e9todos de diferenzas finitas"}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns en procesado de imaxe"}], "temas": [{"tema": "Resoluci\u00f3n num\u00e9rica de ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais. Aplicaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Recordatorio dalg\u00fans comandos de MatLab e Python"}, {"subtema": "- Comandos relacionados coa materia"}], "temas": [{"tema": "Implementaci\u00f3n en ferramentas de software de soluci\u00f3ns a distintas aplicaci\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [{"email": "inigo.arregui@udc.es", "nombre": "Arregui Alvarez, I\u00f1igo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Num\u00e9ricos para a Inform\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "inigo.arregui@udc.es", "nombre": "Arregui Alvarez, I\u00f1igo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01064&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701213"}}
{"codigo": "614G01213", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Curso Adap. Enx. T\u00e9c. Inform\u00e1tica", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia rexerase polo contido e normativa da materia: 614G01048 Administraci\u00f3n de Redes Coordinaci\u00f3n: Novoa De Manuel, Francisco Javier", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Redes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01213&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701072"}}
{"codigo": "614G01072", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura das bases de datos, que permitan o seu adecuado uso, e o dese\u00f1o e a an\u00e1lise e implementaci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas necesarias para o almacenamento, procesamento e acceso aos sistemas de informaci\u00f3n, inclu\u00eddos os baseados en web."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade de dar soluci\u00f3n a problemas de integraci\u00f3n en funci\u00f3n das estratexias, est\u00e1ndares e tecnolox\u00edas dispo\u00f1ibles."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade de integrar soluci\u00f3ns de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns e procesos empresariais para satisfacer as necesidades de informaci\u00f3n das organizaci\u00f3ns, permit\u00edndolles alcanzar os seus obxectivos de forma efectiva e eficiente, e d\u00e1ndolles as\u00ed vantaxes competitivas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases de Datos Distribuidas"}, {"subtema": "Sistemas de Informaci\u00f3n Federados"}, {"subtema": "Repositorios XML"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de Informaci\u00f3n distribuidos e federados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "APIs de integraci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "Mapeadores obxecto-relacionais"}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00edas de integraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de integraci\u00f3n empresarial"}, {"subtema": "ETL: Extracci\u00f3n, Transformaci\u00f3n e Carga."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n de informaci\u00f3n empresarial"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.penabad@udc.es", "nombre": "Rodriguez Penabad, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Integraci\u00f3n de Datos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.penabad@udc.es", "nombre": "Rodriguez Penabad, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01072&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701052"}}
{"codigo": "614G01052", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade de dar soluci\u00f3n a problemas de integraci\u00f3n en funci\u00f3n das estratexias, est\u00e1ndares e tecnolox\u00edas dispo\u00f1ibles."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade de identificar e analizar problemas, e dese\u00f1ar, desenvolver, implementar, verificar e documentar soluci\u00f3ns s\u00f3ftware sobre a base dun co\u00f1ecemento adecuado das teor\u00edas, modelos e t\u00e9cnicas actuais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Acceso a datos con ADO .NET."}, {"subtema": "Windows Forms."}, {"subtema": "Aplicaciones Web: ASP.NET."}, {"subtema": "Herramientas de desarrollo."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a .NET"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Namespaces."}, {"subtema": "Sistema de tipos unificado."}, {"subtema": "Tipos predefinidos."}, {"subtema": "Clases."}, {"subtema": "Estructuras (struct)."}, {"subtema": "Enumeraciones."}, {"subtema": "Interfaces."}, {"subtema": "Entrada / Salida por consola."}, {"subtema": "Sentencias."}, {"subtema": "Colecciones."}, {"subtema": "Generics."}], "temas": [{"tema": "2. El lenguaje C#."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tutorial de ADO.NET."}, {"subtema": "Tutorial de Entity Framework."}, {"subtema": "Inyecci\u00f3n de dependencias."}, {"subtema": "Dise\u00f1o de la capa modelo."}, {"subtema": "Pruebas."}], "temas": [{"tema": "3. Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de la capa modelo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ASP.NET"}, {"subtema": "Autenticaci\u00f3n y Autorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "P\u00e1ginas Maestras"}, {"subtema": "Internacionalizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de la capa Web."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caso de uso MiniPortal"}, {"subtema": "Cado de uso MiniBank"}], "temas": [{"tema": "5. Estudio de Casos"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura se centra en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de aplicaciones Web con tecnolog\u00edas .NET haciendo especial \u00e9nfasis en el desarrollo de aplicaciones Web empresariales. En la asignatura se estudian tanto las tecnolog\u00edas como las t\u00e9cnicas de dise\u00f1o m\u00e1s relevantes. El enfoque de la asignatura es fundamentalmente pr\u00e1ctico, por lo que la nota de la pr\u00e1ctica tiene un peso importante en la nota final.", "nombre_asignatura": "Marcos de Desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01052&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701080"}}
{"codigo": "614G01080", "competencias": [{"codigo": "A56", "competencia": "Capacidade para seleccionar, despregar, integrar e xestionar sistemas de informaci\u00f3n que satisfagan as necesidades da organizaci\u00f3n, cos criterios de custo e calidade identificados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Introducci\u00f3n as Tecnolox\u00edas de Integraci\u00f3n de Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Parte I. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2: Arquitecturas de Integraci\u00f3n de Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Tema 3: Orquestaci\u00f3n de Servizos Web"}], "temas": [{"tema": "Parte II. Integraci\u00f3n de Aplicaci\u00f3ns: Procesos de Negocio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4: Introducci\u00f3n a Servizos Web REST"}, {"subtema": "Tema 5: Tutorial de JAX-RS"}, {"subtema": "Tema 6: Tutorial de JAX-B"}, {"subtema": "Tema 7: Caso de Estudo"}, {"subtema": "Tema 8: Tutorial Avanzado de JAX-RS"}], "temas": [{"tema": "Parte III. Integraci\u00f3n de Aplicaci\u00f3ns: Servizos Web REST"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez D\u00edaz, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia c\u00e9ntrase no estudo de t\u00e9cnicas de integraci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns empresariais. Para elo analiza as diferentes aproximaci\u00f3ns existentes tanto para facilitar a integraci\u00f3n como para xestionala. Para ilustrar todos estes conceptos xerais, farase uso de tecnolox\u00edas utilizadas habitualmente na industria para estes prop\u00f3sitos, como servicios web RESTFul, e sistemas de integraci\u00f3n orientada a servizos (SOA). O enfoque da materia \u00e9 fundamentalmente pr\u00e1ctico, polo que se proporcionan m\u00faltiples exemplos de c\u00f3digo durante as clases te\u00f3ricas, e a pr\u00e1ctica ten un forte impacto na nota final da materia.", "nombre_asignatura": "Integraci\u00f3n de Aplicaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez D\u00edaz, Manuel"}, {"email": "jose.losada@udc.es", "nombre": "Losada Perez, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01080&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701054"}}
{"codigo": "614G01054", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos principios, metodolox\u00edas e ciclos de vida da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver, manter e avaliar servizos e sistemas s\u00f3ftware que satisfagan todos os requisitos do usuario e se comporten de forma fiable e eficiente, sexan accesibles de desenvolver e manter, e cumpran normas de calidade, aplicando as teor\u00edas, principios, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Eclipse"}], "temas": [{"tema": "Contornas integradas de desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Maven"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de automatizaci\u00f3n de empaquetado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Git"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de control de versi\u00f3ns e traballo cooperativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Jenckins"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de integraci\u00f3n contin\u00faa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Redmine"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de task/time/bug tracking"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sonar"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de an\u00e1lises de c\u00f3digo e dependencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "jMeter, JStat, JConsole, JVisualVM"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de an\u00e1lises de rendemento e monitorizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia explicaranse os fundamentos conceptuais e pr\u00e1cticos en canto a ferramentas de axuda ao desenvolvemento de proxectos software. En particular explicaranse as seguintes ferramentas, as s\u00faas vantaxes e o seu correcto aproveitamento desde un punto de vista da Enxe\u00f1ar\u00eda do Software: Contornas integradas de desenvolvemento Ferramentas de automatizaci\u00f3n de empaquetado Ferramentas de control de versi\u00f3ns e traballo cooperativo Ferramentas de integraci\u00f3n contin\u00fa Ferramentas de task/time/bug tracking Ferramentas de an\u00e1lise de c\u00f3digo e dependencias: Ferramentas de an\u00e1lise de rendemento e monitorizaci\u00f3n A materia ten pois un car\u00e1cter marcadamente pr\u00e1ctico e tenta achegar ao estudante co\u00f1ecemento profundo sobre as ferramentas de desenvolvemento m\u00e1is usadas a d\u00eda de hoxe na contorna empresarial da TI.", "nombre_asignatura": "Ferramentas de Desenvolvemento", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}, {"email": "daniel.valcarce@udc.es", "nombre": "Valcarce Silva, Daniel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701082"}}
{"codigo": "614G01082", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura dos sistemas distribu\u00eddos, as redes de computadores e internet, e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar e xestionar redes e infraestruturas de comunicaci\u00f3ns nunha organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 IPv6: motivaci\u00f3n, diferenzas con IPv4, cabeceiras de extensi\u00f3n IPv6, agregaci\u00f3n de rutas vs multihoming, asignaci\u00f3n autom\u00e1tica de direcci\u00f3ns, fragmentaci\u00f3n, protocolo Neighbour Discovery (ND)."}], "temas": [{"tema": "1. An\u00e1lise, dese\u00f1o e direccionamiento en redes IP. Redes IP avanzadas (IPv6)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 VPNs: prop\u00f3sito, tipos, VPNs de nivel 2 (PPP) vs VPNs de nivel 3 (IPsec)."}, {"subtema": "2.2 IPsec: fundamentos, autenticaci\u00f3n (AH), encapsulamento seguro (ESP), mecanismos de intercambio de chaves: IKE."}], "temas": [{"tema": "2. Redes privadas virtuais (VPNs). IPsec."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n \u00e1 mobilidade IP."}, {"subtema": "3.2 Mobile IP"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Mobile IP / IPv6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Motivaci\u00f3n e fundamentos."}, {"subtema": "4.2 Capa MAC."}, {"subtema": "4.3 Capa de rede. Algoritmos de enrutamento est\u00e1ticos e din\u00e1micos: caso xeral e particularizaci\u00f3n a MANETs."}, {"subtema": "4.4 Capa de transporte."}], "temas": [{"tema": "4. MANETs: Mobile Ad Hoc Networks"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.gonzalez.lopez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Lopez, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "O obxectivo da asignatura \u00e9 presentar os esquemas m\u00e1is recientes en redes IP e redes m\u00f3biles ad hoc (MANETs). C\u00fabrense aspectos como IPv6, redes privadas virtuais (VPNs), Mobile IP / IPv6, redes MANET, algoritmos de enrutado cl\u00e1sicos tanto est\u00e1ticos como din\u00e1micos, as\u00ed como a s\u00faa particularizaci\u00f3n ao caso de redes MANET.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de Redes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.gonzalez.lopez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Lopez, Miguel"}, {"email": "francisco.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Araujo, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01082&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701059"}}
{"codigo": "614G01059", "competencias": [{"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para comprender, aplicar e xestionar a garant\u00eda e a seguridade dos sistemas inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para analizar, avaliar, seleccionar e configurar plataformas h\u00e1rdware para o desenvolvemento e execuci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns e servizos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Introducci\u00f3n \u00e1 Alta Dispo\u00f1ibilidade (HA)"}, {"subtema": "2.- Arquitectura dun Data Center"}, {"subtema": "3.- Servidores dun Data Center para HA"}, {"subtema": "4.- Clusters dun Data Center para HA"}], "temas": [{"tema": "Bloque I: Arquitecturas Data Center de Alta Dispo\u00f1ibilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Tecnolox\u00edas de virtualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.- Virtualizaci\u00f3n e soluci\u00f3ns HA no Data Center"}, {"subtema": "3.- Computaci\u00f3n na Nube (Cloud Computing)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Virtualizaci\u00f3n e Computaci\u00f3n na Nube"}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Gomez, Patricia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia sup\u00f3n unha continuaci\u00f3n \u00e1 materia de Xesti\u00f3n de Infraestructuras, orientada ao estudo de soluci\u00f3ns tolerantes a fallas e de alta dispo\u00f1ibilidade en centros de datos (DC), as\u00ed como unha introducci\u00f3n ao uso de tecnolox\u00edas de virtualizaci\u00f3n nos DC e a sua utilizaci\u00f3n no despregamento de servicios na nube (cloud computing).", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Infraestructuras Inform\u00e1ticas", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "patricia.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Gomez, Patricia"}, {"email": "xoan.pardo@udc.es", "nombre": "Pardo Mart\u00ednez, Xo\u00e1n Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01059&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701065"}}
{"codigo": "614G01065", "competencias": [{"codigo": "A39", "competencia": "Capacidade para ter un co\u00f1ecemento profundo dos principios fundamentais e modelos da computaci\u00f3n, e saber aplicalos para interpretar, seleccionar, valorar, modelar, e crear novos conceptos, teor\u00edas, usos e desenvolvementos tecnol\u00f3xicos relacionados coa inform\u00e1tica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos das linguaxes de programaci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de procesamento l\u00e9xico, sint\u00e1ctico e sem\u00e1ntico asociadas, e saber aplicalas para a creaci\u00f3n, o dese\u00f1o e o procesamento de linguaxes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sem\u00e1ntica operacional, denotacional y axi\u00f3m\u00e1tica"}, {"subtema": "Lambda c\u00e1lculo no tipado"}, {"subtema": "Lambda c\u00e1lculo tipado"}, {"subtema": "Subtipado"}], "temas": [{"tema": "Formalizaci\u00f3n de los sistemas de tipos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de dise\u00f1o de lenguajes orientados a objetos"}, {"subtema": "Problemas de tipado de los lenguajes orientados a objetos"}], "temas": [{"tema": "Lenguajes orientados a objetos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nombres, \u00e1mbito y ligaz\u00f3n"}, {"subtema": "Flujo de control"}, {"subtema": "Tipos de datos"}, {"subtema": "Subrutinas"}], "temas": [{"tema": "Principios de dise\u00f1o de lenguajes de programci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Computabilidad y lambda-c\u00e1lculo"}, {"subtema": "Clases de complejidad"}], "temas": [{"tema": "Computabilidad y complejidad"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Pardo, Miguel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "En esta asignatura se tratan aspectos de la especificaci\u00f3n y dise\u00f1o de lenguajes de programaci\u00f3n: * Criterios de dise\u00f1o en las principales estructuras de control y de datos de los lenguajes de programaci\u00f3n * Dise\u00f1o de lenguajes de programaci\u00f3n orientados a objetos. * Modelos para la definici\u00f3n formal de la sem\u00e1ntica de los lenguajes de programaci\u00f3n * Especificaci\u00f3n formal de los sistemas de tipos. Relaciones de subtipado * Computabilidad. An\u00e1lisis de complejidad y su relaci\u00f3n con el dise\u00f1o de lenguajes de programaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o das Linguaxes de Programaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Pardo, Miguel angel"}, {"email": "jorge.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Gil, Jorge"}, {"email": "jesus.vilares@udc.es", "nombre": "Vilares Ferro, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01065&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701061"}}
{"codigo": "614G01061", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura dos sistemas distribu\u00eddos, as redes de computadores e internet, e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, despregar, administrar e xestionar redes de computadores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Orixe das comunicaci\u00f3ns sen f\u00edos"}, {"subtema": "1.2. Redes de telefon\u00eda m\u00f3bil"}, {"subtema": "1.3. Redes de datos"}, {"subtema": "1.4. Redes satelitais"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n. Perspectiva global"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Revisi\u00f3n da terminolox\u00eda"}, {"subtema": "2.1.1. Frecuencia e lonxitude de onda. Ancho de banda"}, {"subtema": "2.1.2. Ganancia e atenuaci\u00f3n. Decibelios"}, {"subtema": "2.1.3. Relaci\u00f3n sinal a ruido"}, {"subtema": "2.1.4. Multitraxecto e fading. Diversidade"}, {"subtema": "2.1.5. Modulaci\u00f3n e tipos"}, {"subtema": "2.1.6. Multiplexaci\u00f3n e tipos"}, {"subtema": "2.1.7. Polarizaci\u00f3n e tipos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Radiofrecuencia. Espectro radioel\u00e9ctrico"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Conceptos fundamentais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Conceptos b\u00e1sicos de propagaci\u00f3n do sinal"}, {"subtema": "3.1.1. Atenuaci\u00f3n en espacio libre"}, {"subtema": "3.1.2. LOS e NLOS"}, {"subtema": "3.1.3. Modelos b\u00e1sicos de propagaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.1.4. Fading e efecto Doppler"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. C\u00e1lculo de radioenlaces"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Transmisi\u00f3n nas redes sen f\u00edos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Antenas"}, {"subtema": "4.1.1. Fundamentos de radiaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.1.2. Par\u00e1metros das antenas"}, {"subtema": "4.1.3. Clasificaci\u00f3n das antenas"}, {"subtema": "4.1.4. Diagramas de radiaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.1.5. Tipos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Antenas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Concepto e arquitectura dunha rede celular"}, {"subtema": "5.2. Reuso de frecuencias"}, {"subtema": "5.3. Interferencias"}, {"subtema": "5.4. Aumento da capacidade do sistema"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Redes Celulares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Clasificaci\u00f3n de redes sen f\u00edos e est\u00e1ndares"}, {"subtema": "6.2. Redes de telefon\u00eda m\u00f3bil"}, {"subtema": "6.2.1. Compo\u00f1entes e arquitectura"}, {"subtema": "6.2.2. Procedementos"}, {"subtema": "6.2.3. Capa f\u00edsica: LTE"}, {"subtema": "6.3. Redes WiFi"}, {"subtema": "6.3.1. Protocolos"}, {"subtema": "6.3.2. Modos de funcionamento"}, {"subtema": "6.3.3. Autenticaci\u00f3n e seguridade"}, {"subtema": "6.4. Bluetooth"}, {"subtema": "6.4.1. Pila de Bluetooth"}, {"subtema": "6.4.2. Capa f\u00edsica e capa MAC"}, {"subtema": "6.4.3. Procedementos"}, {"subtema": "6.4.4. Perf\u00eds e versi\u00f3ns"}, {"subtema": "6.5. ZigBee e UWB"}, {"subtema": "6.5.1. ZigBee"}, {"subtema": "6.5.2. UWB"}, {"subtema": "6.6. RFID"}, {"subtema": "6.6.1. Principios de funcionamento"}, {"subtema": "6.6.2. Tipos de sistemas RFID"}, {"subtema": "6.6.3. Protocolos"}, {"subtema": "6.7. SDR"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Est\u00e1ndares e protocolos"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.jose.escudero.cascon@udc.es", "nombre": "Escudero Cascon, Carlos Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Perspectiva global. Conceptos fundamentais. Transmisi\u00f3n nas redes sen f\u00edos. Antenas e hardware de radiofrecuencia. Est\u00e1ndares e protocolos. Despregamento e instalaci\u00f3n dunha rede sen f\u00edos.", "nombre_asignatura": "Redes M\u00f3biles e Sen F\u00edos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "carlos.jose.escudero.cascon@udc.es", "nombre": "Escudero Cascon, Carlos Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01061&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701066"}}
{"codigo": "614G01066", "competencias": [{"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para desenvolver e avaliar sistemas interactivos e de presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n complexa e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de dese\u00f1o de interacci\u00f3n persoa-computadora."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.Introducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.       Debuxo de li\u00f1as"}, {"subtema": "2.       Aliasing e Anti-aliasing"}, {"subtema": "3.       Recheo de pol\u00edgonos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Debuxo de primitivas 2D"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Proxecci\u00f3ns"}, {"subtema": "2. Xeraci\u00f3n de vistas en 3D"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Debuxo de obxetos 3D"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Traslaci\u00f3n, escalado e rotaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Outras transformaciones"}, {"subtema": "3. Transformaci\u00f3ns en 3D"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Transformaci\u00f3ns"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Modelado de obxetos"}, {"subtema": "2. Fract\u00e1is"}, {"subtema": "3. Debuxo de curvas e superficies"}, {"subtema": "4. Sistemas de part\u00edculas e outros tipos de modelado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Representaci\u00f3n e modelado"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Li\u00f1as e pol\u00edgonos"}, {"subtema": "2. Recorte en 3D"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Recorte"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Aproximaci\u00f3ns"}, {"subtema": "3. T\u00e9nicas Xer\u00e1is"}, {"subtema": "4. Algoritmos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Detecci\u00f3n de superficies visibles"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Luz Monocroma e Cor"}, {"subtema": "2. Fontes de luz e superficies"}, {"subtema": "3. Modelo de reflexi\u00f3n de Phong"}, {"subtema": "4. Sombreado de pol\u00edgonos"}, {"subtema": "5. Sombras"}, {"subtema": "6. Texturas"}, {"subtema": "7. Modelos de Iluminaci\u00f3n Local e Global"}, {"subtema": "8. Shaders"}], "temas": [{"tema": "8. Iluminaci\u00f3n e sombreado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Fundamentos de 3D. OpenGL"}, {"subtema": "2.Visualizaci\u00f3n e render."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Presentar al alumno los conceptos b\u00e1sicos de Gr\u00e1ficos en Computaci\u00f3n para adquirir una destreza suficiente para el desarrollo de aplicaciones inform\u00e1ticas que utilicen gr\u00e1ficos 3D en su interfaz o contenidos.", "nombre_asignatura": "Computaci\u00f3n Gr\u00e1fica e Visualizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01066&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701075"}}
{"codigo": "614G01075", "competencias": [{"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Capacidade para participar activamente na especificaci\u00f3n, dese\u00f1o, implementaci\u00f3n e mantemento dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as pr\u00e1cticas das organizaci\u00f3ns, de forma que poidan exercer como enlace entre as comunidades t\u00e9cnica e de xesti\u00f3n dunha organizaci\u00f3n, e participar activamente na formaci\u00f3n dos usuarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de arquitectura de sistemas de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelos conceptuais para arquitecturas de sistemas de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Linguaxes para arquitecturas de sistemas de informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Patr\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Integraci\u00f3n de sistemas"}, {"subtema": "Arquitecturas orientadas a servizos"}], "temas": [{"tema": "Modelado de arquitecturas de sistemas de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n da infraestrutura"}, {"subtema": "Librer\u00edas de desenvolvemento"}], "temas": [{"tema": "Soluci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.cortinas@udc.es", "nombre": "Corti\u00f1as \u00c1lvarez, Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Os obxectivos desta asignatura son: - Co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos da arquitectura dos sistemas de informaci\u00f3n, os modelos conceptuales para definir estas arquitecturas, e as linguaxes para representalas. - Saber modelar a arquitectura dun sistema de informaci\u00f3n utilizando patr\u00f3ns de dise\u00f1o - Saber integrar sistemas de informaci\u00f3n mediante distintas t\u00e9cnicas de software - Co\u00f1ecer soluci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas modernas para o desenvolvemento de sistemas de informaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Arquitectura dos sistemas de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "guillermo.debernardo@udc.es", "nombre": "Bernardo Roca, Guillermo de"}, {"email": "alejandro.cortinas@udc.es", "nombre": "Corti\u00f1as \u00c1lvarez, Alejandro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01075&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701042"}}
{"codigo": "614G01042", "competencias": [{"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade de integrar soluci\u00f3ns de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns e procesos empresariais para satisfacer as necesidades de informaci\u00f3n das organizaci\u00f3ns, permit\u00edndolles alcanzar os seus obxectivos de forma efectiva e eficiente, e d\u00e1ndolles as\u00ed vantaxes competitivas."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as pr\u00e1cticas das organizaci\u00f3ns, de forma que poidan exercer como enlace entre as comunidades t\u00e9cnica e de xesti\u00f3n dunha organizaci\u00f3n, e participar activamente na formaci\u00f3n dos usuarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "I. Os Procesos de Negocio na Empresa"}, {"tema": ""}, {"tema": "- Sistemas de Informaci\u00f3n e Obxectivos Empresariais."}, {"tema": "- Os Procesos de Negocio e a Cadea de valor."}, {"tema": "- Procesos de Negocio e Innovaci\u00f3n."}, {"tema": "- An\u00e1lise e Dese\u00f1o de Procesos de Negocio"}, {"tema": "- Implicaci\u00f3ns na Estrutura Organizativa."}, {"tema": ""}, {"tema": "II. Fundamentos Tecnol\u00f3xicos"}, {"tema": ""}, {"tema": "- Evoluci\u00f3n dos Sistemas de Informaci\u00f3n."}, {"tema": "- Os Sistemas BPM: Dese\u00f1o, execuci\u00f3n e monitorizaci\u00f3n de procesos."}, {"tema": "- Est\u00e1ndares m\u00e1is relevantes e a s\u00faa evoluci\u00f3n."}, {"tema": "- As redes de Petri."}, {"tema": "- Patr\u00f3ns no dese\u00f1o de procesos."}, {"tema": "- Modelado de procesos con BPMN: Conceptos b\u00e1sicos e estendidos."}, {"tema": "- Arquitectura dun sistema BPM."}, {"tema": "- Alternativas: Dese\u00f1o propio, soluci\u00f3nes espec\u00edficas, paquetes integrados"}, {"tema": ""}, {"tema": "III. Xesti\u00f3n de Procesos de Negocio."}, {"tema": ""}, {"tema": "- A funci\u00f3n directiva e os procesos de negocio: obxectivos, estratexias, pol\u00edticas, procesos"}, {"tema": "- Monitorizaci\u00f3n e an\u00e1lise de procesos."}, {"tema": "- Redese\u00f1ar de procesos."}, {"tema": "- Administraci\u00f3n de procesos"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Fern\u00e1ndez, Oscar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "O dese\u00f1o e construci\u00f3n dos Sistemas de Informaci\u00f3n esixe un co\u00f1ecemento profundo e unha correcta conceptualizaci\u00f3n tanto da informaci\u00f3n necesaria (modelos de datos) coma dos procesos que necesitan realizar as Empresas e Organizaci\u00f3ns para cumprir os seus obxectivos. Esta materia c\u00e9ntrase na vertente proceso, analizando as t\u00e9cnicas e est\u00e1ndares m\u00e1is importantes para o dese\u00f1o destes. Faise fincap\u00e9 na utilizaci\u00f3n de patr\u00f3ns e como as diferentes alternativas de dese\u00f1o res\u00f3lvenos. Af\u00f3ndase na linguaxe gr\u00e1fica BPMN de modelizaci\u00f3n sobre a que se desenvolven os exercicios que finalmente se implementar sobre unha plataforma de execuci\u00f3n en pr\u00e1cticas. Est\u00fadase a arquitectura dos sistemas de xesti\u00f3n de fluxos de traballo (workflow) de acordo cos est\u00e1ndares do Wfmc. Como base para estes faise unha introduci\u00f3n \u00e1s redes de Petri sobre as que tam\u00e9n se realizan exercicios. Unha parte fundamental dos procesos de negocio \u00e9 a s\u00faa imbricaci\u00f3n coa Estrutura Organizativa, as\u00ed como as posibilidades de optimizaci\u00f3n de procesos sobre a base de monitorizaci\u00f3n e simulaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Proceso de Negocio", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "oscar.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Fern\u00e1ndez, Oscar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701039"}}
{"codigo": "614G01039", "competencias": [{"codigo": "A39", "competencia": "Capacidade para ter un co\u00f1ecemento profundo dos principios fundamentais e modelos da computaci\u00f3n, e saber aplicalos para interpretar, seleccionar, valorar, modelar, e crear novos conceptos, teor\u00edas, usos e desenvolvementos tecnol\u00f3xicos relacionados coa inform\u00e1tica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos das linguaxes de programaci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de procesamento l\u00e9xico, sint\u00e1ctico e sem\u00e1ntico asociadas, e saber aplicalas para a creaci\u00f3n, o dese\u00f1o e o procesamento de linguaxes."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Capacidade para avaliar a complexidade computacional dun problema, co\u00f1ecer estratexias algor\u00edtmicas que poidan conducir \u00e1 s\u00faa resoluci\u00f3n e recomendar, desenvolver e implementar aquela que garanta o mellor rendemento de acordo cos requisitos establecidos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Alfabetos, palabras e linguaxes"}, {"subtema": "Linguaxes regulares e expresi\u00f3ns regulares"}, {"subtema": "Aut\u00f3matas finitos"}], "temas": [{"tema": "Preliminares sobre linguaxes formais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gram\u00e1ticas regulares"}, {"subtema": "Gram\u00e1ticas regulares e linguaxes regulares"}, {"subtema": "Gram\u00e1ticas independentes do contexto"}, {"subtema": "\u00c1rbores de derivaci\u00f3n e ambig\u00fcidade"}, {"subtema": "Simplificaci\u00f3n de gram\u00e1ticas independentes do contexto"}, {"subtema": "Propiedades das linguaxes independentes do contexto"}, {"subtema": "Algoritmos de an\u00e1lise sint\u00e1ctico"}, {"subtema": "Aut\u00f3matas de pila"}, {"subtema": "Forma normal de Greibach"}], "temas": [{"tema": "Linguaxes independentes do contexto e aut\u00f3matas de pila"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns b\u00e1sicas"}, {"subtema": "M\u00e1quinas de Turing como aceptadoras de linguaxes"}, {"subtema": "Construci\u00f3n de m\u00e1quinas de Turing"}, {"subtema": "Modificaci\u00f3ns das m\u00e1quinas de Turing"}, {"subtema": "M\u00e1quina de Turing universal"}], "temas": [{"tema": "M\u00e1quinas de Turing"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Linguaxes aceptadas por m\u00e1quinas de Turing"}, {"subtema": "Linguaxes regulares e independentes do contexto como linguaxes recursivas"}, {"subtema": "Propiedades das linguaxes recursivas e recursivamente enumerables"}, {"subtema": "Gram\u00e1ticas non restrinxidas e linguaxes recursivamente enumerables"}, {"subtema": "Linguaxes sensibles ao contexto e a xerarqu\u00eda de Chomsky"}], "temas": [{"tema": "Linguaxes recursivamente enumerables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O problema da parada"}, {"subtema": "O problema de correspondencia de Post"}, {"subtema": "Problemas non decidibles en linguaxes independentes do contexto"}], "temas": [{"tema": "Resolubilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da teor\u00eda de funci\u00f3ns recursivas"}, {"subtema": "Alcance das funci\u00f3ns recursivas primitivas"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns recursivas parciais"}, {"subtema": "O poder das linguaxes de programaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Computabilidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Gil, Jorge"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia na que destaca o car\u00e1cter integrador do seu contido, xa que serve de ponte entre o que podemos denominar unha \"visi\u00f3n de usuario\" das linguaxes inform\u00e1ticas, representada pola programaci\u00f3n est\u00e1ndar, e unha \"visi\u00f3n xerativa\" destas, na que o alumno constr\u00fae e adec\u00faa unha linguaxe de programaci\u00f3n en atenci\u00f3n aos seus requirimentos. Finalmente, transm\u00edtese tam\u00e9n ao alumno unha visi\u00f3n formal dos fundamentos propios da ciencia da computaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da computaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jorge.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Gil, Jorge"}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701036"}}
{"codigo": "614G01036", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e a programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer os fundamentos, paradigmas e t\u00e9cnicas propias dos sistemas intelixentes, e analizar, dese\u00f1ar e constru\u00edr sistemas, servizos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas que utilicen as ditas t\u00e9cnicas en calquera \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para adquirir, obter, formalizar e representar o co\u00f1ecemento humano nunha forma computable para a resoluci\u00f3n de problemas mediante un sistema inform\u00e1tico en calquera \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, particularmente os relacionados con aspectos de computaci\u00f3n, percepci\u00f3n e actuaci\u00f3n en ambientes ou contornos intelixentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Representaci\u00f3n do Co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "1.2.Razoamento Autom\u00e1tico"}], "temas": [{"tema": "1.Cuestiones Preliminares"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Representaci\u00f3n e Razoamento Proposicional"}, {"subtema": "2.2. Representaci\u00f3n e Razoamento Relacional"}, {"subtema": "2.3. C\u00e1lculo de Predicados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.Representaciones Formales del Conocimiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Elementos do Razoamento Categ\u00f3rico"}, {"subtema": "3.2.Base L\u00f3xica Expandida e Base L\u00f3xica Reducida"}, {"subtema": "3.3.Razoamento Diferencial Categ\u00f3rico"}, {"subtema": "3.4.Correcci\u00f3n Bayesiana ao Razoamento Categ\u00f3rico"}, {"subtema": "3.5.Probabilidades Condicionais"}, {"subtema": "3.6.Inconvenientes da Correcci\u00f3n Bayesiana"}], "temas": [{"tema": "3.Razonamiento Categ\u00f3rico y Correcci\u00f3n Bayesiana"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.Introduci\u00f3n \u00e1 Teor\u00eda de Grafos"}, {"subtema": "4.2.Representaci\u00f3n do Co\u00f1ecemento en Redes de Crenza."}, {"subtema": "4.3.Inferencia con Redes de Crenza"}, {"subtema": "4.4.Aprendizaxe e redes de crenza"}], "temas": [{"tema": "4.Redes de Creencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.Factores de Certidumbre"}, {"subtema": "5.2.Combinaci\u00f3n de Evidencias"}, {"subtema": "5.3.Propagaci\u00f3n de Incerteza"}, {"subtema": "5.4.Teor\u00eda Evidencial"}, {"subtema": "5.5.Marco de Discernimiento"}, {"subtema": "5.6.Medidas de verosimilitud"}, {"subtema": "5.7.Credibilidade, Plausibilidad e Confianza"}], "temas": [{"tema": "5.Razonamiento Cuasi-Estad\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Conxuntos Difusos"}, {"subtema": "6.2.Representaci\u00f3n do Co\u00f1ecemento Difuso"}, {"subtema": "6.3.Inferencia e Razoamento Difusos"}, {"subtema": "6.4.Control Difuso."}], "temas": [{"tema": "6.Razonamiento Difuso"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.moret@udc.es", "nombre": "Moret Bonillo, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Representaci\u00f3n do Co\u00f1ecemento e Razoamento Autom\u00e1tico", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "pedro.cabalar@udc.es", "nombre": "Cabalar Fernandez, Jose Pedro"}, {"email": "vicente.moret@udc.es", "nombre": "Moret Bonillo, Vicente"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701049"}}
{"codigo": "614G01049", "competencias": [{"codigo": "A53", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar, avaliar, constru\u00edr, xestionar, explotar e manter as tecnolox\u00edas de h\u00e1rdware, s\u00f3ftware e redes dentro dos par\u00e1metros de custo e calidade adecuados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Historia das linguaxes de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Paradigmas de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Linguaxes compilados vs. interpretados"}, {"subtema": "- Linguaxes de aplicaci\u00f3n vs. scripting"}, {"subtema": "- Shell scripting"}], "temas": [{"tema": "1. Linguaxes de scripting"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "- Almacenaxe de datos e formato de ficheiros."}, {"subtema": "- Limpeza e transformaci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "- Visualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Agregaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Series temporais."}], "temas": [{"tema": "2. An\u00e1lise de datos con Python"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Alternativas existentes"}, {"subtema": "- Creaci\u00f3n de p\u00e1xinas web con Django"}, {"subtema": "- Uso avanzado de Django"}], "temas": [{"tema": "3. Creaci\u00f3n de p\u00e1xinas web en Python"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Integraci\u00f3n de Python con outras linguaxes"}, {"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos de APIs de terceiros: JSON e OAuth"}, {"subtema": "- A arquitectura REST"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Integraci\u00f3n con Python"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Javascript"}, {"subtema": "- Librar\u00edas que facilitan o uso de Javascript"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Linguaxes de scripting do lado do cliente"}]}], "coordinadores": [{"email": "gabriel.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, Gabriel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Una organizaci\u00f3n emplea gran n\u00famero de diversas tecnolog\u00edas para la realizaci\u00f3n de diferentes tareas. Estas tecnolog\u00edas deben ser capaces de comunicarse y cooperar unas con otras. As\u00ed, un componente clave para la disciplina de las TI es la integraci\u00f3n de aplicaciones y sistemas. Esta asignatura explorar\u00e1 los diferentes tipos de lenguajes de programaci\u00f3n y su uso apropiado, as\u00ed como el uso de lenguajes de scripting, arquitecturas, interfaces de aplicaci\u00f3n y pr\u00e1cticas de programaci\u00f3n que facilitan la gesti\u00f3n, integraci\u00f3n y seguridad de los sistemas que dan soporte a una organizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Programaci\u00f3n Integrativa", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "diego.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Canosa, Diego"}, {"email": "marcos.horro@udc.es", "nombre": "Horro Varela, Marcos"}, {"email": "gabriel.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, Gabriel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701040"}}
{"codigo": "614G01040", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura dos sistemas distribu\u00eddos, as redes de computadores e internet, e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas necesarias para o almacenamento, procesamento e acceso aos sistemas de informaci\u00f3n, inclu\u00eddos os baseados en web."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer e desenvolver t\u00e9cnicas de aprendizaxe computacional e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns e sistemas que as utilicen, inclu\u00eddas as dedicadas \u00e1 extracci\u00f3n autom\u00e1tica de informaci\u00f3n e co\u00f1ecemento a partir de grandes volumes de datos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n e Search Engines. Arquitectura dun Search Engine. Grandes retos."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Crawling e feeds."}], "temas": [{"tema": "Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Preprocesamento. Parsing, documentos estructurados, anchor text e an\u00e1lisis de enlaces, internacionalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Procesamento de texto."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Indices Invertidos, compresi\u00f3n, construcci\u00f3n, procesado eficiente de consultas sobre \u00edndices invertidos"}], "temas": [{"tema": "Indices e procesado eficiente."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformaci\u00f3n de consultas, relevance feedback, pseudo-feedback, snippets e visualizaci\u00f3n de resultados"}], "temas": [{"tema": "Formulaci\u00f3n de consultas e presentaci\u00f3n de resultados"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Booleano, espacio vectorial, probabil\u00edstico, BM25, Language Models e Relevance Models."}], "temas": [{"tema": "Modelos de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Datasets  e iniciativas de evaluaci\u00f3n. M\u00e9tricas de eficacia e eficiencia. Training e test. Significancia estad\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "Evaluaci\u00f3n de sistemas de Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "eMeta-buscadores y b\u00fasqueda distribuida, blogs, redes sociais, sistemas de recomendaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "B\u00fasqueda distribuida e social."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "alvaro.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Garcia, \u00c1lvaro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia aborda a recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n en repositorios de documentos textuais e a web. Est\u00fadanse modelos, t\u00e9cnicas e algoritmos actuais que permiten o crawling, procesamento, indexaci\u00f3n e procura en colecci\u00f3ns de textos do rango de gigabytes, ata os terabytes de informaci\u00f3n que se manexan na web. Nesta materia o estudante comprender\u00e1 a arquitectura dos motores de procura de internet usados polas grandes compa\u00f1\u00edas de Search Engines (Google, Bing, Yahoo, Yandex, etc) e nas pr\u00e1cticas da mesma poder\u00e1 desenvolver os m\u00f3dulos principais dun motor de procura. A Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n e en particular na web exp\u00f3n extraordinarios retos debido ao volume e heteroxeneidade dos datos e fontes e ao amplo rango de intereses de usuarios privados e corporativos, por todo iso \u00e9 un campo con amplas posibilidades de negocio e emprego en inform\u00e1tica.", "nombre_asignatura": "Recuperaci\u00f3n da Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "alvaro.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Garcia, \u00c1lvaro"}, {"email": "paula.lopez.otero@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Otero, Paula"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701030"}}
{"codigo": "614G01030", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade de dar soluci\u00f3n a problemas de integraci\u00f3n en funci\u00f3n das estratexias, est\u00e1ndares e tecnolox\u00edas dispo\u00f1ibles."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade de identificar e analizar problemas, e dese\u00f1ar, desenvolver, implementar, verificar e documentar soluci\u00f3ns s\u00f3ftware sobre a base dun co\u00f1ecemento adecuado das teor\u00edas, modelos e t\u00e9cnicas actuais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00f3 Desenrolo de Aplicaci\u00f3ns Empresariais."}], "temas": [{"tema": "Parte I. Introduci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2. Aspectos de Dese\u00f1o da Capa Modelo. Caso de estudo."}, {"subtema": "Tema 3. Implementaci\u00f3n da Capa de Acceso a Datos."}, {"subtema": "Tema 4. Implementaci\u00f3n da Capa L\u00f3xica de Negocio."}, {"subtema": "Tema 5. Implementaci\u00f3n de Probas Automatizadas para a Capa Modelo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte II. Dese\u00f1o e Implementaci\u00f3n da Capa Modelo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6. Introduci\u00f3n a un Framework Web."}, {"subtema": "Tema 7. Caso de Estudo de Implementaci\u00f3n da Capa Web con un Framework Web."}], "temas": [{"tema": "Parte III. Dese\u00f1o e Implementaci\u00f3n da Capa Web."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Permuy, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia c\u00e9ntrase no dese\u00f1o e implementaci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns Web, facendo especial \u00e9nfase no desenrolo de aplicaci\u00f3ns Web empresariais. Na materia est\u00fadanse tanto as tecnolox\u00edas como as t\u00e9cnicas de dese\u00f1o m\u00e1is relevantes. O enfoque da materia \u00e9 fundamentalmente pr\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "Programaci\u00f3n Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez D\u00edaz, Manuel"}, {"email": "fernando.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Permuy, Fernando"}, {"email": "juan.raposo@udc.es", "nombre": "Raposo Santiago, Juan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701045"}}
{"codigo": "614G01045", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, seleccionar e avaliar aplicaci\u00f3ns e sistemas inform\u00e1ticos que aseguren a s\u00faa fiabilidade, seguranza e calidade, conforme a principios \u00e9ticos e \u00e1 lexislaci\u00f3n e normativa vixente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento, dese\u00f1o e utilizaci\u00f3n de forma eficiente dos tipos e estruturas de datos m\u00e1is adecuados \u00e1 resoluci\u00f3n dun problema."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para analizar, dese\u00f1ar, constru\u00edr e manter aplicaci\u00f3ns de forma robusta, segura e eficiente, elixindo o paradigma e as linguaxes de programaci\u00f3n m\u00e1is adecuados."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura das bases de datos, que permitan o seu adecuado uso, e o dese\u00f1o e a an\u00e1lise e implementaci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas necesarias para o almacenamento, procesamento e acceso aos sistemas de informaci\u00f3n, inclu\u00eddos os baseados en web."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos principios, metodolox\u00edas e ciclos de vida da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e avaliar interfaces persoa-computador que garantan a accesibilidade e usabilidade aos sistemas, servizos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Capacidade para participar activamente na especificaci\u00f3n, dese\u00f1o, implementaci\u00f3n e mantemento dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as pr\u00e1cticas das organizaci\u00f3ns, de forma que poidan exercer como enlace entre as comunidades t\u00e9cnica e de xesti\u00f3n dunha organizaci\u00f3n, e participar activamente na formaci\u00f3n dos usuarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Modelo entidad-relaci\u00f3n extendido"}, {"subtema": "Exercicios de modelado conceptual e l\u00f3xico"}, {"subtema": "Bases de datos orientadas a obxectos"}], "temas": [{"tema": "Modelado conceptual e l\u00f3xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais"}, {"subtema": "Caso de uso: MongoDB"}], "temas": [{"tema": "Repositorios NoSQL"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.penabad@udc.es", "nombre": "Rodriguez Penabad, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Unha parte fundamental dos Sistemas de Informaci\u00f3n son os datos. A materia de Modelado Avanzado da Informaci\u00f3n enf\u00f3case precisamente neles, na correcta conceptualizaci\u00f3n destes de forma que poidan resistir os cambios tecnol\u00f3xicos que inevitablemente suceden. Estes cambios afectan tanto \u00e1 tecnolox\u00eda de almacenamento dos propios datos como ao que \u00e9 m\u00e1is variable a\u00ednda, a tecnolox\u00eda que se utiliza na s\u00faa explotaci\u00f3n. Faise polo tanto \u00e9nfase no concepto, por enriba de uso, cunha orientaci\u00f3n clara cara \u00e1 compartici\u00f3n destes.", "nombre_asignatura": "Modelado Avanzado de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.penabad@udc.es", "nombre": "Rodriguez Penabad, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701043"}}
{"codigo": "614G01043", "competencias": [{"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade de integrar soluci\u00f3ns de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns e procesos empresariais para satisfacer as necesidades de informaci\u00f3n das organizaci\u00f3ns, permit\u00edndolles alcanzar os seus obxectivos de forma efectiva e eficiente, e d\u00e1ndolles as\u00ed vantaxes competitivas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Conceptos de Bases de Datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Intelixencia de Negocio e ao Data Warehouse"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de Data Warehouse"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Miner\u00eda de Datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Como \"Almac\u00e9ns de Datos\" ou \"Data Warehouse\" ent\u00e9ndese todo o relacionado coas base de datos da contorna anal\u00edtica, ou sexa, as utilizadas no proceso de toma de decisi\u00f3ns. Unha parte importante da explotaci\u00f3n de datos no \u00e1mbito anal\u00edtico \u00e9 a aplicaci\u00f3n de ferramentas de miner\u00eda de datos para descubrir co\u00f1ecemento oculto.", "nombre_asignatura": "Explotaci\u00f3n de Almac\u00e9ns de Datos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701034"}}
{"codigo": "614G01034", "competencias": [{"codigo": "A31", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e constru\u00edr sistemas dixitais, inclu\u00edndo computadores, sistemas baseados en microprocesador e sistemas de comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e implementar s\u00f3ftware de sistemas e de comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Modulaci\u00f3ns dixitais."}, {"subtema": "1.2. Rendemento de modulaci\u00f3ns dixitais."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Comunicaci\u00f3ns Dixitais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Control de erros"}, {"subtema": "2.2. Codificaci\u00f3n bloque lineal"}, {"subtema": "2.3. Codificaci\u00f3n convolucional"}, {"subtema": "2.4. Codificaci\u00f3n avanzada"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Detecci\u00f3n/correcci\u00f3n de erros en redes de comunicaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de propagaci\u00f3n nun medio compartido"}, {"subtema": "3.2. M\u00e9todos de acceso ao medio"}, {"subtema": "3.2.1. Est\u00e1ticos"}, {"subtema": "3.2.2. Din\u00e1micos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. M\u00e9todos de acceso ao medio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3n de protocolo"}, {"subtema": "4.2. Arquitectura de protocolos"}, {"subtema": "4.3. Conceptos de protocolos: encapsulado, segmentaci\u00f3n, direccionamento, multiplexado"}, {"subtema": "4.4. Elementos dun protocolo"}, {"subtema": "4.5. Dese\u00f1o estruturado de protocolos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Introduci\u00f3n a protocolos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Tipos de redes de comunicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.2. Redes LAN"}, {"subtema": "5.2.1. Caracter\u00edsticas dunha LAN"}, {"subtema": "5.2.2. Elementos dunha LAN"}, {"subtema": "5.2.3. Interconexi\u00f3n de redes LAN"}, {"subtema": "5.2.3.1. Dispositivos de interconexi\u00f3n. Direccionamento"}, {"subtema": "5.2.3.2. Retardo de propagaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.4. Topolox\u00eda de redes LAN"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Introduci\u00f3n \u00e1s redes de \u00e1rea local"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Est\u00e1ndares de rede local: est\u00e1ndares IEEE 802"}, {"subtema": "6.2 O proxecto IEEE 802"}, {"subtema": "6.3. Est\u00e1ndares IEEE 802"}, {"subtema": "6.3.1. Capa f\u00edsica e MAC en IEEE 802.3"}, {"subtema": "6.3.2. Capa f\u00edsica e MAC en IEEE 802.11"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Est\u00e1ndares de rede local"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.fresnedo@udc.es", "nombre": "Fresnedo Arias, \u00d3scar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Comunicaci\u00f3ns Dixitais. Detecci\u00f3n/correcci\u00f3n de erros en redes de comunicaci\u00f3ns. M\u00e9todos de acceso ao medio. Introduci\u00f3n a protocolos. Introduci\u00f3n \u00e1s redes de \u00e1rea local. Tipolox\u00eda das redes de \u00e1rea local. Est\u00e1ndares de rede local.", "nombre_asignatura": "Software de Comunicaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "oscar.fresnedo@udc.es", "nombre": "Fresnedo Arias, \u00d3scar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701027"}}
{"codigo": "614G01027", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para valorar as necesidades do cliente e especificar os requisitos s\u00f3ftware para satisfacer estas necesidades, reconciliando obxectivos en conflito mediante a procura de compromisos aceptables dentro das limitaci\u00f3ns derivadas do custo, do tempo, da existencia de sistemas xa desenvolvidos e das propias organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade de identificar e analizar problemas, e dese\u00f1ar, desenvolver, implementar, verificar e documentar soluci\u00f3ns s\u00f3ftware sobre a base dun co\u00f1ecemento adecuado das teor\u00edas, modelos e t\u00e9cnicas actuais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tIntroduci\u00f3n \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda de requisitos"}, {"subtema": "\u2022\tA enxe\u00f1ar\u00eda de requisitos nas metodolox\u00edas de desenvolvemento"}, {"subtema": "\u2022\tA enxe\u00f1ar\u00eda de requisitos no Proceso Unificado"}], "temas": [{"tema": "1.\tIntroduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tCaracter\u00edsticas da fase de inicio"}, {"subtema": "\u2022\tDocumento de visi\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tEspecificaci\u00f3n suplementaria"}, {"subtema": "\u2022\tGlosario"}], "temas": [{"tema": "2.\tOs requisitos na fase de inicio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tObxectivos"}, {"subtema": "\u2022\tActores"}, {"subtema": "\u2022\tCasos de uso"}, {"subtema": "\u2022\tDiagrama de casos de uso"}, {"subtema": "\u2022\tProblemas com\u00fans con casos de uso"}, {"subtema": "\u2022\tCasos de uso no fluxo de requisitos"}], "temas": [{"tema": "3.\tCasos de uso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tArtefactos da fase de elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tModelo conceptual do dominio"}, {"subtema": "\u2022\tModelado din\u00e1mico"}], "temas": [{"tema": "4.\tOs requisitos na fase de elaboraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Modelo de dese\u00f1o"}, {"subtema": "\u2022 Patr\u00f3ns GRASP"}, {"subtema": "\u2022 Realizaci\u00f3n de casos de uso"}, {"subtema": "\u2022 Casos de uso e interfaces de usuario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Requisitos e Dese\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tCaracter\u00edsticas dos requisitos"}, {"subtema": "\u2022\tElicitaci\u00f3n de requisitos"}, {"subtema": "\u2022\tRequisitos non ambiguos"}, {"subtema": "\u2022\tVerificaci\u00f3n de requisitos"}, {"subtema": "\u2022\tAtributos dos requisitos"}, {"subtema": "\u2022\tXesti\u00f3n de cambios"}, {"subtema": "\u2022\tTrazabilidade"}], "temas": [{"tema": "6.\tXesti\u00f3n de requisitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 O Proceso Unificado \u00c1xil"}, {"subtema": "\u2022 Metodolox\u00eda Scrum"}, {"subtema": "\u2022 Casos de Uso vs. Historias de Usuario"}], "temas": [{"tema": "7.\tEnxe\u00f1ar\u00eda de requisitos nas metodolox\u00edas \u00e1xiles"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "O prop\u00f3sito da disciplina de an\u00e1lise de requisitos \u00e9: (1) establecer e manter un acordo cos clientes e outras partes interesadas sobre o que o sistema debe facer. (2) Proporcionar aos desarrolladores do sistema unha mellor comprensi\u00f3n dos requisitos do mesmo. (3) Definir os l\u00edmites do sistema. (4) Proporcionar unha base para a planificaci\u00f3n dos contidos t\u00e9cnicos de pr\u00f3ximas iteraciones. (5) Proporcionar unha base para a estimaci\u00f3n de custo e tempo para desenvolver o sistema e (6) Definir unha interfaz para o sistema, centr\u00e1ndose nas necesidades e obxectivos dos usuarios. Nesta materia centrar\u00e9monos en describir o proceso de enxe\u00f1ar\u00eda de requisitos seguindo a metodolox\u00eda do Proceso Unificado e desenvolvendo artefactos propios da devandita metodolox\u00eda para o tratamento dos requisitos: Documento de Visi\u00f3n, Especificaci\u00f3n Suplementaria, Modelo de Casos de Uso, Diagrama Conceptual do Dominio, etc. Tam\u00e9n se expor\u00e1 como desenvolver requisitos en metodolox\u00edas \u00e1xiles como Scrum, comparando estas t\u00e9cnicas coas xa nomeadas do Proceso Unificado.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Requisitos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701031"}}
{"codigo": "614G01031", "competencias": [{"codigo": "A31", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e constru\u00edr sistemas dixitais, inclu\u00edndo computadores, sistemas baseados en microprocesador e sistemas de comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade de desenvolver procesadores espec\u00edficos e sistemas embarcados, as\u00ed como desenvolver e optimizar o s\u00f3ftware dos ditos sistemas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de codese\u00f1o"}, {"subtema": "Hardware de aplicaci\u00f3n espec\u00edfica e reconfigurable"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos e Plataformas para codese\u00f1o hardware/software"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelado transacion\u00e1is e de fluxo de datos"}, {"subtema": "Modelado con precisi\u00f3n temporal"}], "temas": [{"tema": "Codese\u00f1o hardware/software"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelado e implementaci\u00f3n do fluxo de datos"}, {"subtema": "An\u00e1lise dos fluxos de control e de datos"}], "temas": [{"tema": "Modelos de fluxo de datos e de control"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aceleradores e coprocesadores"}, {"subtema": "Sistemas nun chip (SoC)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procesadores programables de aplicaci\u00f3n espec\u00edfica"}]}], "coordinadores": [{"email": "roberto.osorio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Osorio, Roberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "A meirande parte dos sistemas inform\u00e1ticos actuais son sistemas embarcados nos que o dese\u00f1o do hardware e do software son inseparables. Nestes sistemas, o conxunto \u00e9 maior que a suma das partes e, do mesmo xeito, o proceso de dese\u00f1o e comprobaci\u00f3n non est\u00e1 restrinxido aos seus compo\u00f1entes hardware e software, sen\u00f3n que tam\u00e9n incl\u00faen a interface entre os dous. Esta materia aborda o mundo do codese\u00f1o centr\u00e1ndose en aspectos tales como: computaci\u00f3n reconfigurable; modelado de sistemas; e procesadores de aplicaci\u00f3n espec\u00edfica.", "nombre_asignatura": "Codise\u00f1o Hardware/software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "roberto.osorio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Osorio, Roberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701032"}}
{"codigo": "614G01032", "competencias": [{"codigo": "A31", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e constru\u00edr sistemas dixitais, inclu\u00edndo computadores, sistemas baseados en microprocesador e sistemas de comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade de desenvolver procesadores espec\u00edficos e sistemas embarcados, as\u00ed como desenvolver e optimizar o s\u00f3ftware dos ditos sistemas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Tipos e caracter\u00edsticas. Temporizadores e contadores. Manexo de interrupci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1. Microcontroladores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hardware e software, comunicaci\u00f3ns serie, entrada/sa\u00edda dixital, modos de funcionamento, aforro de enerx\u00eda e capacidades en tempo real. Optimizaci\u00f3n de software."}], "temas": [{"tema": "2. Sistemas embarcados: o Arduino"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Portos, buses serie e buses paralelo."}], "temas": [{"tema": "3. Interfaces de entrada/sa\u00edda dixital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n dixital de valores/sinais anal\u00f3xicos, mostreo, cuantificaci\u00f3n, codificaci\u00f3n e reconstrucci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Representaci\u00f3n dixital de sinais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Convertidores D/A e A/D. Sistemas de Adquisici\u00f3n de Datos."}], "temas": [{"tema": "5. Adquisici\u00f3n de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sensores e actuadores. Principios f\u00edsicos dos sensores. Tipos de sensores, an\u00e1lise de caracter\u00edsticas e prestaci\u00f3ns. Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de sistemas interactivos para detecci\u00f3n (sensores) e resposta (actuadores)."}], "temas": [{"tema": "6. Computaci\u00f3n f\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns do Arduino: temporizadores, contadores, interrupci\u00f3ns, convertidor A/D, portos de entrada/sa\u00edda, buses e modos de aforro de enerx\u00eda."}, {"subtema": "Sensores: potenci\u00f3metros, pulsadores, temperatura, movemento e luminosidade."}, {"subtema": "Actuadores: LEDs, zumbador, servo motor, rel\u00e9 e display LCD."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.juan.lamas.seco@udc.es", "nombre": "Lamas Seco, Jose Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Microcontroladores. Adquisici\u00f3n de datos. Sensores e actuadores. Interfaces de entrada/sa\u00edda (buses, portos ...).", "nombre_asignatura": "Dispositivos Hardware e Interfaces", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.garcia.naya@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Naya, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "jose.juan.lamas.seco@udc.es", "nombre": "Lamas Seco, Jose Juan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701037"}}
{"codigo": "614G01037", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos principios fundamentais e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas dos sistemas intelixentes e a s\u00faa aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer os fundamentos, paradigmas e t\u00e9cnicas propias dos sistemas intelixentes, e analizar, dese\u00f1ar e constru\u00edr sistemas, servizos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas que utilicen as ditas t\u00e9cnicas en calquera \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para adquirir, obter, formalizar e representar o co\u00f1ecemento humano nunha forma computable para a resoluci\u00f3n de problemas mediante un sistema inform\u00e1tico en calquera \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, particularmente os relacionados con aspectos de computaci\u00f3n, percepci\u00f3n e actuaci\u00f3n en ambientes ou contornos intelixentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.  Historia  de  la  Ingenier\u00eda  de  conocimiento"}, {"subtema": "1.2.  El  conocimiento  y  su  contexto"}, {"subtema": "1.3.  La  ingenier\u00eda  de  conocimiento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la Ingenier\u00eda del Conocimiento"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.  Relaci\u00f3n  entre  la  IS  y  la  IC"}, {"subtema": "2.2.  Metodolog\u00edas  de  modelado  de  conocimiento"}, {"subtema": "2.2.1.  El  cuello  de  botella  de  la  adquisici\u00f3n  de  conocimiento  y  la  hip\u00f3tesis  del  nivel  de  conocimiento  de  Newell."}, {"subtema": "2.2.2.  La  adquisici\u00f3n  de  conocimiento  como  actividad  de  modelado."}, {"subtema": "2.2.3.  Los  m\u00e9todos  de  limitaci\u00f3n  de  roles  (McDermott,  1988)"}, {"subtema": "2.2.4.  Las  tareas  gen\u00e9ricas  (Chandrasekaran,  1983)"}, {"subtema": "2.2.5.  La  metodolog\u00eda  CommonKADS.  Generalidades  (Wielinga  et  col.,  1992)"}], "temas": [{"tema": "2. Metodolog\u00edas para la construcci\u00f3n de SBC"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.  El  modelo  de  organizaci\u00f3n. Caso de estudio"}, {"subtema": "3.2.  El  modelo  de  las  tareas. Caso de estudio"}, {"subtema": "3.3.  El  modelo  de  los  agentes.Caso de estudio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lisis de viabilidad e impacto: modelado del contexto en CommonKADS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.  El  modelo  del  conocimiento. Caso de estudio"}, {"subtema": "4.1.1.  Conocimiento  del  dominio"}, {"subtema": "4.1.2.  Conocimiento  inferencial"}, {"subtema": "4.1.3.  Conocimiento  de  la  tarea"}, {"subtema": "4.2.  Plantillas  de  modelos  de  conocimiento.  Elementos  reutilizables."}, {"subtema": "4.3.  Construcci\u00f3n  de  los  modelos  de  conocimiento"}, {"subtema": "4.5.  El  modelo  de  comunicaci\u00f3n. Caso de estudio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Descripci\u00f3n conceptual del conocimiento en CommonKADS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.  El  modelo  de  dise\u00f1o"}, {"subtema": "5.1.1.  El  principio  de  conservaci\u00f3n  de  la        estructura."}, {"subtema": "5.1.2.  Dise\u00f1o  de  la  arquitectura  del  sistema"}, {"subtema": "5.1.3.  Identificaci\u00f3n  de  la  plataforma  de  implementaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.1.4.  Especificaci\u00f3n  de  los  componentes  de  la  arquitectura."}, {"subtema": "5.1.5. Especificaci\u00f3n  de  la  aplicaci\u00f3n  en  el  contexto  de  la  arquitectura."}], "temas": [{"tema": "5. Del an\u00e1lisis a la implementaci\u00f3n en CommonKADS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. El modelo de ciclo de vida de CommonKADS"}, {"subtema": "6.2. Establecimiento de objetivos a trav\u00e9s de los estados de los modelos"}, {"subtema": "6.3. Asesoramiento de riesgos"}, {"subtema": "6.4. Calidad y documentaci\u00f3n del proyecto"}], "temas": [{"tema": "6. Gesti\u00f3n de proyectos de SBC en CommonKADS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. T\u00e9cnicas manuales"}, {"subtema": "7.2.1. Las entrevistas."}, {"subtema": "7.2.2. El an\u00e1lisis de protocolos."}, {"subtema": "7.2.3. Otras t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "7.3. T\u00e9cnicas semiautom\u00e1ticas."}, {"subtema": "7.3.1.Las t\u00e9cnicas de escalamiento psicol\u00f3gico."}, {"subtema": "7.3.2. La teor\u00eda de constructos personalizados y el emparrillado."}, {"subtema": "7.4. Uso de  t\u00e9cnicas de adquisici\u00f3n de conocimiento en grupos de expertos."}, {"subtema": "7.5. Introducci\u00f3n a la adquisici\u00f3n autom\u00e1tica de conocimiento. Aprendizaje m\u00e1quina"}], "temas": [{"tema": "7. T\u00e9cnicas para la adquisici\u00f3n del conocimiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Evaluaci\u00f3n: verificaci\u00f3n, validaci\u00f3n, usabilidad y utilidad"}, {"subtema": "8.2. Propiedades verificables y sistemas de verificaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3. M\u00e9todos de validaci\u00f3n cuantitativos y cualitativos"}, {"subtema": "8.4. Aspectos de usabilidad de SSBBC y t\u00e9cnicas para su valoraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "8. Evaluaci\u00f3n de los sistemas basados en el conocimiento"}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.alonso.betanzos@udc.es", "nombre": "Alonso Betanzos, Maria Amparo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3nMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Un sistema inteligente es un programa de computaci\u00f3n que re\u00fane caracter\u00edsticas y comportamientos asimilables al de la inteligencia humana para resolver problemas para los que no existe una soluci\u00f3n algor\u00edtmica clara. Un tipo particular de sistemas inteligentes son los Sistemas Basados en Conocimiento (SBC) o sistemas expertos. Al igual que la Ingenier\u00eda del Software se ocupa de la gesti\u00f3n de proyectos de desarrollo de software cl\u00e1sicos, la Ingenier\u00eda del Conocimiento es la disciplina tecnol\u00f3gica que se centra en la aplicaci\u00f3n de una aproximaci\u00f3n sistem\u00e1tica, disciplinada y cuantificable al desarrollo, funcionamiento y mantenimiento de los Sistemas Basados en Conocimiento (SBC). En concreto, en esta asignatura se abordar\u00e1 de forma muy pr\u00e1ctica el estudio de la metodolog\u00eda CommonKADS basada en el modelado de conocimiento, que presenta una clara tendencia convergente con las t\u00e9cnicas de Ingenier\u00eda del Software y que constituye un est\u00e1ndar de facto en Europa.", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento de Sistemas Intelixentes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "amparo.alonso.betanzos@udc.es", "nombre": "Alonso Betanzos, Maria Amparo"}, {"email": "berta.guijarro@udc.es", "nombre": "Guijarro Berdi\u00f1as, Berta M."}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701046"}}
{"codigo": "614G01046", "competencias": [{"codigo": "A52", "competencia": "Capacidade para comprender o contorno dunha organizaci\u00f3n e as s\u00faas necesidades no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar, avaliar, constru\u00edr, xestionar, explotar e manter as tecnolox\u00edas de h\u00e1rdware, s\u00f3ftware e redes dentro dos par\u00e1metros de custo e calidade adecuados."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Capacidade para seleccionar, despregar, integrar e xestionar sistemas de informaci\u00f3n que satisfagan as necesidades da organizaci\u00f3n, cos criterios de custo e calidade identificados."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Capacidade para comprender, aplicar e xestionar a garant\u00eda e seguranza dos sistemas inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3ns e TIC"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n de servizos"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n a ITIL v3"}], "temas": [{"tema": "Boas pr\u00e1cticas de xesti\u00f3n de servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ciclo de vida dun servizo"}, {"subtema": "Estratexia do servizo"}, {"subtema": "Dese\u00f1o do servizo"}, {"subtema": "Transici\u00f3n do servizo"}, {"subtema": "Operaci\u00f3n do servizo"}, {"subtema": "Mellora continua do servizo"}], "temas": [{"tema": "O ciclo de vida dun servizo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xen\u00e9ricos e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Principios clave e modelos"}, {"subtema": "Procesos"}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xen\u00e9ricos e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Principios clave e modelos"}, {"subtema": "Procesos"}], "temas": [{"tema": "Transici\u00f3n de servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xen\u00e9ricos e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Principios claves e modelos"}, {"subtema": "Procesos"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Operaci\u00f3n de servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Procesos"}], "temas": [{"tema": "Estratexia de servizos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios clave e modelos"}, {"subtema": "Procesos"}], "temas": [{"tema": "Mellora continua de servizos"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.arenaz@udc.es", "nombre": "Arenaz Silva, Manuel Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n de servizos TIC dentro do contorno dunha organizaci\u00f3n. Prestarase especial atenci\u00f3n \u00e1s recomendaci\u00f3ns ITIL.", "nombre_asignatura": "Calidade na Xestion TIC", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.arenaz@udc.es", "nombre": "Arenaz Silva, Manuel Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701029"}}
{"codigo": "614G01029", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento, dese\u00f1o e utilizaci\u00f3n de forma eficiente dos tipos e estruturas de datos m\u00e1is adecuados \u00e1 resoluci\u00f3n dun problema."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura das bases de datos, que permitan o seu adecuado uso, e o dese\u00f1o e a an\u00e1lise e implementaci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas necesarias para o almacenamento, procesamento e acceso aos sistemas de informaci\u00f3n, inclu\u00eddos os baseados en web."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver, manter e avaliar servizos e sistemas s\u00f3ftware que satisfagan todos os requisitos do usuario e se comporten de forma fiable e eficiente, sexan accesibles de desenvolver e manter, e cumpran normas de calidade, aplicando as teor\u00edas, principios, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade de identificar, avaliar e xestionar os riscos potencias asociados que se puideren presentar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cat\u00e1logo"}, {"subtema": "Vistas"}, {"subtema": "Integridade"}, {"subtema": "Seguridade"}, {"subtema": "Actividade (disparadores)"}], "temas": [{"tema": "Elementos das bases de datos relacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recuperaci\u00f3n"}, {"subtema": "Concurrencia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Proceso transaccional: recuperaci\u00f3n e concurrencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procesamento de consultas e Optimizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Repaso e ampliaci\u00f3n de SQL"}, {"subtema": "SQL avanzado"}, {"subtema": "SQL no entorno aplicativo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SQL avanzado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Outros modelos e novas tendencias en bases de datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.penabad@udc.es", "nombre": "Rodriguez Penabad, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia profundiza nos conceptos de bases de datos, especialmente as bases de datos relacionais.", "nombre_asignatura": "Bases de Datos Avanzadas", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.penabad@udc.es", "nombre": "Rodriguez Penabad, Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701044"}}
{"codigo": "614G01044", "competencias": [{"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as t\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da calidade e da innovaci\u00f3n tecnol\u00f3xica nas organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto, necesidad, requisitos."}, {"subtema": "Niveles y Tareas de QA."}, {"subtema": "Sistemas de Control de Calidad (QMS) ."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de QA y revisiones de calidad."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n al Control de Calidad de Sistemas de Informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, necesidad, funciones."}, {"subtema": "An\u00e1lisis de riesgos."}, {"subtema": "Controles internos."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de auditor\u00eda y evidencias de auditor\u00eda."}, {"subtema": "Ejecuci\u00f3n de una auditor\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: El proceso de una Auditor\u00eda  de Sistemas de Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y  necesidad."}, {"subtema": "Estrategias de Sistemas de Informaci\u00f3n frente a estrategias corporativas."}, {"subtema": "Marcos: COBIT."}, {"subtema": "Auditor\u00eda de estructuras de IT governance."}, {"subtema": "Control de riesgos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: IT Governance (Gobierno Tecnol\u00f3gico)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y necesidad."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de Sistemas de Informaci\u00f3n."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n l\u00f3gica y aplicada de Sistemas de Informaci\u00f3n."}, {"subtema": "Seguridad f\u00edsica y de entorno."}, {"subtema": "Auditor\u00eda de marcos de control de seguridad."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Protecci\u00f3n de activos de Sistemas de Informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos generales."}, {"subtema": "Plan de continuidad y componentes."}, {"subtema": "Auditor\u00eda del plan de continuidad."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Continuidad del negocio y recuperaci\u00f3n ante situaciones de desastre."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa legal espa\u00f1ola"}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de datos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Aspectos Legales en Sistemas de Informaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia explicaranse os fundamentos conceptuais e te\u00f3ricos asociados ao labor dun Auditor Inform\u00e1tico. O labor dun Auditor Inform\u00e1tico \u00e9 asegurar que os Sistemas de Informaci\u00f3n salvagarden os bens da organizaci\u00f3n, mant\u00e9\u00f1ase a integridade dos datos e alc\u00e1ncense os obxectivos empresariais dunha forma eficaz e efectiva. As necesidades de control de calidade nos sistemas inform\u00e1ticos determinan o funcionamento das empresas e organizaci\u00f3ns e xustifican a tarefa da auditor\u00eda de sistemas de informaci\u00f3n. Nesta materia detallaremos o proceso cl\u00e1sico da Auditor\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n, as s\u00faas implicaci\u00f3ns na Gobernanza Tecnol\u00f3xica das empresas, as estratexias para a protecci\u00f3n de activos en Sistemas de Informaci\u00f3n, os plans para continuidade do negocio ante situaci\u00f3ns de desastre e aspectos regulamentarios e legais sobre a protecci\u00f3n de datos en Sistemas de Informaci\u00f3n. Os co\u00f1ecementos adquiridos polo alumno nesta materia seguen as recomendaci\u00f3ns da Information Systems Audit and Control Association que ofrece a certificaci\u00f3n de Certified Information System Auditor. Ao finalizar o curso o alumno debese co\u00f1ecer os procedementos, controis e informes necesarios para levar a cabo unha Auditor\u00eda de Sistemas de Informaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Calidade en Sistemas de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701035"}}
{"codigo": "614G01035", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura dos sistemas distribu\u00eddos, as redes de computadores e internet, e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade de analizar, avaliar e seleccionar as plataformas h\u00e1rdware e s\u00f3ftware m\u00e1is aca\u00eddas para o soporte de aplicaci\u00f3ns embarcadas e de tempo real."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, despregar, administrar e xestionar redes de computadores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Tipos"}, {"subtema": "- Concepto de frecuencia"}, {"subtema": "- Se\u00f1ais b\u00e1sicas"}, {"subtema": "- Conversi\u00f3n A/D: muestreo, cuantificaci\u00f3n e codificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Se\u00f1ais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Operaciones b\u00e1sicas de se\u00f1ais"}, {"subtema": "- Sistemas: Diagrama de bloques, Interconexi\u00f3n, Sistemas LTI, Suma de convoluci\u00f3n"}, {"subtema": "- Sistemas FIR e IIR: Concepto, Implementaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Sistemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de frecuencia: Relaci\u00f3ns entre dominio temporal e frecuencial"}, {"subtema": "- Transformada de Fourier: Ecuaciones DFT e IDFT, FFT"}, {"subtema": "- Propiedades m\u00e1is importantes: Linealidade, Desplazamento, Multiplicaci\u00f3n e Convoluci\u00f3n"}, {"subtema": "- Resposta en frecuencia dun sistema: Filtros"}, {"subtema": "- Efecto do enventanado"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lisis en frecuencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de Transformada Z: funci\u00f3n de transferencia, diagrama de polos y ceros."}, {"subtema": "- Estabilidade dun sistema"}, {"subtema": "- Fundamentos de dese\u00f1o de filtros"}], "temas": [{"tema": "Transformada Z e dese\u00f1o de filtros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Voz:"}, {"subtema": "- Fundamentos da se\u00f1al de voz: Aparato bucal, Fonemos e Tipos de sonido."}, {"subtema": "- Codificaci\u00f3n da se\u00f1al de voz: Codificaci\u00f3n da voz, Linear Predictive Coding"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Audio"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "- Psicoacustica: Curvas de sonoridad, Apreciaci\u00f3n frecuencial, Enmascaramiento, Bandas cr\u00edticas."}, {"subtema": "- Codificaci\u00f3n e compresi\u00f3n: PCM vs compresi\u00f3n, Formatos de compresi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Procesado de Voz e Audio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Transformadas: FFT, DCT, Hadamard, etc."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns: filtrado, compresi\u00f3n de im\u00e1xenes"}], "temas": [{"tema": "Transformadas 2D"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Bloques dun compresor."}, {"subtema": "- Cuantificaci\u00f3n uniforme e non uniforme."}, {"subtema": "- Codificaci\u00f3n entr\u00f3pica."}, {"subtema": "- Exemplos: JPEG, JPEG2000."}], "temas": [{"tema": "Compresi\u00f3n de im\u00e1xenes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Predicci\u00f3n por compensaci\u00f3n de movemento: t\u00e9cnicas de b\u00fasqueda e criterios de \u201cmacheado\u201d."}, {"subtema": "- Tipos de im\u00e1xenes e grupo de im\u00e1xenes"}, {"subtema": "- Transmisi\u00f3n de v\u00eddeo."}, {"subtema": "- Exemplos: H.26X y MPEG"}], "temas": [{"tema": "Compresi\u00f3n de v\u00eddeo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos e amplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Tipos"}, {"subtema": "- Algoritmo EWZ"}], "temas": [{"tema": "Wavelets"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.jose.escudero.cascon@udc.es", "nombre": "Escudero Cascon, Carlos Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "A materia centrase no estudo das t\u00e9cnicas de dixitalizaci\u00f3n e codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n asociada as aplicaci\u00f3ns de voz, audio, imaxen e v\u00eddeo.", "nombre_asignatura": "Procesamento Dixital da Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "adriana.dapena@udc.es", "nombre": "Dapena Janeiro, Adriana"}, {"email": "carlos.jose.escudero.cascon@udc.es", "nombre": "Escudero Cascon, Carlos Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701028"}}
{"codigo": "614G01028", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver, manter e avaliar servizos e sistemas s\u00f3ftware que satisfagan todos os requisitos do usuario e se comporten de forma fiable e eficiente, sexan accesibles de desenvolver e manter, e cumpran normas de calidade, aplicando as teor\u00edas, principios, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade de identificar e analizar problemas, e dese\u00f1ar, desenvolver, implementar, verificar e documentar soluci\u00f3ns s\u00f3ftware sobre a base dun co\u00f1ecemento adecuado das teor\u00edas, modelos e t\u00e9cnicas actuais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. \u00c9 mellorable o proceso software seguido?"}, {"subtema": "Tema 2. Calidade e software"}, {"subtema": "Tema 3. ISO 9000. Aplicaci\u00f3n ao \u00e1mbito do software"}, {"subtema": "Tema 4. CMMI"}, {"subtema": "Tema 5. Outros modelos de calidade no proceso software"}, {"subtema": "Tema 6. Medici\u00f3n da calidade do software"}, {"subtema": "Tema 7. Sistemas de xesti\u00f3n da calidade: un exemplo en PEME conforme a ISO 9000"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1: Aspectos principais da aplicaci\u00f3n da ISO 9000 en PEMEs desenvolvedoras de software."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2: Redacci\u00f3n de aspectos procedimentais de calidade para unha PEME desenvolvedora de software."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Garaboa, Sonia Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia aborda aspectos altamente relevantes para calquera graduado en enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica: a introduci\u00f3n dos conceptos b\u00e1sicos e a cultura de calidade do software, as\u00ed como modelos, est\u00e1ndares e m\u00e9tricas de calidade. M\u00e1is concretamente, b\u00fascase que o alumno entenda que o proceso de enxe\u00f1ar\u00eda debe estar gobernado, entre outros, fundamentalmente por criterios de calidade, tanto baixo a perspectiva de organizaci\u00f3n coma de xesti\u00f3n, e mellora continua; con soporte en est\u00e1ndares ao efecto modulados baixo unha visi\u00f3n pragm\u00e1tica.", "nombre_asignatura": "Aseguramento da Calidade", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "javier.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Javier"}, {"email": "virginia.mato@udc.es", "nombre": "Mato Abad, Virginia"}, {"email": "sonia.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Garaboa, Sonia Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701026"}}
{"codigo": "614G01026", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver, manter e avaliar servizos e sistemas s\u00f3ftware que satisfagan todos os requisitos do usuario e se comporten de forma fiable e eficiente, sexan accesibles de desenvolver e manter, e cumpran normas de calidade, aplicando as teor\u00edas, principios, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade de dar soluci\u00f3n a problemas de integraci\u00f3n en funci\u00f3n das estratexias, est\u00e1ndares e tecnolox\u00edas dispo\u00f1ibles."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade de identificar e analizar problemas, e dese\u00f1ar, desenvolver, implementar, verificar e documentar soluci\u00f3ns s\u00f3ftware sobre a base dun co\u00f1ecemento adecuado das teor\u00edas, modelos e t\u00e9cnicas actuais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de arquitectura software"}, {"subtema": "Estruturas e vistas"}, {"subtema": "- Notaci\u00f3n"}, {"subtema": "-- UML"}, {"subtema": "-- Est\u00e1ndar IEEE 1471"}, {"subtema": "- Ferramentas"}, {"subtema": "Ciclo de vida e negocio da arquitectura software"}], "temas": [{"tema": "Concepto de arquitectura software"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1metros de calidade en arquitectura software"}, {"subtema": "Tipos de arquitecturas"}, {"subtema": "- Arquitectura en capas"}, {"subtema": "- Arquitectura de repositorio"}, {"subtema": "- Arquitectura cliente/servidor (orientada a servizos)"}, {"subtema": "- Arquitectura 'pipe and filter' (basada en compo\u00f1entes)"}, {"subtema": "- Arquitecturas distribu\u00eddas"}, {"subtema": "-- Arquitecturas l\u00edder/traballadores"}, {"subtema": "-- Arquitecturas cliente/servidor multicapa"}, {"subtema": "-- Arquitecturas P2P"}, {"subtema": "- Outras arquitecturas"}, {"subtema": "-- Sistemas embebidos"}, {"subtema": "-- Sistemas orientados a aspectos"}], "temas": [{"tema": "Modelos e arquitecturas de referencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estratexias de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Patr\u00f3ns de arquitectura"}, {"subtema": "- Patr\u00f3ns de acceso e configuraci\u00f3n de servizos"}, {"subtema": "- Patr\u00f3ns de xesti\u00f3n de eventos"}, {"subtema": "- Patr\u00f3ns de sincronizaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Patr\u00f3ns de distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "- Patr\u00f3ns de concorrencia"}, {"subtema": "Reutilizaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Sistemas COTS e legacy"}, {"subtema": "- Estilos de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "-- Transferencia de ficheiros"}, {"subtema": "-- Compartici\u00f3n de fontes de datos"}, {"subtema": "-- Invocaci\u00f3n de procedemientos remotos"}, {"subtema": "-- Paso de mensaxes"}, {"subtema": "Reconstrucci\u00f3n / re-enxe\u00f1ar\u00eda de sistemas"}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e integraci\u00f3n de compo\u00f1entes. Patr\u00f3ns arquitecturais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proceso de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "Verificaci\u00f3n e probas de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Probas funcionais"}, {"subtema": "- Probas non funcionais"}, {"subtema": "Validaci\u00f3n e usabilidade"}], "temas": [{"tema": "Trazabilidade e probas de integraci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia busca dominar as alternativas actuais da enxe\u00f1ar\u00eda do software para o dese\u00f1o de aplicaci\u00f3ns e sistemas a nivel de arquitectura: \u2013 Co\u00f1ecendo as arquitecturas m\u00e1is t\u00edpicas e as s\u00faas caracter\u00edsticas; \u2013 Estudando os requerimentos non funcionais dos sistemas e a s\u00faa relaci\u00f3n coa arquitectura; e \u2013 Desenvolvendo e/ou estudando sistemas reais.", "nombre_asignatura": "Arquitectura do Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "david.cabrero@udc.es", "nombre": "Cabrero Souto, David"}, {"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701033"}}
{"codigo": "614G01033", "competencias": [{"codigo": "A33", "competencia": "Capacidade de analizar e avaliar arquitecturas de computadores, inclu\u00edndo plataformas paralelas e distribu\u00eddas, as\u00ed como desenvolver e optimizar s\u00f3ftware para elas"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n ao procesamento paralelo: condici\u00f3ns e granularidade do paralelismo; taxonom\u00eda de Flynn."}, {"subtema": "1.2. Paralelismo a nivel de instrucci\u00f3n: planificaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica, predicaci\u00f3n e especulaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3. Multithreading"}, {"subtema": "1.4. Procesadores multin\u00facleo"}, {"subtema": "1.5. Exemplos comerciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Arquitectura microprocesador e multin\u00facleo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n: clasificaci\u00f3n, lista Top500, aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2. Redes de interconexi\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Coherencia cach\u00e9"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Arquitecturas paralelas."}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.doallo@udc.es", "nombre": "Doallo Biempica, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "- Arquitecturas microprocesador (microprocesadores comerciais, multithreading, multicore) - Arquitecturas multiprocesador", "nombre_asignatura": "Arquitectura de Computadores", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "ramon.doallo@udc.es", "nombre": "Doallo Biempica, Ramon"}, {"email": "juan.tourino@udc.es", "nombre": "Touri\u00f1o Dominguez, Juan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701038"}}
{"codigo": "614G01038", "competencias": [{"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para co\u00f1ecer e desenvolver t\u00e9cnicas de aprendizaxe computacional e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns e sistemas que as utilicen, inclu\u00eddas as dedicadas \u00e1 extracci\u00f3n autom\u00e1tica de informaci\u00f3n e co\u00f1ecemento a partir de grandes volumes de datos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n al Aprendizaje autom\u00e1tico"}, {"subtema": "1.2. Introducci\u00f3n al Aprendizaje Inductivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. M\u00e1quinas de soporte vectorial"}, {"subtema": "2.3. \u00c1rboles y Reglas de Decisi\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. Regresi\u00f3n. \u00c1rboles de Regresi\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. Aprendizaje Bayesiano"}, {"subtema": "2.6. Aprendizaje basado en Instancias"}, {"subtema": "2.7. Redes de neuronas artificiales"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Aprendizaje supervisado"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Aprendizaje no supervisado: agrupaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Redes de neuronas no supervisadas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Aprendizaje no supervisado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Procesos de Decisi\u00f3n de Markov"}, {"subtema": "4.2. Aprendizaje por Refuerzo"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Aprendizaje por refuerzo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Deep Learning"}, {"subtema": "5.2. Evaluaci\u00f3n y contraste de hip\u00f3tesis"}, {"subtema": "5.3. Metaclasificadores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Otros conceptos"}]}], "coordinadores": [{"email": "daniel.rivero@udc.es", "nombre": "Rivero Cebri\u00e1n, Daniel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Aprendizaxe Autom\u00e1tico", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "daniel.rivero@udc.es", "nombre": "Rivero Cebri\u00e1n, Daniel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701041"}}
{"codigo": "614G01041", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento da estrutura, organizaci\u00f3n, funcionamento e interconexi\u00f3n dos sistemas inform\u00e1ticos, os fundamentos da s\u00faa programaci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento adecuado do concepto de empresa, marco institucional e xur\u00eddico da empresa. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, seleccionar e avaliar aplicaci\u00f3ns e sistemas inform\u00e1ticos que aseguren a s\u00faa fiabilidade, seguranza e calidade, conforme a principios \u00e9ticos e \u00e1 lexislaci\u00f3n e normativa vixente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para analizar, dese\u00f1ar, constru\u00edr e manter aplicaci\u00f3ns de forma robusta, segura e eficiente, elixindo o paradigma e as linguaxes de programaci\u00f3n m\u00e1is adecuados."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos principios, metodolox\u00edas e ciclos de vida da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Capacidade para desenvolver, manter e avaliar servizos e sistemas s\u00f3ftware que satisfagan todos os requisitos do usuario e se comporten de forma fiable e eficiente, sexan accesibles de desenvolver e manter, e cumpran normas de calidade, aplicando as teor\u00edas, principios, m\u00e9todos e pr\u00e1cticas da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para valorar as necesidades do cliente e especificar os requisitos s\u00f3ftware para satisfacer estas necesidades, reconciliando obxectivos en conflito mediante a procura de compromisos aceptables dentro das limitaci\u00f3ns derivadas do custo, do tempo, da existencia de sistemas xa desenvolvidos e das propias organizaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade de dar soluci\u00f3n a problemas de integraci\u00f3n en funci\u00f3n das estratexias, est\u00e1ndares e tecnolox\u00edas dispo\u00f1ibles."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade de identificar e analizar problemas, e dese\u00f1ar, desenvolver, implementar, verificar e documentar soluci\u00f3ns s\u00f3ftware sobre a base dun co\u00f1ecemento adecuado das teor\u00edas, modelos e t\u00e9cnicas actuais."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade de integrar soluci\u00f3ns de tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns e procesos empresariais para satisfacer as necesidades de informaci\u00f3n das organizaci\u00f3ns, permit\u00edndolles alcanzar os seus obxectivos de forma efectiva e eficiente, e d\u00e1ndolles as\u00ed vantaxes competitivas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Capacidade para participar activamente na especificaci\u00f3n, dese\u00f1o, implementaci\u00f3n e mantemento dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e as pr\u00e1cticas das organizaci\u00f3ns, de forma que poidan exercer como enlace entre as comunidades t\u00e9cnica e de xesti\u00f3n dunha organizaci\u00f3n, e participar activamente na formaci\u00f3n dos usuarios."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Capacidade para comprender o contorno dunha organizaci\u00f3n e as s\u00faas necesidades no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar, avaliar, constru\u00edr, xestionar, explotar e manter as tecnolox\u00edas de h\u00e1rdware, s\u00f3ftware e redes dentro dos par\u00e1metros de custo e calidade adecuados."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Capacidade para empregar metodolox\u00edas centradas no usuario e a organizaci\u00f3n para o desenvolvemento, a avaliaci\u00f3n e a xesti\u00f3n de aplicaci\u00f3ns e sistemas baseados nas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n que aseguren a accesibilidade, ergonom\u00eda e a usabilidade dos sistemas."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Capacidade para seleccionar, despregar, integrar e xestionar sistemas de informaci\u00f3n que satisfagan as necesidades da organizaci\u00f3n, cos criterios de custo e calidade identificados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Comentarios generales sobre el contexto de las organizaciones en donde se aplicar\u00e1n los sistemas analizados."}], "temas": [{"tema": "MATERIA: AN\u00c1LISE E DESENVOLVEMENTO DOS SISTEMAS DE INFORMACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "Contidos Xerais Orientativos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Modelos de an\u00e1lises de requisitos. Desenvolvemento"}, {"tema": "de requisitos (necesidades do cliente e produto, especificaci\u00f3n, an\u00e1lise, documentaci\u00f3n e validaci\u00f3n). Escenarios e casos de uso. Xesti\u00f3n de requisitos (entendemento, acordos, xesti\u00f3n de cambios, trazabilidad, identificaci\u00f3n de inconsistencias, acci\u00f3ns correctivas). Patr\u00f3ns de An\u00e1lises. Modelado conceptual. Desenvolvemento e despregamento. Contextualizaci\u00f3n e transferencia de co\u00f1ecemento multidisciplinar. T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e din\u00e1mica de grupo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "PROGRAMA ACTUALIZADO CURSO 2016-2017"}, {"tema": ""}, {"tema": "A.- Fundamentos da An\u00e1lise."}, {"tema": "A.1.- Estudo do contexto e do problema."}, {"tema": "A.1.1.- Estudo das necesidades, oportunidades e \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n."}, {"tema": "A.1.2.- An\u00e1lise e Xesti\u00f3n de Requirimentos e requisitos."}, {"tema": "A.1.3.-"}, {"tema": "A.1.3.- Enunciado de especificaci\u00f3ns."}, {"tema": "A.2.- Conceptos fundamentais da Orientaci\u00f3n a Obxectos"}, {"tema": "A.2.1.- Obxectos."}, {"tema": "A.2.2.- Identidade."}, {"tema": "A.2.3.- Clasificaci\u00f3n"}, {"tema": "A.2.4.- Encapsulaci\u00f3n."}, {"tema": "A.2.5.- Polimorfismo."}, {"tema": "A.2.6.- Herdanza."}, {"tema": "A.2.7.- Agregaci\u00f3n, Composici\u00f3n, Entidades derivadas, homomorfismos e outros."}, {"tema": ""}, {"tema": "B.- Ferramentas de Modelado e Metodolox\u00edas"}, {"tema": "B.1.- Xeneralidades sobre UML. Vistas e construci\u00f3ns de extensi\u00f3n."}, {"tema": "B.2.- A vista Est\u00e1tica."}, {"tema": "B.3.- A vista dos Casos de Uso."}, {"tema": "B.4.- A vista da M\u00e1quina de Estados."}, {"tema": "B.5.- A vista das Actividades."}, {"tema": "B.6.- A vista de Interacci\u00f3n."}, {"tema": "B.7.- As vistas F\u00edsicas."}, {"tema": "B.8.- A vista de Xesti\u00f3n."}, {"tema": "B.9.- Extensi\u00f3ns."}, {"tema": "B.10.- Resumo da notaci\u00f3n e discusi\u00f3n da sem\u00e1ntica dalg\u00fans termos."}, {"tema": "B.11.- Alg\u00fans Patr\u00f3ns de Dese\u00f1o, \u00fatiles a alto nivel na An\u00e1lise e Modelado."}, {"tema": "B.12.- Presentaci\u00f3n do Proceso Unificado de Desenvolvemento."}, {"tema": ""}, {"tema": "C.- Organizaci\u00f3n, Desenvolvemento e Control de Proxectos."}, {"tema": "C.1.- Estrutura de proxectos de Enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"tema": "C.2.- Arquitecturas de integraci\u00f3n de sistemas e ETLs,s."}, {"tema": "C.3.- Enfoque de Sistemas de work flow e BPM"}, {"tema": "C.4.- Noci\u00f3ns Planificaci\u00f3n e control."}, {"tema": "C.5.- A implicaci\u00f3n dos enxe\u00f1eiros inform\u00e1ticos na Xesti\u00f3n e estratexias da Organizaci\u00f3n."}, {"tema": "C.5.- Noci\u00f3ns sobre as t\u00e9cnicas de Comunicaci\u00f3n e Din\u00e1mica de Grupo."}, {"tema": ""}, {"tema": "PR\u00c1CTICAS."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Modelos de an\u00e1lises de requisitos. Desenvolvemento de requisitos (necesidades do cliente e produto, especificaci\u00f3n, an\u00e1lise, documentaci\u00f3n e validaci\u00f3n). Escenarios e casos de uso. Xesti\u00f3n de requisitos (entendemento, acordos, xesti\u00f3n de cambios, trazabilidad, identificaci\u00f3n de inconsistencias, acci\u00f3ns correctivas). Patr\u00f3ns de An\u00e1lises. Modelado conceptual. Desenvolvemento e despregamento. Contextualizaci\u00f3n e transferencia de co\u00f1ecemento multidisciplinar. T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e din\u00e1mica de grupo. UML, Proceso Unificado de Desenvolvemento. Xesti\u00f3n e Control do Desenvolvemento e estrutura de proxectos. Ambitos de Aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Analise e Desenvolvemento dos Sistemas de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701047"}}
{"codigo": "614G01047", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "The role of the System Administrator"}, {"subtema": "Users and groups"}, {"subtema": "Files, processes and devices"}, {"subtema": "Becoming superuser"}, {"subtema": "Basic UNIX administration commands"}, {"subtema": "Different UNIXes"}], "temas": [{"tema": "Introduction to System Administration"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecting and booting the installation media"}, {"subtema": "The boot process"}, {"subtema": "Basic disk partitioning"}, {"subtema": "Sharing disks between O.S.s"}, {"subtema": "Swap area"}, {"subtema": "Boot loaders"}], "temas": [{"tema": "Installing and booting the O.S"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Managing user accounts"}, {"subtema": "Users and groups databases"}, {"subtema": "Administrative tools for managing users"}, {"subtema": "Managing groups"}, {"subtema": "User autentification with PAM"}], "temas": [{"tema": "Managing users and groups"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Basic network configuration"}, {"subtema": "Network interface aliasing"}, {"subtema": "Manipulating routes"}, {"subtema": "inetd configuration: tcpwrappers"}], "temas": [{"tema": "Basic network administration"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Managing and monitoring proceses"}, {"subtema": "Tracing system calls"}, {"subtema": "Process privileges and priorities"}, {"subtema": "The /proc filesystem and the proc utilities"}, {"subtema": "Starting and stopping processes. signals"}, {"subtema": "Concept of software packages. Packages and ports"}, {"subtema": "Managing software packages"}], "temas": [{"tema": "Processes, aplications and software packages"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Need for automating repetitive system administration tasks"}, {"subtema": "Using shell scripts to automate administrative tasks"}, {"subtema": "Monitoring system: logs"}, {"subtema": "Schedulling the execution of tasks. the cron and at utilities"}, {"subtema": "Starting and stopping system services."}, {"subtema": "Configuring startup services. Initialization files and boot scripts"}], "temas": [{"tema": "Automating administrative tasks"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Disk and filesystems concepts. Devices and device files"}, {"subtema": "Adding support for devices. Kernel modules"}, {"subtema": "Managing disks. Partitioning schemes"}, {"subtema": "Creating and accesing filesystems"}, {"subtema": "Managing Volumes"}, {"subtema": "Usage and implementation of disk quotas"}, {"subtema": "Encrypting filesystemas"}, {"subtema": "Introduction to ZFS"}], "temas": [{"tema": "Devices, disks and filesystems"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Need for packet filtering. Different approaches"}, {"subtema": "solaris ipf basics"}, {"subtema": "*BSD pf basics"}, {"subtema": "linux iptables basics"}, {"subtema": "Packet filtering and NAT"}], "temas": [{"tema": "Managing packet filtering software"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Izquierdo, Antonio Fermin"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "In this course we'll try to get acquainted with the administration of unix-like operating systems. We'll try to cover both the concepts and the different implementations of those same concepts by using systems on the different branches of the unix family tree It is assumed a certain knowledge of basic operating system concepts, basic unix commands and shell programming", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Sistemas Operativos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "antonio.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Izquierdo, Antonio Fermin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701025"}}
{"codigo": "614G01025", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, seleccionar e avaliar aplicaci\u00f3ns e sistemas inform\u00e1ticos que aseguren a s\u00faa fiabilidade, seguranza e calidade, conforme a principios \u00e9ticos e \u00e1 lexislaci\u00f3n e normativa vixente."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para elaborar o prego de condici\u00f3ns t\u00e9cnicas dunha instalaci\u00f3n inform\u00e1tica que cumpra os est\u00e1ndares e as normativas vixentes."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento, administraci\u00f3n e mantemento de sistemas, servizos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecemento da normativa e a regulaci\u00f3n da inform\u00e1tica nos \u00e1mbitos nacional, europeo e internacional."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para analizar, avaliar, seleccionar e configurar plataformas h\u00e1rdware para o desenvolvemento e execuci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns e servizos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, despregar, administrar e xestionar redes de computadores."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Capacidade para participar activamente na especificaci\u00f3n, dese\u00f1o, implementaci\u00f3n e mantemento dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar, avaliar, constru\u00edr, xestionar, explotar e manter as tecnolox\u00edas de h\u00e1rdware, s\u00f3ftware e redes dentro dos par\u00e1metros de custo e calidade adecuados."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar e xestionar redes e infraestruturas de comunicaci\u00f3ns nunha organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s infraestructuras en TIC"}, {"subtema": "Codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de canles el\u00e9ctricos"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de sinal"}, {"subtema": "Sinais b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns b\u00e1sicas con sinais"}, {"subtema": "Sinais senoidales: concepto e representaci\u00f3n complexa"}], "temas": [{"tema": "Representaci\u00f3n de sinais no dominio do tempo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Transformada de Fourier"}, {"subtema": "Propiedades da Transformada de Fourier"}, {"subtema": "Concepto de sistema LTI (Linear Time Invariant)"}, {"subtema": "Concepto de resposta en frecuencia"}, {"subtema": "Concepto de modulaci\u00f3n y multiplexaci\u00f3n en frecuencia"}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise en frecuencia de sinais e sistemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n dixital de sinais anal\u00f3xicos"}, {"subtema": "Fundamentos da transmisi\u00f3n de datos"}, {"subtema": "Redes guiadas e sen f\u00edos."}], "temas": [{"tema": "Visi\u00f3n f\u00edsica de infraestruturas de redes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Auditor\u00eda de seguridade da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistema de Xesti\u00f3n da Seguridade da Informaci\u00f3n (SXSI)"}, {"subtema": "ISO 27001"}, {"subtema": "ISO 27002"}], "temas": [{"tema": "Sistema de Xesti\u00f3n de Seguridad da Informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Administraci\u00f3n de equipos cliente: centralizado/distribuido"}, {"subtema": "Arranque remoto: est\u00e1ndares e m\u00e9todos de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de clonaci\u00f3n a traves da rede de datos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Xesti\u00f3n de infraestructura de cliente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organigrama dun CPD"}, {"subtema": "Funci\u00f3ns e competencias do persoal"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n de incidencias internas i externas (ITIL)"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tratamento de residuos inform\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n e operaci\u00f3n do CPD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n dos pregos de prescripci\u00f3ns t\u00e9cnicas PPT"}, {"subtema": "Dese\u00f1o de un CDP (ANSI/TIA 942)."}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas de redes LAN"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas de redes WAN"}, {"subtema": "Virtualizaci\u00f3n dun CPD"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e implantaci\u00f3n dun centro de proceso de datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.castedo@udc.es", "nombre": "Castedo Ribas, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia presenta ao estudante as caracter\u00edsticas f\u00edsicas das infraestruturas de telecomunicaci\u00f3ns, tanto para redes con f\u00edos coma sen f\u00edos. Expl\u00edcanse os conceptos fundamentais da transmisi\u00f3n de datos tales coma o ancho de banda, resposta en frecuencia, modulaci\u00f3n, velocidade de trnasmisi\u00f3n entre outros. As\u00ed mesmo, introd\u00facese o cableado estruturado, a normativa e regramentaci\u00f3n asociada, e ab\u00f3rdase a elaboraci\u00f3n de pregos de condici\u00f3ns para a s\u00faa posta en marcha. Esta materia introduce ao estudante os conceptos b\u00e1sicos de dese\u00f1o, despregue, operaci\u00f3n e mantemento dun centro de proceso de datos. Incl\u00fae os fundamentos de dese\u00f1o de espazos f\u00edsicos para a s\u00faa localizaci\u00f3n, ferramentas e t\u00e9cnicas de dese\u00f1o de cableado, sistemas de alimentaci\u00f3n el\u00e9ctrica, climatizaci\u00f3n, control de acceso e sistemas de vixilancia. Tam\u00e9n se abordan os conceptos de transmisi\u00f3n de datos con e sen f\u00edos, dimensionamento de hardware e mecanismos de balanceo, toleracia a erros, clustering e virtualizaci\u00f3n de servidores e/ou clientes. Est\u00fadiase a organizaci\u00f3n e operaci\u00f3n tradicional dun centro de proceso de datos. Finalmente, ab\u00f3rdase o estudo da normativa e regramentos que afectan a este tipo de instalaci\u00f3ns e os condicionantes de elaboraci\u00f3n de pregos de contrataci\u00f3n para a s\u00faa posta en marcha.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Infraestruturas", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "victor.carneiro@udc.es", "nombre": "Carneiro Diaz, Victor Manuel"}, {"email": "luis.castedo@udc.es", "nombre": "Castedo Ribas, Luis"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "adriana.dapena@udc.es", "nombre": "Dapena Janeiro, Adriana"}, {"email": "daniel.iglesia@udc.es", "nombre": "Iglesia Iglesias, Daniel Ismael"}, {"email": "francisco.laport@udc.es", "nombre": "Laport L\u00f3pez, Francisco"}, {"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701050"}}
{"codigo": "614G01050", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura das bases de datos, que permitan o seu adecuado uso, e o dese\u00f1o e a an\u00e1lise e implementaci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas necesarias para o almacenamento, procesamento e acceso aos sistemas de informaci\u00f3n, inclu\u00eddos os baseados en web."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Capacidade para seleccionar, despregar, integrar e xestionar sistemas de informaci\u00f3n que satisfagan as necesidades da organizaci\u00f3n, cos criterios de custo e calidade identificados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1s bases de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ampliaci\u00f3n de SQL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Caracter\u00edsticas dos SGBD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Seguridade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estrutura f\u00edsica e indexaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Optimizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Transacci\u00f3ns e recuperaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Concurrencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia merg\u00fallase nos temas esenciais das Bases de Datos para centrarse despois nos fundamentos da Administraci\u00f3n de Bases de Datos", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Bases de Datos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701021"}}
{"codigo": "614G01021", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para planificar, concibir, despregar e dirixir proxectos, servizos e sistemas inform\u00e1ticos en todos os \u00e1mbitos, liderando a s\u00faa posta en marcha e a s\u00faa mellora continua e valorando o seu impacto econ\u00f3mico e social."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para comprender a importancia da negociaci\u00f3n, os h\u00e1bitos de traballo efectivos, o liderado e as habilidades de comunicaci\u00f3n en todos os contornos de desenvolvemento de s\u00f3ftware"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. \u00c9 mellorable o proceso software seguido? Como?"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica de planificaci\u00f3n e seguimento de proxectos: Enunciado"}, {"subtema": "Tema 2. Ciclos de vida e vinculaci\u00f3n coa xesti\u00f3n de proxectos"}, {"subtema": "Tema 3. Planificaci\u00f3n e seguimento de proxectos"}, {"subtema": "Tema 4. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n interpersoal e negociaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 5. Xesti\u00f3n de riscos"}, {"subtema": "Tema 6. Programaci\u00f3n lineal e enteira"}, {"subtema": "Tema 7. Xesti\u00f3n da configuraci\u00f3n software"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica de planificaci\u00f3n e seguimento de proxectos: Realizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica de planificaci\u00f3n e seguimento de proxectos: Exposici\u00f3n e defensa p\u00fablica"}, {"subtema": "Exercicios de programaci\u00f3n lineal e enteira"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica de programaci\u00f3n lineal e enteira: Aplicaci\u00f3n dos modelos de programaci\u00f3n lineal e enteira \u00e1 planificaci\u00f3n de proxectos"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3nMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia aborda aspectos altamente relevantes para calquera graduado en enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica: a planificaci\u00f3n de proxectos e o seu seguimento, as\u00ed como a xesti\u00f3n de riscos e a programaci\u00f3n lineal e enteira aplicada \u00e1 planificaci\u00f3n de proxectos. Por \u00faltimo, tam\u00e9n se introduce a xesti\u00f3n das configuraci\u00f3ns software. M\u00e1is concretamente, b\u00fascase que o alumno entenda que o proceso de enxe\u00f1ar\u00eda debe estar gobernado, entre outros, fundamentalmente por criterios de organizaci\u00f3n e de xesti\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Proxectos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "javier.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Javier"}, {"email": "luisa.carpente@udc.es", "nombre": "Carpente Rodriguez, Maria Luisa"}, {"email": "virginia.mato@udc.es", "nombre": "Mato Abad, Virginia"}, {"email": "guido.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa Flores, Guido Ignacio"}, {"email": "sonia.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Garaboa, Sonia Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701048"}}
{"codigo": "614G01048", "competencias": [{"codigo": "A53", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar, avaliar, constru\u00edr, xestionar, explotar e manter as tecnolox\u00edas de h\u00e1rdware, s\u00f3ftware e redes dentro dos par\u00e1metros de custo e calidade adecuados."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Capacidade para seleccionar, dese\u00f1ar, despregar, integrar e xestionar redes e infraestruturas de comunicaci\u00f3ns nunha organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Separaci\u00f3n f\u00edsica e loxica de redes: vlans, subnetting e routing"}, {"subtema": "alta dispo\u00f1ibilidade"}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de rede"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de Firewalls"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n de intrusi\u00f3n"}, {"subtema": "Redes privadas virtuais: IPsec"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Seguridade en Redes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Syslog"}, {"subtema": "SNMP"}, {"subtema": "Netflow"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Xesti\u00f3n de redes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SDN"}, {"subtema": "NFV"}, {"subtema": "QoE"}, {"subtema": "IoT"}, {"subtema": "Cloud"}], "temas": [{"tema": "Novas tecnolox\u00edas no contorno das comunicaci\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.javier.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa De Manuel, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia introduce al alumno en la problem\u00e1tica asociada al dise\u00f1o y operaci\u00f3n de una red inform\u00e1tica. Cubre todos los aspectos relativos a los servicios b\u00e1sicos de red, monitorizaci\u00f3n, alta disponibilidad e mecanismos de control de tr\u00e1fico. A partir de un caso de uso, se ir\u00e1n desgranando los distintos elementos que componen una red, as\u00ed como la problem\u00e1tica de la escalabilidad y mecanismos de seguridad relacionados.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n de Redes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "paula.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Castelao, Paula"}, {"email": "francisco.javier.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa De Manuel, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701024"}}
{"codigo": "614G01024", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento da estrutura, organizaci\u00f3n, funcionamento e interconexi\u00f3n dos sistemas inform\u00e1ticos, os fundamentos da s\u00faa programaci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, seleccionar e avaliar aplicaci\u00f3ns e sistemas inform\u00e1ticos que aseguren a s\u00faa fiabilidade, seguranza e calidade, conforme a principios \u00e9ticos e \u00e1 lexislaci\u00f3n e normativa vixente."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecemento da normativa e a regulaci\u00f3n da inform\u00e1tica nos \u00e1mbitos nacional, europeo e internacional."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para comprender, aplicar e xestionar a garant\u00eda e a seguridade dos sistemas inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para determinar os requisitos dos sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n de acordo cos aspectos de seguridade e cumprimento da normativa e a lexislaci\u00f3n vixente."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios da avaliaci\u00f3n de riscos e aplicalos correctamente na elaboraci\u00f3n e execuci\u00f3n de plans de actuaci\u00f3n."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Capacidade para comprender, aplicar e xestionar a garant\u00eda e seguranza dos sistemas inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos e categor\u00edas de ataques."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A trilox\u00eda (\"host discovey\", \"port scanning\", \"fingerprinting\")"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ocultaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "\u201cSniffing\u201d."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "[D]DoS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Seguridade a nivel f\u00edsico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Monitorizaci\u00f3n e filtrado en seguridade da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Certificados dixitais e autoridades de certificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Auditor\u00edas de seguridade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dereito. Elementos e conceptos xur\u00eddicos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "- \u00c9tica profesional e deontolog\u00eda."}, {"subtema": "- Autorregulaci\u00f3n. C\u00f3digos de conduta, c\u00f3digos de pr\u00e1ctica, c\u00f3digos tipo."}], "temas": [{"tema": "A regulaci\u00f3n xur\u00eddica da inform\u00e1tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A prestaci\u00f3n de servizos na sociedade da informaci\u00f3n. Servizos de intermediaci\u00f3n. Servizos de certificaci\u00f3n."}, {"subtema": "- A contrataci\u00f3n electr\u00f3nica e a contrataci\u00f3n inform\u00e1tica."}, {"subtema": "- As comunicaci\u00f3ns comerciais electr\u00f3nicas."}, {"subtema": "- A firma electr\u00f3nica."}, {"subtema": "- A administraci\u00f3n electr\u00f3nica."}, {"subtema": "- A resoluci\u00f3n xudicial de conflitos."}, {"subtema": "- As soluci\u00f3ns extraxudiciais. A autorregulaci\u00f3n. A arbitraxe electr\u00f3nica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A prestaci\u00f3n de servizos e a tutela dos dereitos na sociedade da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n e delimitaci\u00f3ns conceptuais."}, {"subtema": "- Constituci\u00f3n, dereitos fundamentais e protecci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "- A lexislaci\u00f3n espa\u00f1ola de protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter persoal. Disposici\u00f3ns xerais. Principios. Suxeitos. Dereitos. Obrigaci\u00f3ns. Medidas de seguridade. Procedementos."}, {"subtema": "- Autorregulaci\u00f3n e protecci\u00f3n de datos persoais."}, {"subtema": "- Criminalidade inform\u00e1tica e datos persoais."}], "temas": [{"tema": "A protecci\u00f3n dos datos de car\u00e1cter persoal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Seguridade (fundamentos e configuraci\u00f3ns b\u00e1sicas)."}, {"subtema": "- Categor\u00edas de ataques e identificaci\u00f3n de recursos."}, {"subtema": "- Autoridades de certificaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Auditor\u00edas de seguridade."}], "temas": [{"tema": "Temario Pr\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonino.santos@udc.es", "nombre": "Santos Del Riego, Antonino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3nDereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Na actualidade, as empresas, os gobernos e a sociedade en xeral demandan un maior n\u00famero de expertos en seguridade inform\u00e1tica. Un profesional das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns, tanto do \u00e1mbito dos sistemas como do desenvolvemento do software, sen uns bos fundamentos en seguridade, estar\u00e1 claramente devaluado. A nosa profesi\u00f3n non consiste unicamente na administraci\u00f3n de sistemas e desenvolvemento de software e hardware. Noutras palabras, un programa ou sistema que simplemente funciona, sen considerar o factor seguridade, pode supor un gran perigo para unha organizaci\u00f3n. O apagar e acender unha m\u00e1quina pode arranxar un problema, a an\u00e1lise das causas e a procura de soluci\u00f3ns constit\u00fae unha clara diferenza entre un bo e mal profesional. Na materia de Lexislaci\u00f3n e Seguridade Inform\u00e1tica proporci\u00f3nase ao alumno uns fundamentos en seguridade da informaci\u00f3n, e con iso un valor engadido sobre outros \"profesionais\" do sector. En todo momento centr\u00e1monos naqueles aspectos de interese para o seu futuro profesional, tentado levar os contidos da materia cara aos temas e contornas de relevancia para o mundo empresarial. A nosa profesi\u00f3n c\u00e9ntrase en \"facer\", non unicamente en \"saber facer\", e se \u00e9 posible en \"facelo o mellor posible\". E, que nos piden as empresas?, claramente profesionais que saiban o que hai que facer, que o fagan ben, no menor dos tempos e cun custo m\u00ednimo. Sen ningunha d\u00fabida, \"dese\u00f1ar\" e \"constru\u00edr\" profesionais deste tipo, altamente produtivos, \u00e9 unha tarefa moi complexa. Obxectivos.: - Adquirir os fundamentos en seguridade necesarios para proporcionar un valor engadido aos nosos futuros profesionais. - As ameazas que sofre a informaci\u00f3n durante o seu proceso, almacenamento e transmisi\u00f3n son crecentes, multiformes e complexas. Para contrarrestalas desenvolv\u00e9ronse numerosas medidas de protecci\u00f3n, que se implementan mediante os denominados mecanismos de seguridade. A lista destes mecanismos \u00e9 xa moi numerosa e nela at\u00f3pase, entre outros moitos: procesos de identificaci\u00f3n e autenticaci\u00f3n, control de accesos, control de fluxo de informaci\u00f3n, rexistros de auditor\u00eda, cifrado de informaci\u00f3n, etc. Ser consciente desta realidade, coas s\u00faas vantaxes e limitaci\u00f3ns, proporcionar\u00e1 aos alumnos unha base para afrontar unha gran parte das implementaciones tecnol\u00f3xicas \u00e1s que se poidan enfrontar no seu futuro profesional. - Identificar os aspectos relacionados coa seguridade da informaci\u00f3n, tanto desde o punto de vista t\u00e9cnico como legal, proporcionando as habilidades necesarias para \"saber o que hai que facer\", \"facelo o mellor posible\", no menor tempo e cun custo m\u00ednimo. Neste contexto ser\u00e1 fundamental a exposici\u00f3n e estudo de casos reais, reforzando no alumno a necesidade de utilizar en todo momento o \"sentido com\u00fan\", afastando da toma de decisi\u00f3ns os moitos perigos e factores que poden \"contaminar\", total ou parcialmente, moitos dos nosos desenvolvementos. - Analizar os aspectos pr\u00e1cticos da contorna legal no que se desenvolver\u00e1 a futura actividade profesional dos nosos alumnos, con especial referencia \u00e1s s\u00faas obrigaci\u00f3ns en materia de datos de car\u00e1cter persoal e seguridade inform\u00e1tica. - Un alumno que senta un gran entusiasmo polas tecnolox\u00edas proporcionar\u00e1 \u00e1s nosas empresas uns maiores niveis de produtividade, e durante m\u00e1is tempo. Reforzar esta calidade no alumno, e espertala nos que a poidan ter lixeiramente aletargada ser\u00e1 un dos principais obxectivos da materia.", "nombre_asignatura": "Lexislaci\u00f3n e Seguridade Inform\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "alfonso.ballesteros@udc.es", "nombre": "Ballesteros Soriano, Alfonso"}, {"email": "adrian.carballal@udc.es", "nombre": "Carballal Mato, Adri\u00e1n "}, {"email": "carlos.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Lozano, Carlos"}, {"email": "juan.romero1@udc.es", "nombre": "Romero Cardalda, Juan Jesus"}, {"email": "antonino.santos@udc.es", "nombre": "Santos Del Riego, Antonino"}, {"email": "jose.manuel.vazquez.naya@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Naya, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701022"}}
{"codigo": "614G01022", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas necesarias para o almacenamento, procesamento e acceso aos sistemas de informaci\u00f3n, inclu\u00eddos os baseados en web."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e avaliar interfaces persoa-computador que garantan a accesibilidade e usabilidade aos sistemas, servizos e aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s interfaces de usuario"}, {"subtema": "Conceptos de interfaces"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interfaces de escritorio"}, {"subtema": "Interfaces para dispositivos mobiles"}], "temas": [{"tema": "Interfaces gr\u00e1ficas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolog\u00edas Web"}, {"subtema": "Desarrollo de interfaces Web"}, {"subtema": "Web Mobil"}], "temas": [{"tema": "Interfaces baseadas en Web"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de accesibilidade"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n \u00e1s interfaces de usuario"}], "temas": [{"tema": "Accesibilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Usabilidade"}, {"subtema": "Pruebas software"}], "temas": [{"tema": "Testing"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interfaces non convecionais"}, {"subtema": "Tendencias no desenrolo de interfaces de usuario"}], "temas": [{"tema": "Outras interfaces"}]}], "coordinadores": [{"email": "david.cabrero@udc.es", "nombre": "Cabrero Souto, David"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Interfaces Home M\u00e1quina", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "noelia.barreira@udc.es", "nombre": "Barreira Rodriguez, Noelia"}, {"email": "veronica.bolon@udc.es", "nombre": "Bol\u00f3n Canedo, Ver\u00f3nica"}, {"email": "david.cabrero@udc.es", "nombre": "Cabrero Souto, David"}, {"email": "j.novo@udc.es", "nombre": "Novo Bujan, Jorge"}, {"email": "m.ortega@udc.es", "nombre": "Ortega Hortas, Marcos"}, {"email": "jose.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Maseda, Jose"}, {"email": "juan.jose.sanchez.penas@udc.es", "nombre": "Sanchez Penas, Juan Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701020"}}
{"codigo": "614G01020", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos principios fundamentais e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas dos sistemas intelixentes e a s\u00faa aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Aspectos hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "1.2 Cuestiones preliminares"}, {"subtema": "1.3 Consideraciones generales"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n a la resoluci\u00f3n de problemas en IA"}, {"subtema": "2.2 El concepto de \u201cespacio de estados\u201d"}, {"subtema": "2.3 Caracter\u00edsticas generales de los procesos de b\u00fasqueda"}, {"subtema": "2.4 M\u00e9todos de b\u00fasqueda puros: anchura y profundidad"}, {"subtema": "2.5 Estrategias de exploraci\u00f3n del espacio de estados"}], "temas": [{"tema": "2. Resoluci\u00f3n de Problemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Aspectos generales"}, {"subtema": "3.2 M\u00e9todos declarativos de representaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3 M\u00e9todos procedimentales de representaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4 Ejemplos y realizaci\u00f3n de un caso pr\u00e1ctico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Representaciones estructuradas del conocimiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Arquitectura: Base de conocimientos, memoria activa, motor de inferencias."}, {"subtema": "4.2 Din\u00e1mica de los sistemas de producci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3 Ciclo b\u00e1sico de un sistema de producci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Sistemas de producci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Fundamentos de razonamiento categ\u00f3rico"}, {"subtema": "5.2 Fundamentos de razonamiento bayesiano"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Breve Introducci\u00f3n al Razonamiento en IA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Evoluci\u00f3n Hist\u00f3rica y Precursores."}, {"subtema": "6.2 Nacimiento de los Sistemas Conexionistas."}, {"subtema": "6.3. Bases Biol\u00f3gicas de los Sistemas Adaptativos"}, {"subtema": "6.4. Adquisici\u00f3n y organizaci\u00f3n de los conocimientos en Sistemas Adaptativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Sistemas Conexionistas: Origen y Contexto; Fundamentos Biol\u00f3gicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Elemento de procesado en Sistemas Conexionistas."}, {"subtema": "7.2 Comparaci\u00f3n entre el elemento biol\u00f3gico y el formal"}, {"subtema": "7.3 Alimentaci\u00f3n y Arquitectura de los Sistemas Conexionistas."}, {"subtema": "7.4 Aprendizaje en Sistemas Conexionistas."}], "temas": [{"tema": "7. Arquitectura, Alimentaci\u00f3n y Aprendizaje de los Sistemas Conexionistas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Adaline"}, {"subtema": "8.2. Perceptr\u00f3n"}, {"subtema": "8.3. Aplicaciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Sistemas Conexionistas con Alimentaci\u00f3n Hacia Delante"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1  Redes auto-organizativas"}, {"subtema": "9.2. Otros modelos auto-organizativos: Crecimiento de redes"}, {"subtema": "9.3. Memorias de Hopfield"}], "temas": [{"tema": "9. Otros Modelos de Sistemas Conexionistas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Computaci\u00f3n Evolutiva."}, {"subtema": "10.2 Vida Artificial."}, {"subtema": "10.3 Tecnolog\u00edas NBIC"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. Nuevas Aproximaciones en Sistemas de Inteligencia Sub-simb\u00f3lica"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.portop@udc.es", "nombre": "Porto Pazos, Ana Belen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "El primer objetivo de la asignatura es proporcionar al alumnado unos conocimientos b\u00e1sicos en el \u00e1mbito de los sistemas de inteligencia artificial simb\u00f3lica, b\u00fasqueda, resoluci\u00f3n, representaci\u00f3n y razonamiento. El segundo objetivo de la asignatura es proporcionar al alumnado unos conocimientos b\u00e1sicos en el \u00e1mbito de los sistemas de inteligencia artificial subsimb\u00f3lica. Los conocimientos adquiridos le permitir\u00e1n considerar estos sistemas como herramientas computacionales alternativas que se pueden aplicar en la resoluci\u00f3n de diferentes tipos de problemas.", "nombre_asignatura": "Sistemas Intelixentes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "amparo.alonso.betanzos@udc.es", "nombre": "Alonso Betanzos, Maria Amparo"}, {"email": "david.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso R\u00edos, David"}, {"email": "veronica.bolon@udc.es", "nombre": "Bol\u00f3n Canedo, Ver\u00f3nica"}, {"email": "vicente.moret@udc.es", "nombre": "Moret Bonillo, Vicente"}, {"email": "ana.portop@udc.es", "nombre": "Porto Pazos, Ana Belen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701023"}}
{"codigo": "614G01023", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura dos sistemas distribu\u00eddos, as redes de computadores e internet, e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O problema da integraci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Arquitecturas multicapa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1s Aplicaci\u00f3ns Distribuidas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acceso a base de datos: JDBC"}, {"subtema": "Acceso a datos doutras aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Acceso a Datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xer\u00e1is de dese\u00f1o basado en capas"}, {"subtema": "DAOs e Persistencia"}, {"subtema": "Dese\u00f1o da API de Casos de Uso"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Capa Modelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Probas de Integraci\u00f3n"}, {"subtema": "Recordatorio da Implementaci\u00f3n de Probas de Integraci\u00f3n da Capa Modelo con Junit"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Probas de Integraci\u00f3n da Capa Modelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intercambio de datos entre aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "A linguaxe XML"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3s esquemas XML"}, {"subtema": "Parsing de documentos XML"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Linguaxes de intercambio de datos: XML"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o por capas aplicado \u00e1 integraci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Dese\u00f1o de servizos REST"}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n de clientes REST: HTTP"}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n de servizos REST: Servlets"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Introducci\u00f3n o Dese\u00f1o e Implementaci\u00f3n de Servizos Web REST"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O modelo RPC"}, {"subtema": "Dese\u00f1o de servizos web SOAP"}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n de servizos web SOAP: JAX-WS"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Dese\u00f1o e Implementaci\u00f3n de Servizos Web SOAP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Sistema de Plantillas"}, {"subtema": "Concepto de framework dirixido a componentes"}, {"subtema": "Concepto de aplicaci\u00f3n AJAX"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Frameworks para facer interfaces web"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.raposo@udc.es", "nombre": "Raposo Santiago, Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta asignatura c\u00e9ntrase no desenvolvemento de aplicaci\u00f3ns distribuidas. Util\u00edzase un enfoque de dese\u00f1o multicapa, no que en primeiro lugar se dese\u00f1a unha capa de acceso de datos, posteriormente unha capa de l\u00f3xica de negocio (capa modelo) e, finalmente, unha capa que exp\u00e1n a funcionalidade da aplicaci\u00f3n como un servicio que pode ser empregado por outras aplicaci\u00f3ns. Expl\u00edcanse tam\u00e9n os principais estilos arquitect\u00f3nicos para dese\u00f1ar aplicaci\u00f3ns distribuidas: RPC e REST. Para ilustrar todos estes conceptos xer\u00e1is, empregar\u00e1nse tecnolox\u00edas utilizadas habitualmente na industria para estes prop\u00f3sitos, como JDBC, XML, servlets, HTTP e SOAP. O enfoque da asignatura \u00e9 fundamentalmente pr\u00e1ctico, polo que se proporcionan m\u00faltiples exemplos de c\u00f3digo durante as clases te\u00f3ricas, e a pr\u00e1ctica ten un forte impacto na nota final da asignatura.", "nombre_asignatura": "Internet e sistemas distribuidos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez D\u00edaz, Manuel"}, {"email": "fernando.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Permuy, Fernando"}, {"email": "jose.losada@udc.es", "nombre": "Losada Perez, Jose"}, {"email": "paula.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Castelao, Paula"}, {"email": "juan.raposo@udc.es", "nombre": "Raposo Santiago, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701017"}}
{"codigo": "614G01017", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura dos sistemas distribu\u00eddos, as redes de computadores e internet, e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Redes de ordenadores e Internet"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n a TCP/IP"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protocolos do nivel de aplicaci\u00f3n I"}, {"subtema": "Protocolos do nivel de aplicaci\u00f3n II"}], "temas": [{"tema": "Capa de Aplicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "UDP e TCP"}, {"subtema": "Conexi\u00f3ns TCP"}, {"subtema": "Transferencia fiable de datos"}, {"subtema": "Intercambio de datos TCP"}], "temas": [{"tema": "Capa de Transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IP"}, {"subtema": "Subredes"}, {"subtema": "Enrutamento"}, {"subtema": "ICMP"}, {"subtema": "IPv6"}], "temas": [{"tema": "Capa de Rede"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TCP/IP e o nivel de enlace"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas do nivel de enlace"}, {"subtema": "Resumo"}], "temas": [{"tema": "Capa de Enlace"}]}], "coordinadores": [{"email": "fidel.cacheda@udc.es", "nombre": "Cacheda Seijo, Fidel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Medios de transmisi\u00f3n. Tecnolox\u00edas de redes. Redes de acceso residencial. Protocolos de encami\u00f1amento e servizos en rede.", "nombre_asignatura": "Redes", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez D\u00edaz, Manuel"}, {"email": "fidel.cacheda@udc.es", "nombre": "Cacheda Seijo, Fidel"}, {"email": "diego.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Iglesias, Diego"}, {"email": "javier.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Mato, Javier"}, {"email": "jose.losada@udc.es", "nombre": "Losada Perez, Jose"}, {"email": "paula.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Castelao, Paula"}, {"email": "francisco.javier.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa De Manuel, Francisco Javier"}, {"email": "alberto.pan@udc.es", "nombre": "Pan Bermudez, Carlos Alberto"}, {"email": "juan.raposo@udc.es", "nombre": "Raposo Santiago, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701019"}}
{"codigo": "614G01019", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, seleccionar e avaliar aplicaci\u00f3ns e sistemas inform\u00e1ticos que aseguren a s\u00faa fiabilidade, seguranza e calidade, conforme a principios \u00e9ticos e \u00e1 lexislaci\u00f3n e normativa vixente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para analizar, dese\u00f1ar, constru\u00edr e manter aplicaci\u00f3ns de forma robusta, segura e eficiente, elixindo o paradigma e as linguaxes de programaci\u00f3n m\u00e1is adecuados."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos principios, metodolox\u00edas e ciclos de vida da enxe\u00f1ar\u00eda do s\u00f3ftware."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Antecedentes hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "Definici\u00f3ns e importancia da Enxe\u00f1er\u00eda do Software"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a Enxe\u00f1er\u00eda do Software"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Ciclo de Vida Vs Ciclo de Desenvolvemento"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas dos principais Ciclos de Vida"}], "temas": [{"tema": "Ciclos de Vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Requisitos"}, {"subtema": "An\u00e1lise"}, {"subtema": "Dese\u00f1o"}, {"subtema": "Codificaci\u00f3n e Probas"}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento Software (n\u00facleo da materia)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definicions"}, {"subtema": "Calendarizaci\u00f3n do proxeto"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 planificaci\u00f3n de proxetos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns e importancia"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas desexables"}, {"subtema": "Principais metodolox\u00edas de desenvolvemento"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n as metodolox\u00edas de desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calidade do Software"}, {"subtema": "Control de calidade"}, {"subtema": "Aseguramento da calidade"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 calidade do software"}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Vazquez, Rafael Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia destaca a importancia de seguir un proceso de desenvolvemento software de calidade, diferenciando o proceso de desenvolvemento artes\u00e1n do enxe\u00f1eiro. Concretamente, a materia centrase nas tarefas inclu\u00eddas nas distintas etapas do ciclo de vida do proceso software: planificaci\u00f3n, an\u00e1lise, dese\u00f1o, codificaci\u00f3n, verificaci\u00f3n e validaci\u00f3n. Finalmente, pres\u00e9ntase ao alumno os conceptos b\u00e1sicos da calidade do software.", "nombre_asignatura": "Proceso Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "juan.ares@udc.es", "nombre": "Ares Casal, Juan Manuel"}, {"email": "rafael.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Vazquez, Rafael Carlos"}, {"email": "virginia.mato@udc.es", "nombre": "Mato Abad, Virginia"}, {"email": "santiago.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Ya\u00f1ez, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701013"}}
{"codigo": "614G01013", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura das bases de datos, que permitan o seu adecuado uso, e o dese\u00f1o e a an\u00e1lise e implementaci\u00f3n de aplicaci\u00f3ns baseadas nelas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n das ferramentas necesarias para o almacenamento, procesamento e acceso aos sistemas de informaci\u00f3n, inclu\u00eddos os baseados en web."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de relaci\u00f3n."}, {"subtema": "Dominios e atributos."}, {"subtema": "Chaves."}, {"subtema": "Regras de integridade."}, {"subtema": "Linguaxe SQL"}], "temas": [{"tema": "Bases de datos relacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Expresi\u00f3ns"}, {"subtema": "Operadores"}], "temas": [{"tema": "\u00c1lxebra Relacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas de dese\u00f1o (Anomal\u00edas)"}, {"subtema": "Fases de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Normalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Dese\u00f1o conceptual"}, {"subtema": "Paso de ER a modelo Relacional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de Bases de Datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ficheiros"}, {"subtema": "\u00cdndices."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de ficheiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problemas debidos \u00e1 concurrencia e fallos"}, {"subtema": "Transacci\u00f3ns"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n ante fallos"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de control da concurrencia"}], "temas": [{"tema": "Concurrencia e recuperaci\u00f3n ante fallos"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.ramon.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Rodr\u00edguez, Juan Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Bases de Datos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "juan.ramon.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Rodr\u00edguez, Juan Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701018"}}
{"codigo": "614G01018", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos procedementos algor\u00edtmicos b\u00e1sicos das tecnolox\u00edas inform\u00e1ticas para dese\u00f1ar soluci\u00f3ns a problemas, analizando a idoneidade e a complexidade dos algoritmos propostos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos principios fundamentais e t\u00e9cnicas b\u00e1sicas da programaci\u00f3n paralela, concorrente, distribu\u00edda e de tempo real."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos."}, {"subtema": "1.1.1 Arquitecturas hardware"}, {"subtema": "1.1.2 Sistemas operativos"}, {"subtema": "1,1.3 Procesos e Threads"}, {"subtema": "1.2 Programaci\u00f3n Multiproceso (fork/join)"}, {"subtema": "1.3 Programaci\u00f3n Multithread"}, {"subtema": "1.4 Secci\u00f3n cr\u00edtica."}, {"subtema": "1.5 Exclusi\u00f3n mutua"}, {"subtema": "1.6 Instrucci\u00f3ns at\u00f3micas"}, {"subtema": "1.7 Sincronizaci\u00f3n mediante condici\u00f3ns"}, {"subtema": "1.8 Sem\u00e1foros"}, {"subtema": "1.8.1 Mutex"}, {"subtema": "1.8.2 Sem\u00e1foros"}, {"subtema": "1.9 Interbloqueo. Prevenci\u00f3n, evitaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.10 Inanici\u00f3n."}, {"subtema": "1.11 Comunicaci\u00f3n e sincronizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.12 Escalabilidade"}], "temas": [{"tema": "T1. Principios de programaci\u00f3n concurrente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Productores/consumidores."}, {"subtema": "2.2 Lectores/escritores"}, {"subtema": "2.3 Fil\u00f3sofos ceando"}, {"subtema": "2.4 Compartici\u00f3n nula"}], "temas": [{"tema": "T2. Algoritmos concorrentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Conceptos"}, {"subtema": "3.1.1 Niveis de paralelismo"}, {"subtema": "3.1.2 Dependencias de datos"}, {"subtema": "3.2 Modelo de paso de mensaxes"}, {"subtema": "3.2.1 Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "3.2.2 Comunicaci\u00f3n punto a punto"}, {"subtema": "3.2.3 Operaci\u00f3ns colectivas"}, {"subtema": "3.3 An\u00e1lise de algoritmos paralelos"}, {"subtema": "3.3.1 Medidas de prestaci\u00f3ns de algoritmos paralelos"}, {"subtema": "3.4 Metodolox\u00eda da programaci\u00f3n paralela"}, {"subtema": "3.4.1Descomposici\u00f3n en tarefas"}, {"subtema": "3.4.2 Asignaci\u00f3n de tarefas"}, {"subtema": "3.4.3 T\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.5 Esquemas algor\u00edtmicos paralelos"}, {"subtema": "3.5.1 Single Process Multiple Data"}, {"subtema": "3.5.2 Paradigma Master/slave"}], "temas": [{"tema": "T3. Principios de programaci\u00f3n paralela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Bibliotecas de paso de mensaxes"}, {"subtema": "4.2 Casos de estudo"}, {"subtema": "4.3 Evaluaci\u00f3n de rendemento"}, {"subtema": "4.4 Aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "T4. Dese\u00f1o de algoritmos e aplicaci\u00f3ns paralelas"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.paris@udc.es", "nombre": "Paris Fernandez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Concorrencia e Paralelismo", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "noelia.barreira@udc.es", "nombre": "Barreira Rodriguez, Noelia"}, {"email": "diego.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba L\u00f3pez, Diego"}, {"email": "basilio.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Rodriguez, Basilio Bernardo"}, {"email": "jorge.gonzalezd@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez, Jorge"}, {"email": "javier.paris@udc.es", "nombre": "Paris Fernandez, Javier"}, {"email": "juan.quintela.carreira@udc.es", "nombre": "Quintela Carreira, Juan Jose"}, {"email": "roberto.rey.exposito@udc.es", "nombre": "Rey Exp\u00f3sito, Roberto"}, {"email": "juan.jose.sanchez.penas@udc.es", "nombre": "Sanchez Penas, Juan Jose"}, {"email": "juan.tourino@udc.es", "nombre": "Touri\u00f1o Dominguez, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701014"}}
{"codigo": "614G01014", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, seleccionar e avaliar aplicaci\u00f3ns e sistemas inform\u00e1ticos que aseguren a s\u00faa fiabilidade, seguranza e calidade, conforme a principios \u00e9ticos e \u00e1 lexislaci\u00f3n e normativa vixente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento, dese\u00f1o e utilizaci\u00f3n de forma eficiente dos tipos e estruturas de datos m\u00e1is adecuados \u00e1 resoluci\u00f3n dun problema."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para analizar, dese\u00f1ar, constru\u00edr e manter aplicaci\u00f3ns de forma robusta, segura e eficiente, elixindo o paradigma e as linguaxes de programaci\u00f3n m\u00e1is adecuados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipos e valores. Expresi\u00f3ns e definici\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\"Pattern-matching\"."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Funci\u00f3ns. Funci\u00f3ns recursivas. Terminaci\u00f3n. Recursividade terminal. \"Currying\". Funci\u00f3ns de orde superior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipos parametrizados. Tipos recursivos. Polimorfismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Transparencia referencial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Excepci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n Declarativa: Programaci\u00f3n Funcional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado da m\u00e1quina. Variables. Asignaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Programaci\u00f3n estructurada. Estructuras de control: Composici\u00f3n secuencial, alternativa e iterativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Procedimentos e funci\u00f3ns. Paso de par\u00e1metros por referencia e por valor. Efectos colaterais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Programaci\u00f3n imperativa vs. declarativa."}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n imperativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectos, atributos e m\u00e9todos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Clases e herdanza."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Polimorfismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Programaci\u00f3n Orientada a Obxectos vs. imperativa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Programaci\u00f3n Orientada a Obxectos vs. declarativa."}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n Orientada a Obxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Programaci\u00f3n funcional, imperativa e orientada a obxectos en Ocaml."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Os compiladores de Ocaml."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Entrada / Sa\u00edda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00f3dulos e librer\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Abstracci\u00f3n, encapsulaci\u00f3n e compilaci\u00f3n separada. M\u00f3dulos, interfaces e signaturas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A linguaxe de programaci\u00f3n Objective Caml"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.molinelli@udc.es", "nombre": "Molinelli Barba, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Resoluci\u00f3n de problemas usando diferentes t\u00e9cnicas de programaci\u00f3n: estruturada, orientada a obxectos, declarativa, etc.", "nombre_asignatura": "Paradigmas de Programaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "laura.milagros.castro.souto@udc.es", "nombre": "Castro Souto, Laura Milagros"}, {"email": "jorge.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Gil, Jorge"}, {"email": "jose.molinelli@udc.es", "nombre": "Molinelli Barba, Jose Maria"}, {"email": "javier.paris@udc.es", "nombre": "Paris Fernandez, Javier"}, {"email": "jesus.vilares@udc.es", "nombre": "Vilares Ferro, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701012"}}
{"codigo": "614G01012", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de co\u00f1ecer, comprender e avaliar a estrutura e a arquitectura dos computadores, as\u00ed como os compo\u00f1entes b\u00e1sicos que os conforman."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Definici\u00f3n de m\u00e9tricas de rendemento"}, {"subtema": "3. Evaluaci\u00f3n e comparaci\u00f3n de rendemento"}, {"subtema": "4. T\u00e9cnicas de medida e benchmarks"}], "temas": [{"tema": "1. Evaluaci\u00f3n de prestaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Dependencias e paralelismo a nivel de instrucci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Riscos na execuci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Cauce segmentado no MIPS"}], "temas": [{"tema": "2. Paralelismo a nivel de instrucci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. T\u00e9cnicas fixas e est\u00e1ticas"}, {"subtema": "2. T\u00e9cnicas din\u00e1micas"}, {"subtema": "3. Salto retardado"}], "temas": [{"tema": "3. Procesamento de saltos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Memoria principal"}, {"subtema": "3. Xerarqu\u00eda de memoria"}], "temas": [{"tema": "4. Sistemas de memorias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Operaci\u00f3n dun sistema cach\u00e9"}, {"subtema": "3. Rendemento dunha cach\u00e9"}, {"subtema": "4. T\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Cach\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 memoria virtual"}, {"subtema": "2. Memoria virtual paxinada"}, {"subtema": "3. Memoria virtual segmentada"}], "temas": [{"tema": "6. Memoria virtual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "2. Tipos de dispositivos de almacenamento"}, {"subtema": "3. RAID de discos"}], "temas": [{"tema": "7. Sistemas de almacenamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. Estructura e uso b\u00e1sico"}, {"subtema": "2. Elementos de dese\u00f1o dun bus"}, {"subtema": "3. Exemplo de buses est\u00e1ndar"}], "temas": [{"tema": "8. Buses: conexi\u00f3n E/S con CPU/Memoria"}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Canosa, Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Estudo da arquitectura, organizaci\u00f3n, funci\u00f3n e dese\u00f1o dun computador. Presentaci\u00f3n das principais m\u00e9tricas del rendemento dun computador. Avaliaci\u00f3n e optimizaci\u00f3n do rendemento dos bloques funcionais b\u00e1sicos do computador. Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas paralelos e sistemas de almacenamento.", "nombre_asignatura": "Estrutura de Computadores", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andion@udc.es", "nombre": "Andi\u00f3n Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "diego.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Canosa, Diego"}, {"email": "manuel.arenaz@udc.es", "nombre": "Arenaz Silva, Manuel Carlos"}, {"email": "diego.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba L\u00f3pez, Diego"}, {"email": "jonatan.enes@udc.es", "nombre": "Enes \u00c1lvarez, Jonatan"}, {"email": "basilio.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Rodriguez, Basilio Bernardo"}, {"email": "patricia.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Gomez, Patricia"}, {"email": "eric.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Eric"}, {"email": "nuria.losada@udc.es", "nombre": "Losada L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel, Nuria"}, {"email": "emilio.padron@udc.es", "nombre": "Padron Gonzalez, Emilio Jose"}, {"email": "juan.porta@udc.es", "nombre": "Porta Trinidad, Juan"}, {"email": "roberto.rey.exposito@udc.es", "nombre": "Rey Exp\u00f3sito, Roberto"}, {"email": "gabriel.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, Gabriel"}, {"email": "jorge.veiga@udc.es", "nombre": "Veiga Fachal, Jorge"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701016"}}
{"codigo": "614G01016", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e a programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas, funcionalidades e estrutura dos sistemas operativos, e dese\u00f1ar e implementar aplicaci\u00f3ns baseadas nos seus servizos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Procesos."}, {"subtema": "Estructuras de control de procesos."}, {"subtema": "Estados de procesos."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n. Algoritmos."}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n entre procesos."}, {"subtema": "Procesos en UNIX."}], "temas": [{"tema": "Xesti\u00f3n e planificaci\u00f3n de procesos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Conceptos xerais."}, {"subtema": "Servicios do S. O."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Memoria. Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Paxinaci\u00f3n e segmentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Memoria virtual. Reemplazo de p\u00e1xinas."}, {"subtema": "Exemplo de sistemas actuais."}, {"subtema": "Administraci\u00f3n de memoria en UNIX."}], "temas": [{"tema": "Xesti\u00f3n de memoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de arquivos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de asignaci\u00f3n e contabilidade."}, {"subtema": "Estructuras de directorios."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n."}, {"subtema": "Sistema de arquivos en UNIX."}], "temas": [{"tema": "Sistemas de arquivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais de E/S."}, {"subtema": "Espacio dedicado de E/S."}, {"subtema": "E/S por DMA e por polling."}, {"subtema": "Estructura en capas do software de E/S."}], "temas": [{"tema": "Entrada/sa\u00edda"}]}], "coordinadores": [{"email": "alvaro.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Garcia, \u00c1lvaro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A asignatura trata os conceptos fundamentais dos sistemas operativos incluindo a xesti\u00f3n de memoria, os sistemas de arquivos, a planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n de procesos e a entrada/sa\u00edda, usando como exemplos pr\u00e1cticos o sistema operativo UNIX e as s\u00faas variantes.", "nombre_asignatura": "Sistemas Operativos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "alvaro.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Garcia, \u00c1lvaro"}, {"email": "pedro.cabalar@udc.es", "nombre": "Cabalar Fernandez, Jose Pedro"}, {"email": "antonio.farina@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1a Martinez, Antonio"}, {"email": "paula.lopez.otero@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Otero, Paula"}, {"email": "javier.paris@udc.es", "nombre": "Paris Fernandez, Javier"}, {"email": "ramon.otero@udc.es", "nombre": "Perez Otero, Ramon"}, {"email": "jose.santos@udc.es", "nombre": "Santos Reyes, Jose"}, {"email": "daniel.valcarce@udc.es", "nombre": "Valcarce Silva, Daniel"}, {"email": "daniel.varela@udc.es", "nombre": "Varela Migu\u00e9ns, Daniel"}, {"email": "antonio.yanez@udc.es", "nombre": "Ya\u00f1ez Izquierdo, Antonio Fermin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701011"}}
{"codigo": "614G01011", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecemento e aplicaci\u00f3n dos procedementos algor\u00edtmicos b\u00e1sicos das tecnolox\u00edas inform\u00e1ticas para dese\u00f1ar soluci\u00f3ns a problemas, analizando a idoneidade e a complexidade dos algoritmos propostos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento, dese\u00f1o e utilizaci\u00f3n de forma eficiente dos tipos e estruturas de datos m\u00e1is adecuados \u00e1 resoluci\u00f3n dun problema."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unidades de contido:"}, {"subtema": "1. An\u00e1lise da eficiencia dos algoritmos: Notaci\u00f3ns asint\u00f3ticas, Modelo de computaci\u00f3n, Verificaci\u00f3n emp\u00edrica da an\u00e1lise."}, {"subtema": "2. C\u00e1lculo dos tempos de execuci\u00f3n: An\u00e1lise dos casos peor e medio, C\u00e1lculo da O, Resoluci\u00f3n de recurrencias."}], "temas": [{"tema": "Tema 1"}, {"tema": "T\u00edtulo do tema: An\u00e1lise de Algoritmos."}, {"tema": "C\u00f3digo: T1"}, {"tema": "Presentaci\u00f3n: Neste primeiro tema plantexase a an\u00e1lise da complexidade dos algoritmos como uno dos principais obxectivos do curso."}, {"tema": "En s\u00edntese, tratase de engadir aos criterios que xa deben resultar familiares, os de estruturaci\u00f3n e de correci\u00f3n dos programas, o da eficiencia dos algoritmos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de contido:"}, {"subtema": "1. Pilas, colas, listas."}, {"subtema": "2. \u00c1rbores, mont\u00edculos."}, {"subtema": "3. Dispersi\u00f3n (hashing)."}, {"subtema": "4. Conxuntos disxuntos."}, {"subtema": "5. Grafos (representaci\u00f3n)."}], "temas": [{"tema": "Tema 2"}, {"tema": "T\u00edtulo do tema: Estruturas de datos."}, {"tema": "C\u00f3digo: T2"}, {"tema": "Presentaci\u00f3n: Neste segundo tema proponse unha revisi\u00f3n das estruturas de datos b\u00e1sicas (pilas, listas, colas, \u00e1rbores, conxuntos e grafos) co obxectivo de estudar todas as implicaci\u00f3ns do seu uso en canto \u00e1s complexidades espacial e temporal."}, {"tema": "Igualmente profundarase no estudo de estruturas interesantes desde o punto de vista do tempo de execuci\u00f3n: as taboas de dispersi\u00f3n e os mont\u00edculos, estrutura \u00e9sta \u00faltima \u00e1 que recurriremos m\u00e1is adiante cando se trate de implementar melloras en algoritmos de grafos e nalg\u00fan caso de programaci\u00f3n din\u00e1mica. A complexidade da operaci\u00f3n de procura pode servir como fio condutor en boa parte deste tema."}, {"tema": "Conv\u00e9n nuna introduci\u00f3n desta parte do curso insistir nos criterios de estruturaci\u00f3n que debemos manter no dese\u00f1o de calquer aplicaci\u00f3n, motivando o uso de tipos de datos abstractos e a s\u00faa implementaci\u00f3n modular. O objectivo \u00e9 dar as\u00ed as li\u00f1as xerais da que se considera a disciplina de programaci\u00f3n que debe esixirse ao estudante para a realizaci\u00f3n das pr\u00e1cticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de contido:"}, {"subtema": "1. Algoritmos de procura."}, {"subtema": "2. Algoritmos de ordenaci\u00f3n: Inserci\u00f3n, Shell, Mont\u00edculos (heapsort), Fusi\u00f3n (mergesort), Ordenaci\u00f3n R\u00e1pida (quicksort)."}, {"subtema": "3. Algoritmos aleatorios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3"}, {"tema": "T\u00edtulo do tema: Algoritmos sobre secuencias e conxuntos de datos"}, {"tema": "C\u00f3digo: T3"}, {"tema": "Presentaci\u00f3n: O problema da ordenaci\u00f3n dunha secuencia de elementos conv\u00e9rtese nesta parte do curso nunha escusa ideal tanto para estudar a complexidade de varios tipos de algoritmos como para presentar diferentes estratexias de dese\u00f1o de algoritmos que se poden extrapolar para a resoluci\u00f3n doutros problemas."}, {"tema": "Un dos algoritmos que merecen especial atenci\u00f3n \u00e9 \u00e1 ordenaci\u00f3n r\u00e1pida, dado que permite introducir a caracter\u00edstica fundamental dos algoritmos aleatorios, que comp\u00f3rtanse de forma distinta na execuci\u00f3n dunha mesma entrada. Unha consecuencia directa \u00e9 que o calificativo de peor caso ou mellor caso para una entrada deixa de ter sentido, aspecto que \u00e9 importante debatir en clase."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de contido:"}, {"subtema": "1. Problema da mochila."}, {"subtema": "2. Algoritmos de grafos: Ordenaci\u00f3n Topol\u00f3xica, \u00c1rbore de recubrimiento m\u00ednimo, Caminos m\u00ednimos."}, {"subtema": "3. Problemas de planificaci\u00f3n de sistemas inform\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4"}, {"tema": "T\u00edtulo do tema: Algoritmos voraces"}, {"tema": "C\u00f3digo: T4"}, {"tema": "Presentaci\u00f3n: Neste tema est\u00fadanse algoritmos \u00e1vidos ou voraces. Unha vez explicada a t\u00e9cnica a trav\u00e9s das s\u00faas caracter\u00edsticas xerais que presentaremos coa axuda dalg\u00fan exemplo, estudaranse os algoritmos m\u00e1is representativos desta categor\u00eda: os algoritmos de grafos, unha soluci\u00f3n ao problema da mochila e alg\u00fan problema de planificaci\u00f3n de tarefas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de contido:"}, {"subtema": "1. Divide e Vencer\u00e1s."}, {"subtema": "2. Programaci\u00f3n din\u00e1mica: Principio de optimalidade, Problema da mochila."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5"}, {"tema": "T\u00edtulo do tema: Dese\u00f1o de algoritmos por induci\u00f3n"}, {"tema": "C\u00f3digo: T5"}, {"tema": "Presentaci\u00f3n: Neste punto, xa se viron ao longo do curso varios algoritmos que seguen a estratexia divide e vencer\u00e1s: ordenaci\u00f3n por fusi\u00f3n e ordenaci\u00f3n r\u00e1pida, procura dicot\u00f3mica, suma da subsecuencia m\u00e1xima. . . O traballo proposto na primeira unidad deste tema consiste b\u00e1sicamente en xeneralizar as formulaci\u00f3ns da dita estratexia identificando as s\u00faas distintas caracter\u00edsticas en cada un dos algoritmos propostos."}, {"tema": "Na segunda unidad do tema exponse o uso dunha estratexia ascendente mediante a procura dunha soluci\u00f3n xeral a partir das soluci\u00f3ns de subproblemas elementais. Desde o punto de vista da eficiencia cuestionarase o uso de t\u00e9cnicas descendentes como divide e vencer\u00e1s en determinadas situaci\u00f3ns. Mentres que coa opci\u00f3n da programaci\u00f3n din\u00e1mica procurarase un compromiso que permita, cando sexa posible, unha optimizaci\u00f3n da cantidade de memoria requerida polo algoritmo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de contido:"}, {"subtema": "1. Xogos de estratexia."}, {"subtema": "2. Percorridos."}, {"subtema": "3. Algoritmos con retroceso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6"}, {"tema": "T\u00edtulo do tema: Exploraci\u00f3n de grafos."}, {"tema": "C\u00f3digo: T6"}, {"tema": "Presentaci\u00f3n: O objectivo deste tema \u00e9 o de dar unha visi\u00f3n m\u00e1is ampla das aplicaci\u00f3ns dos grafos no tratamento de problemas de diversa \u00edndole, as\u00ed como a de non deixar de lado as t\u00e9cnicas algor\u00edtmicas ligadas ao desenrolo de importantes \u00e1reas da computaci\u00f3n como a intelixencia artificial."}, {"tema": "Os algoritmos de grafos vistos no tema de algoritmos voraces (T4) coinciden en realizar un percorrido de todos os nodos do grafo. Insistirase ent\u00f3n en c\u00f3mo mellorar os tempos de execuci\u00f3n dos algoritmos que se presenten evitando una an\u00e1lise exhaustiva de todos os nodos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de contido:"}, {"subtema": "1. NP-Completitud, Problemas NP-completos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7"}, {"tema": "T\u00edtulo do tema: Complexidade Computacional."}, {"tema": "C\u00f3digo: T7"}, {"tema": "Presentaci\u00f3n: Neste \u00faltimo tema plantexamos un razoamento sobre o conxunto dos algoritmos capaces de resolver cada tipo de problema. Falaremos das complexidades dos problemas, de cotas inferiores para a complexidade dos problemas e de NP-compleci\u00f3n, en definitiva, das principales t\u00e9cnicas e conceptos que se utilizan no estudo da complexidade computacional."}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.valderruten@udc.es", "nombre": "Valderruten Vidal, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de Algoritmos permite ao estudante de Enxe\u00f1er\u00eda inform\u00e1tica profundizar nas t\u00e9cnicas de dese\u00f1o dos algoritmos tendo en conta factores cualitativos e cuantitativos na avaliaci\u00f3n dos mesmos. Dunha parte completa a formaci\u00f3n na elaboraci\u00f3n de programas eficientes e correctamente estructurados, e doutra parte permite abordar as t\u00e9cnicas de dese\u00f1o m\u00e1is utilizadas na resoluci\u00f3n dos problemas que pode encontrar o enxe\u00f1eiro. \u00c9 de destacar que a realizaci\u00f3n de experimentos de medici\u00f3n de tempos de execuci\u00f3n sobre os distintos algoritmos analizados achega un enfoque emp\u00edrico que adoita ser moi valorado polo estudante, que pode as\u00ed constatar a interpretaci\u00f3n concreta das complexidades atopadas. As dificultades plantexadas por alg\u00fans casos estudados permiten unha reflexi\u00f3n complementaria sobre aspectos como a xesti\u00f3n de recursos inform\u00e1ticos, detalles de execuci\u00f3n de procesos, arquitecturas e sistemas operativos utilizados, etc. Tam\u00e9n \u00e9 destacable o estudo e an\u00e1lise dun conxunto importante de algoritmos fundamentais, cubrindo un amplo espectro de t\u00e9cnicas algor\u00edtmicas e de as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. A posibilidade de usar distintas t\u00e9cnicas na resoluci\u00f3n dalg\u00fans problemas leva naturalmente a pensar nas vantaxes e inconvintes das distintas estratexias, e na necesidade de saber elixir a que mellor se adapta a cada situaci\u00f3n. Por \u00faltimo \u00e9 importante profundizar no rigor necesario para desenvolver non s\u00f3 soluci\u00f3ns que se adapten a unhas especificaci\u00f3ns dadas, sino adem\u00e1is que o fagan de modo eficiente dende o punto de vista dos recursos inform\u00e1ticos necesarios. Resulta fundamental a ilustraci\u00f3n mediante varios casos pr\u00e1cticos nos que a existencia de algoritmos eficientes co\u00f1ecidos leva a desechar os dese\u00f1os alternativos por moi naturais que podan resultar a primeira vista.", "nombre_asignatura": "Algoritmos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "felicidad.aguado@udc.es", "nombre": "Aguado Martin, Maria Felicidad"}, {"email": "jose.casanova.crespo@udc.es", "nombre": "Casanova Crespo, Jose Maria"}, {"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}, {"email": "carlos.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Rodr\u00edguez, Carlos"}, {"email": "elena.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Pereira, Elena Maria"}, {"email": "santiago.jorge@udc.es", "nombre": "Jorge Castro, Jose Santiago"}, {"email": "gilberto.pvega@udc.es", "nombre": "Perez Vega, Gilberto"}, {"email": "alberto.valderruten@udc.es", "nombre": "Valderruten Vidal, Alberto"}, {"email": "concepcion.vidalm@udc.es", "nombre": "Vidal Martin, Concepcion"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701006"}}
{"codigo": "614G01006", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos de matem\u00e1tica discreta, l\u00f3xica, algor\u00edtmica e complexidade computacional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e a programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n da memoria dun programa."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de variables de tipo punteiro."}, {"subtema": "Reserva e destruci\u00f3n din\u00e1mica de memoria."}, {"subtema": "Asignaci\u00f3n e comparaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Xesti\u00f3n din\u00e1mica da memoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A abstracci\u00f3n en programaci\u00f3n: Concepto, Evoluci\u00f3n a trav\u00e9s da historia da programaci\u00f3n, TAD e Programaci\u00f3n orientada a obxectos."}, {"subtema": "A modularidade en programaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos Abstractos de Datos: Definici\u00f3n e concepto, Diferenzas entre tipo de dato, estruturas de datos e TAD, Construci\u00f3n dun TAD, Vantaxes da abstracci\u00f3n de datos."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n aos Tipos Abstractos de Datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Especificaci\u00f3n informal do TAD Lista."}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n do TAD Lista."}, {"subtema": "O TAD Lista ordenada: especificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n."}, {"subtema": "Multilistas e listas multiordenadas: concepto, representaci\u00f3ns e usos."}], "temas": [{"tema": "Listas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Especificaci\u00f3n informal do TAD Pila."}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n do TAD Pila."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns en computaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Pilas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Especificaci\u00f3n informal do TAD Cola."}, {"subtema": "Implementaci\u00f3n do TAD Cola."}, {"subtema": "Variantes das colas. Colas de prioridade."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns en computaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Colas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de \u00e1rbore e terminolox\u00eda"}, {"subtema": "TAD \u00c1rbore binaria: Especificaci\u00f3n informal, Implementaci\u00f3n."}, {"subtema": "Percorridos de \u00e1rbores."}], "temas": [{"tema": "\u00c1rbores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1rbores binarios de busca."}, {"subtema": "\u00c1rbores AVL."}], "temas": [{"tema": "\u00c1rbores de busca"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Pardo, Miguel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia pertence ao bloque de materias de Linguaxes e Programaci\u00f3n do M\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica da titulaci\u00f3n, cunha forte interrelaci\u00f3n coas materias do M\u00f3dulo Com\u00fan \u00e1 Rama de Inform\u00e1tica. As relaci\u00f3ns mais estreitas establ\u00e9cense con Bases de Datos, Algoritmos e Dese\u00f1o Software. Un segundo bloque tem\u00e1tico de materias relacionadas \u00e9 o que forman aquelas da Materia Matem\u00e1ticas, e dentro deste grupo, especialmente a materia Matem\u00e1tica Discreta. Respecto ao perfil profesional, moitas \u00e1reas da computaci\u00f3n requiren a habilidade de traballar coas estruturas de datos que se estudan nesta materia.", "nombre_asignatura": "Programaci\u00f3n II", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "miguel.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Pardo, Miguel angel"}, {"email": "noelia.barreira@udc.es", "nombre": "Barreira Rodriguez, Noelia"}, {"email": "mariano.cabrero@udc.es", "nombre": "Cabrero Canosa, Mariano Javier"}, {"email": "carlos.gomez@udc.es", "nombre": "G\u00f3mez Rodr\u00edguez, Carlos"}, {"email": "berta.guijarro@udc.es", "nombre": "Guijarro Berdi\u00f1as, Berta M."}, {"email": "elena.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Pereira, Elena Maria"}, {"email": "juan.monroy@udc.es", "nombre": "Monroy Camafreita, Juan"}, {"email": "alejandro.paz.lopez@udc.es", "nombre": "Paz L\u00f3pez, Alejandro"}, {"email": "beatriz.perezs@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez S\u00e1nchez, Beatriz"}, {"email": "noelia.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Maro\u00f1o, Noelia"}, {"email": "jesus.vilares@udc.es", "nombre": "Vilares Ferro, Jesus"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701005"}}
{"codigo": "614G01005", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprensi\u00f3n e dominio dos conceptos b\u00e1sicos de campos e ondas, e electromagnetismo, teor\u00eda de circu\u00edtos el\u00e9ctricos, circu\u00edtos electr\u00f3nicos, principio f\u00edsico dos semicondutores e familias l\u00f3xicas, dispositivos electr\u00f3nicos e fot\u00f3nicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Conceptos b\u00e1sicos de electricidade. Lei de Ohm."}, {"subtema": "1.2 Fontes de tensi\u00f3n e de corrente. Potencia."}, {"subtema": "1.3 Circu\u00edtos el\u00e9ctricos. Regras de Kirchhoff."}, {"subtema": "1.4 Teoremas de Circu\u00edtos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Circuitos el\u00e9ctricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Formas de Onda. Valores fundamentais."}, {"subtema": "2.2 Comportamento dos par\u00e1metros do condensador en funci\u00f3n do tempo."}, {"subtema": "2.3 Circuito R-C no dominio do tempo."}, {"subtema": "2.4 Circuitos R-C integrador e diferenciador."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Carga e descarga do condensador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Principios f\u00edsicos dos dispositivos semicondutores."}, {"subtema": "3.2 Uni\u00f3n p-n."}, {"subtema": "3.3 Caracter\u00edstica V-I do d\u00edodo. Modelos lineais do d\u00edodo."}, {"subtema": "3.4 D\u00edodos de avalancha. D\u00edodos LED. Fotod\u00edodos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. D\u00edodos de uni\u00f3n p-n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 O transistor unipolar MOSFET."}, {"subtema": "4.2 Caracter\u00edsticas V-I en fonte com\u00fan."}, {"subtema": "4.3 Rexi\u00f3ns de funcionamento e modelos equivalentes lineais."}, {"subtema": "4.4 O transistor MOSFET en amplificaci\u00f3n e en conmutaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O transistor"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Introduci\u00f3n. Caracter\u00edsticas xerais dos circu\u00edtos dixitais."}, {"subtema": "5.2 Inversor CMOS."}, {"subtema": "5.3 Portas CMOS."}, {"subtema": "5.4 Familias CMOS."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Familias l\u00f3xicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Fundamentos de amplificadores."}, {"subtema": "6.2 Amplificador operacional. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "6.3 Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Amplificadores"}]}], "coordinadores": [{"email": "julio.bregains@udc.es", "nombre": "Bregains Rodriguez, Julio Claudio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Principios f\u00edsicos dos semicondutores e familias l\u00f3xicas. Dispositivos electr\u00f3nicos e fot\u00f3nicos. Circu\u00edtos electr\u00f3nicos.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda Electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "manuel.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Alvarez, Manuel"}, {"email": "julio.bregains@udc.es", "nombre": "Bregains Rodriguez, Julio Claudio"}, {"email": "paula.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Paula Maria"}, {"email": "tomas.bolano@udc.es", "nombre": "Dom\u00ednguez Bola\u00f1o, Tom\u00e1s"}, {"email": "oscar.fresnedo@udc.es", "nombre": "Fresnedo Arias, \u00d3scar"}, {"email": "jose.garcia.naya@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Naya, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "jose.gcoma@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Coma, Jos\u00e9 Pablo"}, {"email": "miguel.gonzalez.lopez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Lopez, Miguel"}, {"email": "jose.juan.lamas.seco@udc.es", "nombre": "Lamas Seco, Jose Juan"}, {"email": "francisco.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Araujo, Francisco Javier"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701010"}}
{"codigo": "614G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poden presentar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra linear; c\u00e1lculo diferencial e integral; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos de matem\u00e1tica discreta, l\u00f3xica, algor\u00edtmica e complexidade computacional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Noci\u00f3ns b\u00e1sicas de aritm\u00e9tica enteira. Algoritmo de Euclides. N\u00fameros primos. Ecuaci\u00f3ns diof\u00e1nticas lineais. Congruencias. Aritm\u00e9tica modular."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de criptosistema. Criptograf\u00eda cl\u00e1sica. Criptograf\u00eda sim\u00e9trica e asim\u00e9trica. Exemplos de criptosistemas."}, {"subtema": "Sistemas de numeraci\u00f3n. Criterios de divisibilidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Aritm\u00e9tica modular e aplicaci\u00f3n \u00e1 Criptograf\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e propiedades dos sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais. Sistemas escalonados. M\u00e9todo de Gauss. Matrices. Operaci\u00f3ns con matrices. Reduci\u00f3n a forma graduada. Matriz invertible. Determinante dunha matriz cadrada, propiedades. Regra de Cramer."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Sistemas de Ecuaci\u00f3ns Lineais, Matrices e Determinantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e propiedades dos espazos vectoriais. Bases e coordenadas. Dimensi\u00f3n. Rango dun conxunto de vectores e rango dunha matriz. C\u00e1lculo do rango. Cambio de base. Teorema de Rouch\u00e9-Frobenius."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Espazos Vectoriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e propiedades das aplicacions lineais. N\u00facleo e imaxe de unha aplicaci\u00f3n lineal. Matriz asociada a unha aplicaci\u00f3n lineal. Teorema da dimensi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Aplicaci\u00f3ns Lineais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de c\u00f3digos lineais. Par\u00e1metros de un c\u00f3digo lineal. Distancia e peso de Hamming. Matriz xeneradora, matriz control de paridade. Correcci\u00f3n de erros en c\u00f3digos lineais. C\u00f3digos de Hamming binarios."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: C\u00f3digos Lineais."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.vieites@udc.es", "nombre": "Vieites Rodriguez, Ana Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de \u00c1lxebra \u00e9 unha materia cuadrimestral que se imparte no segundo cuadrimestre do primeiro curso da titulaci\u00f3n de Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica. \u00c9 unha materia do m\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica na rama de Enxe\u00f1ar\u00eda e Arquitectura. Nesta materia d\u00e9bense adquirir os h\u00e1bitos de abstracci\u00f3n e rigor necesarios no \u00e1mbito profesional dun inform\u00e1tico. Os conceptos que se estudan son b\u00e1sicos para o desenvolvemento doutras materias m\u00e1is especificas da titulaci\u00f3n; por exemplo, Computaci\u00f3n Gr\u00e1fica, Visi\u00f3n Artificial, Lexislaci\u00f3n e Seguridade Inform\u00e1tica, Procesamento dixital da Informaci\u00f3n, Redes. O car\u00e1cter dos estudos e as necesidades de formaci\u00f3n dos estudantes do Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica aconsella un enfoque computacional da \u00e1lxebra, por iso, porase especial \u00e9nfase nos conceptos de \u00e1lxebra que se empregan en teor\u00eda de computaci\u00f3n, destacando o enfoque algor\u00edtmico nos m\u00e9todos.", "nombre_asignatura": "\u00c1lxebra", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "felicidad.aguado@udc.es", "nombre": "Aguado Martin, Maria Felicidad"}, {"email": "j.m.barja@udc.es", "nombre": "Barja P\u00e9rez, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}, {"email": "cristina.costoya@udc.es", "nombre": "Costoya Ramos, Maria Cristina"}, {"email": "jose.luis.doncel@udc.es", "nombre": "Doncel Juarez, Jose Luis"}, {"email": "gilberto.pvega@udc.es", "nombre": "Perez Vega, Gilberto"}, {"email": "maria.souto.salorio@udc.es", "nombre": "Souto Salorio, Maria Jose"}, {"email": "concepcion.vidalm@udc.es", "nombre": "Vidal Martin, Concepcion"}, {"email": "ana.vieites@udc.es", "nombre": "Vieites Rodriguez, Ana Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701015"}}
{"codigo": "614G01015", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, seleccionar e avaliar aplicaci\u00f3ns e sistemas inform\u00e1ticos que aseguren a s\u00faa fiabilidade, seguranza e calidade, conforme a principios \u00e9ticos e \u00e1 lexislaci\u00f3n e normativa vixente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecemento, dese\u00f1o e utilizaci\u00f3n de forma eficiente dos tipos e estruturas de datos m\u00e1is adecuados \u00e1 resoluci\u00f3n dun problema."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para analizar, dese\u00f1ar, constru\u00edr e manter aplicaci\u00f3ns de forma robusta, segura e eficiente, elixindo o paradigma e as linguaxes de programaci\u00f3n m\u00e1is adecuados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Dese\u00f1o software"}, {"subtema": "\u2022 Analise e dese\u00f1o orientado a obxectos"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Clases e obxectos"}, {"subtema": "\u2022 Identidade de obxectos"}, {"subtema": "\u2022 Estado de obxectos"}, {"subtema": "\u2022 Comportamento de obxectos"}], "temas": [{"tema": "2. Elementos B\u00e1sicos da Orientaci\u00f3n a Obxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Abstracci\u00f3n e encapsulamento"}, {"subtema": "\u2022 Modularidade"}, {"subtema": "\u2022 Xerarqu\u00eda"}, {"subtema": "\u2022 Polimorfismo"}, {"subtema": "\u2022 Tipificaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Ligadura Din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "3. Caracter\u00edsticas B\u00e1sicas da Orientaci\u00f3n a Obxectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Bloques b\u00e1sicos do UML"}, {"subtema": "\u2022 Dese\u00f1o est\u00e1tico: Diagramas de clases"}, {"subtema": "\u2022 Dese\u00f1o din\u00e1mico: Diagramas de interacci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022 Outros diagramas"}], "temas": [{"tema": "4. Linguaxe Unificada de Modelado (UML)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Calidade no dese\u00f1o"}, {"subtema": "\u2022 Principios SOLID"}, {"subtema": "\u2022 Tipos de herdanza"}], "temas": [{"tema": "5. Principios de Dese\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n aos patr\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "\u2022 Patr\u00f3ns elementais"}, {"subtema": "\u2022 Dese\u00f1os adaptables aos cambios"}, {"subtema": "\u2022 Patr\u00f3ns e colecci\u00f3ns de obxectos"}, {"subtema": "\u2022 Dese\u00f1os d\u00e9bilmente acoplados"}, {"subtema": "\u2022 Outros patr\u00f3ns e principios"}], "temas": [{"tema": "6. Patr\u00f3ns de Dese\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Introducci\u00f3n a Java e NetBeans"}, {"subtema": "\u2022 Probas de software"}, {"subtema": "\u2022 Xesti\u00f3n de excepci\u00f3ns"}, {"subtema": "\u2022 Uso dun repositorio de c\u00f3digo"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas"}]}], "coordinadores": [{"email": "eduardo.mosqueira@udc.es", "nombre": "Mosqueira Rey, Eduardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "O Dese\u00f1o Software \u00e9 unha fase chave dentro do ciclo de vida do software que establece a ligaz\u00f3n entre os requisitos dun sistema e a sua posterior implementaci\u00f3n. O dese\u00f1o m\u00e1is habitual hoxe en d\u00eda \u00e9 o dese\u00f1o baseado na orientaci\u00f3n a obxectos, que consiste en desenvolver un programa en base a obxectos que intercambian mensaxes. Esta materia introducir\u00e1 ao alumnado nos elementos e propiedades b\u00e1sicas da orientaci\u00f3n a obxectos usando unha linguaxe orientada a obxectos como Java. Aprenderase tam\u00e9n a como reflectir os artefactos propios do dese\u00f1o nunha linguaxe de modelado coma a Linguaxe Unificada de Modelado (UML). Finalmente presentaranse aqueles principios b\u00e1sicos que representan un bo dese\u00f1o e aprenderase a identificar aqueles problemas t\u00edpicos de dese\u00f1o e as s\u00faas soluci\u00f3ns m\u00e1is com\u00fans representadas como patr\u00f3ns de dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Software", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "david.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso R\u00edos, David"}, {"email": "veronica.bolon@udc.es", "nombre": "Bol\u00f3n Canedo, Ver\u00f3nica"}, {"email": "mariano.cabrero@udc.es", "nombre": "Cabrero Canosa, Mariano Javier"}, {"email": "juan.monroy@udc.es", "nombre": "Monroy Camafreita, Juan"}, {"email": "eduardo.mosqueira@udc.es", "nombre": "Mosqueira Rey, Eduardo"}, {"email": "beatriz.perezs@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez S\u00e1nchez, Beatriz"}, {"email": "noelia.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Maro\u00f1o, Noelia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701004"}}
{"codigo": "614G01004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poden presentar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra linear; c\u00e1lculo diferencial e integral; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos de matem\u00e1tica discreta, l\u00f3xica, algor\u00edtmica e complexidade computacional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proposici\u00f3ns e Operadores l\u00f3xicos."}, {"subtema": "T\u00e1boas de verdade."}, {"subtema": "Implicaci\u00f3ns l\u00f3xicas ou regras de inferencia."}, {"subtema": "Equivalencias l\u00f3xicas."}, {"subtema": "Teoremas e demostraci\u00f3ns."}, {"subtema": "T\u00e1boas sem\u00e1nticas."}, {"subtema": "Cuantificadores."}, {"subtema": "Demostraci\u00f3n por inducci\u00f3n."}, {"subtema": "\u00c1lxebras de Boole."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns de Boole: forma normal conxuntiva e forma normal disxuntiva."}, {"subtema": "Portas l\u00f3xicas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "Circu\u00edtos combinacionais."}, {"subtema": "Minimizaci\u00f3n de circu\u00edtos. Diagramas de Karnaugh."}], "temas": [{"tema": "1. L\u00f3xica e \u00e1lxebras de Boole"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Noci\u00f3n intuitiva de conxunto."}, {"subtema": "Subconxuntos e complementario."}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns con conxuntos. Propiedades."}, {"subtema": "Producto cartesiano."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de aplicaci\u00f3n. Tipos de aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Composici\u00f3n de aplicaci\u00f3ns. Aplicaci\u00f3n inversa."}], "temas": [{"tema": "2.-  Conxuntos e aplicaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3ns binarias."}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns de equivalencia e conxunto cociente."}, {"subtema": "Relaci\u00f3ns de orden: elementos especiais dun conxunto ordenado e diagrama de Hasse."}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos e terminolox\u00eda de grafos."}, {"subtema": "Matriz de adyacencia e conexi\u00f3n."}, {"subtema": "Alg\u00fans tipos de grafos."}, {"subtema": "\u00c1rboles."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Relaci\u00f3ns e grafos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "Permutaci\u00f3ns, variaci\u00f3ns e combinaci\u00f3ns."}, {"subtema": "F\u00f3rmulas combinatorias."}, {"subtema": "Principio de inclusi\u00f3n-exclusi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4.-  Combinatoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e1quinas de estado finito con sa\u00edda."}, {"subtema": "Aut\u00f3matas finitos."}, {"subtema": "Linguaxe reco\u00f1ecida por un aut\u00f3mata."}, {"subtema": "Expresi\u00f3ns regulares e conxuntos regulares."}, {"subtema": "Simplificaci\u00f3n de aut\u00f3matas finitos."}], "temas": [{"tema": "5. M\u00e1quinas de estado finito e expresi\u00f3ns regulares."}]}], "coordinadores": [{"email": "gilberto.pvega@udc.es", "nombre": "Perez Vega, Gilberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "La asignatura de Matem\u00e1tica Discreta es una asignatura cuatrimestral que se imparte en el primer cuatrimestre del primer curso de la titulaci\u00f3n de Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica, corresponde al m\u00f3dulo de Formaci\u00f3n B\u00e1sica. En esta asignatura se deben adquirir los h\u00e1bitos de abstracci\u00f3n y rigor necesarios en el \u00e1mbito profesional de un inform\u00e1tico. Los conceptos que se estudian son b\u00e1sicos para el desarrollo de otras asignaturas; por ejemplo, en \u00e1lgebra, algoritmos, seguridad inform\u00e1tica, bases de datos, fundamentos de computadores, proyectos y gesti\u00f3n de calidad... El car\u00e1cter de los estudios y las necesidades de formaci\u00f3n de los estudiantes del Grado en Inform\u00e1tica aconseja un enfoque computacional de esta asignatura, por ello, se pondr\u00e1 especial \u00e9nfasis en los conceptos de matem\u00e1tica discreta que se emplean en teor\u00eda de computaci\u00f3n, destacando el enfoque algor\u00edtmico en los m\u00e9todos.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1tica Discreta", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "felicidad.aguado@udc.es", "nombre": "Aguado Martin, Maria Felicidad"}, {"email": "j.m.barja@udc.es", "nombre": "Barja P\u00e9rez, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}, {"email": "cristina.costoya@udc.es", "nombre": "Costoya Ramos, Maria Cristina"}, {"email": "jose.luis.doncel@udc.es", "nombre": "Doncel Juarez, Jose Luis"}, {"email": "gilberto.pvega@udc.es", "nombre": "Perez Vega, Gilberto"}, {"email": "maria.souto.salorio@udc.es", "nombre": "Souto Salorio, Maria Jose"}, {"email": "concepcion.vidalm@udc.es", "nombre": "Vidal Martin, Concepcion"}, {"email": "ana.vieites@udc.es", "nombre": "Vieites Rodriguez, Ana Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701008"}}
{"codigo": "614G01008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poden presentar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra linear; c\u00e1lculo diferencial e integral; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de probabilidade. Propiedades"}, {"subtema": "Probabilidade condicionada. Teorema de Bayes"}], "temas": [{"tema": "Probabilidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables aleatorias discretas"}, {"subtema": "Variables aleatorias continuas"}, {"subtema": "Teorema central do l\u00edmite"}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Variables aleatorias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3ns de frecuencias"}, {"subtema": "Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}, {"subtema": "Medidas de posici\u00f3n e de dispersi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Estat\u00edstica descritiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n puntual"}, {"subtema": "Intervalos de confianza"}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3tesis param\u00e9tricos"}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3tesis non param\u00e9tricos"}], "temas": [{"tema": "Inferencia estat\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Regresi\u00f3n linear simple"}, {"subtema": "Regresi\u00f3n non linear"}], "temas": [{"tema": "Regresi\u00f3n simple"}]}], "coordinadores": [{"email": "silvia.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Freire, Silvia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Estat\u00edstica descritiva. An\u00e1lise exploratoria de datos. Probabilidade. Modelos de probabilidade. Inferencia estat\u00edstica.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "german.aneiros@udc.es", "nombre": "Aneiros Perez, German"}, {"email": "ricardo.cao@udc.es", "nombre": "Cao Abad, Ricardo"}, {"email": "luisa.carpente@udc.es", "nombre": "Carpente Rodriguez, Maria Luisa"}, {"email": "julian.costa@udc.es", "nombre": "Costa Bouzas, Julian"}, {"email": "mario.francisco@udc.es", "nombre": "Francisco Fernandez, Mario"}, {"email": "maria.jose.lombardia@udc.es", "nombre": "Lombard\u00eda Corti\u00f1a, Mar\u00eda Jos\u00e9"}, {"email": "silvia.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Freire, Silvia"}, {"email": "andrea.meilan@udc.es", "nombre": "Meil\u00e1n Vila, Andrea"}, {"email": "diego.noceda@udc.es", "nombre": "Noceda D\u00e1vila, Diego"}, {"email": "guido.novoa@udc.es", "nombre": "Novoa Flores, Guido Ignacio"}, {"email": "manuel.antonio.presedo.quindimil@udc.es", "nombre": "Presedo Quindimil, Manuel Antonio"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701007"}}
{"codigo": "614G01007", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento da estrutura, organizaci\u00f3n, funcionamento e interconexi\u00f3n dos sistemas inform\u00e1ticos, os fundamentos da s\u00faa programaci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade de co\u00f1ecer, comprender e avaliar a estrutura e a arquitectura dos computadores, as\u00ed como os compo\u00f1entes b\u00e1sicos que os conforman."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e constru\u00edr sistemas dixitais, inclu\u00edndo computadores, sistemas baseados en microprocesador e sistemas de comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Sistemas Combinacionais"}, {"subtema": "- Sistemas Secuenciais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Sistemas Dixitais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Unidade de Procesamento"}, {"subtema": "- Unidade de Control"}, {"subtema": "- Sistema de Entrada/Sa\u00edda"}], "temas": [{"tema": "II. Estrutura, Organizaci\u00f3n e Funcionamento de Bloques Funcionais B\u00e1sicos"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Amado, Jose Rodrigo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia incl\u00fae conceptos b\u00e1sicos sobre os elementos compo\u00f1entes, a estrutura e o funcionamento dos computadores.", "nombre_asignatura": "Fundamentos dos Computadores", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.manuel.andion@udc.es", "nombre": "Andi\u00f3n Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "diego.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba L\u00f3pez, Diego"}, {"email": "jonatan.enes@udc.es", "nombre": "Enes \u00c1lvarez, Jonatan"}, {"email": "eric.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Eric"}, {"email": "maria.martin.santamaria@udc.es", "nombre": "Martin Santamaria, Maria Jose"}, {"email": "emilio.padron@udc.es", "nombre": "Padron Gonzalez, Emilio Jose"}, {"email": "xoan.pardo@udc.es", "nombre": "Pardo Mart\u00ednez, Xo\u00e1n Carlos"}, {"email": "christian.ponte@udc.es", "nombre": "Ponte Fern\u00e1ndez, Christian"}, {"email": "juan.porta@udc.es", "nombre": "Porta Trinidad, Juan"}, {"email": "gabriel.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, Gabriel"}, {"email": "roberto.osorio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Osorio, Roberto"}, {"email": "jose.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Amado, Jose Rodrigo"}, {"email": "carlos.vazquez.regueiro@udc.es", "nombre": "Vazquez Regueiro, Carlos"}, {"email": "jose.vidal.paz@udc.es", "nombre": "Vidal Paz, Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701001"}}
{"codigo": "614G01001", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e a programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento da estrutura, organizaci\u00f3n, funcionamento e interconexi\u00f3n dos sistemas inform\u00e1ticos, os fundamentos da s\u00faa programaci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Algoritmos"}, {"subtema": "1.1.1 Representaci\u00f3n de algoritmos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2 Programas"}, {"subtema": "1.2.1 Tipos de programas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3 Linguaxes de programaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.1 Unha visi\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.3.2 Clasificaci\u00f3n das linguaxes"}, {"subtema": "1.3.3 Instruci\u00f3ns m\u00e1is importantes"}, {"subtema": "1.3.4 Propiedades das linguaxes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4 Tradutores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5 Descrici\u00f3n das linguaxes"}, {"subtema": "1.5.1 Notaci\u00f3n BNF"}, {"subtema": "1.5.2 Diagramas de Conway"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6 Estrutura dun programa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.7 Elementos dun programa"}, {"subtema": "1.7.1 S\u00edmbolos predefinidos"}, {"subtema": "1.7.2 S\u00edmbolos especiais"}, {"subtema": "1.7.3 Identificadores"}, {"subtema": "1.7.4 Etiquetas"}, {"subtema": "1.7.5 Comentarios"}, {"subtema": "1.7.6 Directivas"}, {"subtema": "1.7.7 Constantes"}, {"subtema": "1.7.8 N\u00fameros"}, {"subtema": "1.7.9 Cadeas de car\u00e1cteres"}, {"subtema": "1.7.10 Variables: Declaraci\u00f3n e iniciaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.8 Sa\u00edda e Entrada"}, {"subtema": "1.8.1 Sentenzas de sa\u00edda"}, {"subtema": "1.8.2 Sentenzas de entrada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.9 Tipos de datos e operadores"}, {"subtema": "1.9.1 Tipos de datos"}, {"subtema": "1.9.2 Operadores"}, {"subtema": "1.9.3 Expresi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "1 CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Secuencial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2 Alternativa"}, {"subtema": "2.2.1 A sentenza IF"}, {"subtema": "2.2.2 A sentenza CASE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3 Repetitiva"}, {"subtema": "2.3.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.2 Variables asociadas aos bucles"}, {"subtema": "2.3.3 Bucle WHILE"}, {"subtema": "2.3.5 Bucle FOR"}, {"subtema": "2.3.6 Bucle REPEAT"}, {"subtema": "2.3.7 Equivalencia entre bucles"}, {"subtema": "2.3.8 Erros nos bucles"}, {"subtema": "2.3.9 Dese\u00f1o de bucles"}], "temas": [{"tema": "2 SENTENZAS DE CONTROL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Procedementos"}, {"subtema": "3.1.1 Concepto"}, {"subtema": "3.1.2 Tipos de procedementos"}, {"subtema": "3.1.3 Par\u00e1metros por valor e referencia"}, {"subtema": "3.1.4 Par\u00e1metros protexidos"}, {"subtema": "3.1.5 A pila de activaci\u00f3n de procedementos"}, {"subtema": "3.1.6 Variables globais e locais: Alcance"}, {"subtema": "3.1.7 Efectos laterales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2 Funci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2.1 Concepto"}, {"subtema": "3.2.2 Funci\u00f3ns predefinidas"}, {"subtema": "3.2.3 Funci\u00f3ns de usuario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3 Recursividad"}, {"subtema": "3.3.1 Natureza da recursividad"}, {"subtema": "3.3.2 Recursividad directa e indirecta. Directiva FORWARD."}, {"subtema": "3.3.3 Recursi\u00f3n infinita"}], "temas": [{"tema": "3 ARQUITECTURA DUN PROGRAMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Arrays"}, {"subtema": "4.1.1 Tipo de dato ARRAY"}, {"subtema": "4.1.2 Declaraci\u00f3n dun Array"}, {"subtema": "4.1.3 Arrays de m\u00e1is dunha dimensi\u00f3n"}, {"subtema": "4.1.4 Operaci\u00f3ns con Arrays"}, {"subtema": "4.1.5 Arrays como par\u00e1metros"}, {"subtema": "4.1.6 Funci\u00f3ns de tipo Array"}, {"subtema": "4.1.7 Constantes de tipo Array"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2 Rexistros"}, {"subtema": "4.2.1 Tipo de dato rexistro"}, {"subtema": "4.2.2 A sentenza with"}, {"subtema": "4.2.3 Operaci\u00f3ns con registros"}, {"subtema": "4.2.4 Registros variantes"}, {"subtema": "4.2.5 Registros como par\u00e1metros"}, {"subtema": "4.2.6 Constantes de tipo rexistro"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3 Cadeas"}, {"subtema": "4.3.1 Cadeas de lonxitude fixa"}, {"subtema": "4.3.2 Cadeas de lonxitude variable"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4 Conxuntos"}, {"subtema": "4.4.1 Operaci\u00f3ns e relaci\u00f3ns entre conxuntos"}, {"subtema": "4.4.2 Procesamiento de conxuntos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5 Operaci\u00f3ns b\u00e1sicas sobre Arrays"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4 ESTRUTURAS SIMPLES DE DATOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Ficheros"}, {"subtema": "5.2 Tipos"}, {"subtema": "5.3 Operaciones y modos de acceso"}, {"subtema": "5.4 Funciones y procedimientos predefinidos espec\u00edficos"}], "temas": [{"tema": "5 ENTRADA / SALIDA"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.rabunal@udc.es", "nombre": "Rabu\u00f1al Dopico, Juan Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia \u00e9 unha introduci\u00f3n \u00e1 programaci\u00f3n, na que se ve como resolver problemas nunha linguaxe estructurada. Nela ax\u00fadase ao alumno a comprender os tipos e estruturas de datos b\u00e1sicos, ao mesmo tempo que se sentan as bases para dese\u00f1ar correctamente un algoritmo. E para asentar os co\u00f1ecementos fundament\u00e1is da programaci\u00f3n de forma m\u00e1is r\u00e1pida e \u00f3ptima \u00e9 necesario empregar unha linguaxe que sexa lexible, flexible,clara, na que se poida escribir o c\u00f3digo de forma sinxela e limpa;por eso se traballa co Linguaxe Pascal ISO-10206, familiarizando o alumno co emprego dunha linguaxe que cumple cunha normativa estandar.", "nombre_asignatura": "Programaci\u00f3n I", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "bernardino.arcay@udc.es", "nombre": "Arcay Varela, Bernardino"}, {"email": "carmen.boveda@udc.es", "nombre": "Boveda alvarez, Maria del Carmen"}, {"email": "alfonso.castro@udc.es", "nombre": "Castro Martinez, Alfonso"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "maria.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Perez, Maria "}, {"email": "juan.rabunal@udc.es", "nombre": "Rabu\u00f1al Dopico, Juan Ramon"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701003"}}
{"codigo": "614G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poden presentar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra linear; c\u00e1lculo diferencial e integral; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Conxuntos de n\u00fameros"}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns reais de variable real"}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns elementais"}, {"subtema": "- L\u00edmite dunha funci\u00f3n nun punto"}, {"subtema": "- Continuidade"}, {"subtema": "- M\u00e9todo de bisecci\u00f3n"}, {"subtema": "- Interpolaci\u00f3n de Lagrange"}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns reais dunha variable real"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Derivabilidade"}, {"subtema": "- Derivada de funci\u00f3ns elementais"}, {"subtema": "- M\u00e9todo de Newton-Raphson"}, {"subtema": "- Extremos relativos e absolutos"}, {"subtema": "- Teoremas de c\u00e1lculo diferencial"}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns inmediatas da derivaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Derivadas sucesivas"}, {"subtema": "- Teorema de Taylor"}, {"subtema": "- Derivaci\u00f3n impl\u00edcita e logar\u00edtmica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo diferencial de funci\u00f3ns reais dunha variable real"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A integral de Riemann"}, {"subtema": "- M\u00e9todos elementais para o c\u00e1lculo de primitivas"}, {"subtema": "- Integrais impropias"}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns da integral"}, {"subtema": "- Integraci\u00f3n num\u00e9rica"}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1s ecuaci\u00f3ns diferenciais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo integral de funci\u00f3ns reais dunha variable real"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.gonzalez.taboada@udc.es", "nombre": "Gonzalez Taboada, Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Nesta materia expl\u00edcanse conceptos da an\u00e1lise de funci\u00f3ns reais dunha variable real (continuidade, derivabilidade, integraci\u00f3n, ecuaci\u00f3ns diferenciais), con aplicaci\u00f3ns en problemas reais de optimizaci\u00f3n e aproximaci\u00f3n de funci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "C\u00e1lculo", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "inigo.arregui@udc.es", "nombre": "Arregui Alvarez, I\u00f1igo"}, {"email": "jesus.cendan.verdes@udc.es", "nombre": "Cendan Verdes, Jose Jesus"}, {"email": "marta.gabel@udc.es", "nombre": "Garcia Abel, Marta"}, {"email": "jose.garcia.rodriguez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Rodr\u00edguez, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "maria.gonzalez.taboada@udc.es", "nombre": "Gonzalez Taboada, Maria"}, {"email": "luis.hervella@udc.es", "nombre": "Hervella Nieto, Luis Maria"}, {"email": "maria.teresa.iotero@udc.es", "nombre": "Iglesias Otero, Maria Teresa"}, {"email": "andres.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Aneiros, Andr\u00e9s"}, {"email": "beatriz.salvador@udc.es", "nombre": "Salvador Mancho, Beatriz"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701002"}}
{"codigo": "614G01002", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e a programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento da estrutura, organizaci\u00f3n, funcionamento e interconexi\u00f3n dos sistemas inform\u00e1ticos, os fundamentos da s\u00faa programaci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a resoluci\u00f3n de problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Historia do hardware computacional"}, {"subtema": "Arquitectura dun computador"}], "temas": [{"tema": "Principios da arquitectura de computadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos Sistemas Operativos"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n aos Sistemas de Xesti\u00f3n de Bases de Datos"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao modelo relacional"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao SQL"}], "temas": [{"tema": "Principios dos Sistemas de Xesti\u00f3n de Bases de Datos e Introduci\u00f3n aos Sistemas Operativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Redes: Introduci\u00f3n \u00e1s Redes de Comunicaci\u00f3ns. Cableado e Topolox\u00edas. O modelo OSI.  Conceptos b\u00e1sicos de Ethernet. Conceptos b\u00e1sicos de TCP/IP. Configuraci\u00f3n de dispositivos finais. Funcionalidade b\u00e1sica de dispositivos de red: Switches e Routers."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Principios de Redes de Comunicaci\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.farina@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1a Martinez, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Esta materia aborda conceptos b\u00e1sicos sobre: o hardware computacional e a representaci\u00f3n de informaci\u00f3n nos computadores, os sistemas operativos, as bases de datos, e as redes de comunicaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica B\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "veronica.bolon@udc.es", "nombre": "Bol\u00f3n Canedo, Ver\u00f3nica"}, {"email": "antonio.farina@udc.es", "nombre": "Fari\u00f1a Martinez, Antonio"}, {"email": "jose.gcoma@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Coma, Jos\u00e9 Pablo"}, {"email": "miguel.gonzalez.lopez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Lopez, Miguel"}, {"email": "daniel.iglesia@udc.es", "nombre": "Iglesia Iglesias, Daniel Ismael"}, {"email": "guillermo.lopez.taboada@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Taboada, Guillermo"}, {"email": "alberto.pan@udc.es", "nombre": "Pan Bermudez, Carlos Alberto"}, {"email": "roberto.rey.exposito@udc.es", "nombre": "Rey Exp\u00f3sito, Roberto"}, {"email": "jose.rouco@udc.es", "nombre": "Rouco Maseda, Jose"}, {"email": "francisco.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Araujo, Francisco Javier"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614701009"}}
{"codigo": "614G01009", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento adecuado do concepto de empresa, marco institucional e xur\u00eddico da empresa. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A organizaci\u00f3n e a s\u00faa contorna: An\u00e1lise Econ\u00f3mica."}, {"subtema": "A empresa como organizaci\u00f3n: Tipos de Empresas."}, {"subtema": "Os subsistemas da empresa."}, {"subtema": "Concepto e funci\u00f3ns do empresario."}, {"subtema": "O plan de empresa e o modelo de negocio."}], "temas": [{"tema": "1 A empresa e o empresario na Sociedade Actual."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e funci\u00f3ns do sistema de informaci\u00f3n contable."}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de Contabilidade Financeira."}, {"subtema": "O proceso xeral de contabilidade."}, {"subtema": "A creaci\u00f3n de valor."}], "temas": [{"tema": "2 O subsistema de Informaci\u00f3n Contable."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise econ\u00f3mica da empresa."}, {"subtema": "An\u00e1lise financeira da empresa."}], "temas": [{"tema": "3 An\u00e1lise econ\u00f3mica financeira da empresa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de capital financeiro."}, {"subtema": "Leis financeiras cl\u00e1sicas."}, {"subtema": "Rendas financeiras."}], "temas": [{"tema": "4 Fundamentos de an\u00e1lises das operaci\u00f3ns financeiras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de investimento."}, {"subtema": "Tipos de investimento."}, {"subtema": "Metodos de avaliaci\u00f3n financeira dun investimento."}], "temas": [{"tema": "5 O subsistema Financeiro: A decisi\u00f3n de investimento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Custo das fontes financeiras."}, {"subtema": "Fontes financeiras a curto prazo."}, {"subtema": "Fontes financeiras a longo prazo."}], "temas": [{"tema": "6 O subsistema Financeiro: A decisi\u00f3n de financiamento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistema de produci\u00f3n da empresa: Concepto e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de custos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de asignaci\u00f3n de custos."}], "temas": [{"tema": "7 O subsistema Produtivo. Os custos na empresa."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistema comercial da empresa: Concepto e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "Decisi\u00f3ns sobre produto, prezo, promoci\u00f3n e distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "8 O subsistema Comercial."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns do sistema de Recursos Hum\u00e1ns."}, {"subtema": "Direcci\u00f3n de Recursos Hum\u00e1ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9 O subsistema de Recursos Humanos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A informaci\u00f3n como activo empresarial."}, {"subtema": "O sistema de informaci\u00f3n empresarial: Concepto e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "Os sistemas de informaci\u00f3n na estratexia empresarial."}], "temas": [{"tema": "10 O Subsistema de Informaci\u00f3n Empresarial."}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.minones@udc.es", "nombre": "Mi\u00f1ones Crespo, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Esta asignatura ten como obxectivo proporcionar aos alumnos un co\u00f1ecemento adecuado sobre o concepto de empresa, a s\u00faa organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Organizaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica", "profesores": [{"email": "lucia.boedo@udc.es", "nombre": "Boedo Vilabella, Lucia"}, {"email": "margarita.echevarria@udc.es", "nombre": "Echevarr\u00eda Canoura, Margarita"}, {"email": "ruben.lado.sestayo@udc.es", "nombre": "Lado Sestayo, Rub\u00e9n"}, {"email": "ramon.minones@udc.es", "nombre": "Mi\u00f1ones Crespo, Ramon"}, {"email": "david.peon@udc.es", "nombre": "Pe\u00f3n Pose, David Olegario"}, {"email": "carlos.rodriguez.sanchez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, Carlos Enrique"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614G01&assignatura=614G01009&any_academic=2018_19"}
