{"index": {"_id": "614502012"}}
{"codigo": "614502012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a integraci\u00f3n de tecnolox\u00edas, aplicaci\u00f3ns, servizos e sistemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica, con car\u00e1cter xeneralista, e en contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para a planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, elaboraci\u00f3n, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica nos \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica relacionados, entre outros, con: sistemas, aplicaci\u00f3ns, servizos, redes, infraestruturas ou instalaci\u00f3ns inform\u00e1ticas e centros ou factor\u00edas de desenvolvemento de s\u00f3ftware, respectando o adecuado cumprimento dos criterios de calidade e ambientais e en contornos de traballo multidisciplinares."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en empresas e centros tecnol\u00f3xicos, con garant\u00eda da seguridade para as persoas e bens, a calidade final dos produtos e a s\u00faa homologaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para modelar, dese\u00f1ar, definir a arquitectura, implantar, xestionar, operar, administrar e manter aplicaci\u00f3ns, redes, sistemas, servizos e contidos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender e saber aplicar o funcionamento e organizaci\u00f3n da internet, as tecnolox\u00edas e protocolos de redes de nova xeraci\u00f3n, os modelos de compo\u00f1entes, s\u00f3ftware intermediario e servizos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para asegurar, xestionar, auditar e certificar a calidade dos desenvolvementos, procesos, sistemas, servizos, aplicaci\u00f3ns e produtos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, xestionar e avaliar mecanismos de certificaci\u00f3n e garant\u00eda de seguridade no tratamento e acceso \u00e1 informaci\u00f3n nun sistema de procesamento local ou distribu\u00eddo."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para analizar as necesidades de informaci\u00f3n que se presentan nun contorno e levar a cabo en todas as s\u00faas etapas o proceso de construci\u00f3n dun sistema de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e avaliar sistemas operativos e servidores, e aplicaci\u00f3ns e sistemas baseados en computaci\u00f3n distribu\u00edda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para comprender e poder aplicar co\u00f1ecementos avanzados de computaci\u00f3n de altas prestaci\u00f3ns e m\u00e9todos num\u00e9ricos ou computacionais a problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e desenvolver sistemas, aplicaci\u00f3ns e servizos inform\u00e1ticos en sistemas encaixados e ubicuos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para aplicar m\u00e9todos matem\u00e1ticos, estat\u00edsticos e de intelixencia artificial para modelar, dese\u00f1ar e desenvolver aplicaci\u00f3ns, servizos, sistemas intelixentes e sistemas baseados no co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para utilizar e desenvolver metodolox\u00edas, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, programas de uso espec\u00edfico, normas e est\u00e1ndares de computaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para conceptualizar, dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar a interacci\u00f3n persoa\u2013ordenador de produtos, sistemas, aplicaci\u00f3ns e servizos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para a creaci\u00f3n e explotaci\u00f3n de contornas virtuais, e para a creaci\u00f3n, xesti\u00f3n e distribuci\u00f3n de contidos multimedia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n de obras e instalaci\u00f3ns de sistemas inform\u00e1ticos, cumprindo a normativa vixente e asegurando a calidade do servizo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para dirixir, planificar e supervisar equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n xeral, direcci\u00f3n t\u00e9cnica e direcci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n, en empresas e centros tecnol\u00f3xicos, no \u00e1mbito da Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a posta en marcha, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de procesos de fabricaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos, con garant\u00eda da seguridade para as persoas e bens, a calidade final dos produtos e a s\u00faa homologaci\u00f3n"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar a responsabilidade \u00e9tica, a lexislaci\u00f3n e a deontolog\u00eda profesional da actividade da profesi\u00f3n de Enxe\u00f1eiro en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios da econom\u00eda e da xesti\u00f3n de recursos humanos e proxectos, as\u00ed como a lexislaci\u00f3n, regulaci\u00f3n e normalizaci\u00f3n da inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns, e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan, a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Para proceder a s\u00faa defensa, o estudante deber\u00e1 ter superados os cr\u00e9ditos do resto das materias do mestrado."}], "temas": [{"tema": "No Traballo Fin de Mestrado, o estudante debe realizar un proxecto integral de Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica, de natureza profesional, no que se sinteticen as competencias adquiridas na titulaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Mestrado \u00e9 un exercicio orixinal a realizar individualmente, consistente nun proxecto integral de Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica de natureza profesional no que se sinteticen as competencias da titulaci\u00f3n, e que para superalo presentarase e defenderase diante dun tribunal universitario, cando se te\u00f1an superados os outros cr\u00e9ditos da titulaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "margarita.amor@udc.es", "nombre": "Amor Lopez, Margarita"}, {"email": "fernando.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Permuy, Fernando"}, {"email": "jose.casanova.crespo@udc.es", "nombre": "Casanova Crespo, Jose Maria"}, {"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "tiago.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Caram\u00e9s, Tiago Manuel"}, {"email": "basilio.fraguela@udc.es", "nombre": "Fraguela Rodriguez, Basilio Bernardo"}, {"email": "jose.garcia.naya@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Naya, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}, {"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}, {"email": "susana.ladra@udc.es", "nombre": "Ladra Gonz\u00e1lez, Susana"}, {"email": "alberto.pan@udc.es", "nombre": "Pan Bermudez, Carlos Alberto"}, {"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}, {"email": "xoan.pardo@udc.es", "nombre": "Pardo Mart\u00ednez, Xo\u00e1n Carlos"}, {"email": "oscar.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Fern\u00e1ndez, Oscar"}, {"email": "juan.rabunal@udc.es", "nombre": "Rabu\u00f1al Dopico, Juan Ramon"}, {"email": "roberto.rey.exposito@udc.es", "nombre": "Rey Exp\u00f3sito, Roberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502003"}}
{"codigo": "614502003", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para asegurar, xestionar, auditar e certificar a calidade dos desenvolvementos, procesos, sistemas, servizos, aplicaci\u00f3ns e produtos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar, desenvolver, xestionar e avaliar mecanismos de certificaci\u00f3n e garant\u00eda de seguridade no tratamento e acceso \u00e1 informaci\u00f3n nun sistema de procesamento local ou distribu\u00eddo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n de obras e instalaci\u00f3ns de sistemas inform\u00e1ticos, cumprindo a normativa vixente e asegurando a calidade do servizo"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a posta en marcha, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de procesos de fabricaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos, con garant\u00eda da seguridade para as persoas e bens, a calidade final dos produtos e a s\u00faa homologaci\u00f3n"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar a responsabilidade \u00e9tica, a lexislaci\u00f3n e a deontolog\u00eda profesional da actividade da profesi\u00f3n de Enxe\u00f1eiro en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios da econom\u00eda e da xesti\u00f3n de recursos humanos e proxectos, as\u00ed como a lexislaci\u00f3n, regulaci\u00f3n e normalizaci\u00f3n da inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns, e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan, a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 - Modelos de calidad en el proceso software"}, {"subtema": "1.2 - Estudio de casos: estrategias empresariales de calidad en el proceso software"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.-Calidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 - Definiciones y conceptos generales"}, {"subtema": "2.2 - Servicios, mecanismos y pol\u00edticas de seguridad"}], "temas": [{"tema": "2.-Seguridad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 - Tipos de auditor\u00eda"}, {"subtema": "3.2 - Modelos"}], "temas": [{"tema": "3.-Auditor\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Materia na que se ofrecen, desde un punto de vista te\u00f3rico pero eminentemente pr\u00e1ctico, contidos de calidade, seguridade e auditor\u00eda en contornas inform\u00e1ticas. Sempre que sexa posible tratarase de complementar a docencia con conferencias convidadas de profesionais de cada un dos \u00e1mbitos.", "nombre_asignatura": "Calidade, seguridade e auditor\u00eda inform\u00e1tica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "javier.andrade@udc.es", "nombre": "Andrade Garda, Javier"}, {"email": "marcos.gestal@udc.es", "nombre": "Gestal Pose, Marcos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502001"}}
{"codigo": "614502001", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. Os Sistemas de Informaci\u00f3n na Empresa. Tipolox\u00edas de Sistemas."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Planificaci\u00f3n dos Sistemas de Informaci\u00f3n e Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9xica."}, {"tema": ""}, {"tema": "3. Criterios para a toma de decisi\u00f3ns."}, {"tema": ""}, {"tema": "4. Arquitectura dos Sistemas de Informaci\u00f3n. Modelo de Zachman."}, {"tema": ""}, {"tema": "5. Estrutura Organizativa e Sistemas de Informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "6. Novas tecnolox\u00edas e sistemas de Informaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "7. Casos. Plataformas e Exemplos"}, {"tema": ""}, {"tema": "8. Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9xica e Innovaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Fern\u00e1ndez, Oscar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9xica de Sistemas de Informaci\u00f3n ten como foco o Sistema de Informaci\u00f3n da Empresa/Organizaci\u00f3n concibido como un todo interrelacionado. Expl\u00edcanse os distintos tipos de Sistemas que empregan as Empresas e a relaci\u00f3n existente entre estes, establecendo un marco de Arquitectura dos Sistemas de Informaci\u00f3n que permita un desenvolvemento e evoluci\u00f3n destes controlado. Faise fincap\u00e9 na importancia dos est\u00e1ndares e na xesti\u00f3n dos recursos da informaci\u00f3n como un activo m\u00e1is da empresa. \u00c9 moi relevante a participaci\u00f3n na docencia de profesionais de empresas de primeiro nivel que explican a s\u00faa experiencia en Sectores de Negocio concretos: Financeiro, Telco, Agropecuario, Organismos P\u00fablicos etc.., as\u00ed como a posibilidade de orientarse cara a soluci\u00f3ns integradas de mercado como \u00e9 o caso dos ERP.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica de sistemas de informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "oscar.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Fern\u00e1ndez, Oscar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502002"}}
{"codigo": "614502002", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1. Marco Conceptual da Direcci\u00f3n de Proxectos"}, {"tema": "2. Ciclo de Vida dun proxecto"}, {"tema": "3. Procesos da Xesti\u00f3n de Proxectos"}, {"tema": "4. Documentaci\u00f3n"}, {"tema": "5. Integraci\u00f3n"}, {"tema": "6. Alcance"}, {"tema": "7. Planificaci\u00f3n"}, {"tema": "8. Control de Custos"}, {"tema": "9. Control de Calidade"}, {"tema": "10. Xesti\u00f3n de Recursos Humanos"}, {"tema": "11. Xesti\u00f3n da Comunicaci\u00f3n"}, {"tema": "12. Xesti\u00f3n e An\u00e1lise de Riscos"}, {"tema": "13. Xesti\u00f3n de Adquisici\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [{"email": "luisa.carpente@udc.es", "nombre": "Carpente Rodriguez, Maria Luisa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nMatem\u00e1ticas", "descripcion": "A materia de Direcci\u00f3n de Proxectos presenta ao alumno un marco pr\u00e1ctico para o desenvolvemento profesional na direcci\u00f3n de proxectos de prop\u00f3sito xeral. O foco non son simplemente os proxectos de desenvolvemento de software, a\u00ednda que estes representen unha parte moi importante. O desenvolvemento da materia abrangue tanto o concepto de proxecto individual coma o de carteira de proxectos. O marco de referencia \u00e9 o PMBOK editado por Project Management Institute. Ao longo da materia expl\u00edcanse as \u00e1reas de co\u00f1ecemento nas que o PMBOK divide a Direcci\u00f3n de Proxectos, utilizando un dobre enfoque: por \u00e1reas e por procesos. Unha parte importante da materia \u00e9 a participaci\u00f3n de profesionais de empresas de reco\u00f1ecido prestixio que colaboran na docencia presentando casos reais do m\u00e1ximo interese en distintos \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n de proxectos", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "luisa.carpente@udc.es", "nombre": "Carpente Rodriguez, Maria Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502009"}}
{"codigo": "614502009", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender e saber aplicar o funcionamento e organizaci\u00f3n da internet, as tecnolox\u00edas e protocolos de redes de nova xeraci\u00f3n, os modelos de compo\u00f1entes, s\u00f3ftware intermediario e servizos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para aplicar m\u00e9todos matem\u00e1ticos, estat\u00edsticos e de intelixencia artificial para modelar, dese\u00f1ar e desenvolver aplicaci\u00f3ns, servizos, sistemas intelixentes e sistemas baseados no co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n de obras e instalaci\u00f3ns de sistemas inform\u00e1ticos, cumprindo a normativa vixente e asegurando a calidade do servizo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para dirixir, planificar e supervisar equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns, e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan, a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Intelixencia de Negocio"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Arquitectura de Integraci\u00f3n de Datos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bases de Datos Multidimensionais - Dese\u00f1o de DW"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Miner\u00eda de Datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de Estat\u00edstica de Negocio: Dashboard, KPI."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia revisa as tem\u00e1ticas relacionadas co tratamento de datos orientado ao \u00e1mbito anal\u00edtico, fundamentalmente os elementos da an\u00e1lise de negocio, as bases de datos da contorna anal\u00edtica (ODS, Data Warehouse, Data Marts), a integraci\u00f3n e a virtualizaci\u00f3n de datos, o dese\u00f1o de Data Warehouse, a Miner\u00eda de Datos, as t\u00e9cnicas de estat\u00edstica de negocio (Dashboard e KPIs) e o Big Data e a s\u00faa relaci\u00f3n coa an\u00e1lise de datos.", "nombre_asignatura": "Intelixencia de negocio", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}, {"email": "javier.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Mato, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502011"}}
{"codigo": "614502011", "competencias": [{"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n de obras e instalaci\u00f3ns de sistemas inform\u00e1ticos, cumprindo a normativa vixente e asegurando a calidade do servizo"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para dirixir, planificar e supervisar equipos multidisciplinares"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para a direcci\u00f3n xeral, direcci\u00f3n t\u00e9cnica e direcci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n, en empresas e centros tecnol\u00f3xicos, no \u00e1mbito da Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a posta en marcha, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de procesos de fabricaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos, con garant\u00eda da seguridade para as persoas e bens, a calidade final dos produtos e a s\u00faa homologaci\u00f3n"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar a responsabilidade \u00e9tica, a lexislaci\u00f3n e a deontolog\u00eda profesional da actividade da profesi\u00f3n de Enxe\u00f1eiro en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios da econom\u00eda e da xesti\u00f3n de recursos humanos e proxectos, as\u00ed como a lexislaci\u00f3n, regulaci\u00f3n e normalizaci\u00f3n da inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns, e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan, a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As pr\u00e1cticas real\u00edzanse en empresas TIC."}, {"subtema": "O estudante ser\u00e1 tutorizado por un titor profesional e outro acad\u00e9mico."}, {"subtema": "O estudante debe entregar informes e unha memoria final."}, {"subtema": "O titor profesional debe emitir un informe sobre as actividades realizadas."}, {"subtema": "O titor acad\u00e9mico calificar\u00e1 ao estudante tendo en conta o seguimento realizado, a memoria final e o informe do titor profesional."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas en empresa"}]}], "coordinadores": [{"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "A materia de PE cursase no terceiro cuadrimestre (Q3), que corresponde ao primeiro cuadrimestre do segundo curso. O seu obxetivo \u00e9 completar a formaci\u00f3n do mestrado con estancias nas entidades colaboradoras nas que experimentar o desenvolvemento dla actividad profesional nun marco real. A FIC ten acordos con distintas empresas para a realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas curriculares. O desenvolvemento dunha PE implica: 1) O contacto da FIC con entidades colaboradoras e a dispo\u00f1ibilidade destas para aceptar a estudantes do MUEI que realicen tarefas que poidan desenvolverse mediante a materia de PE. 2) Os contactos para definir as PE dun curso acad\u00e9mico in\u00edcianse desde finais do curso previo. 3) A formalizaci\u00f3n dun acordo entre a entidade colaboradora e a FIC, o que supor\u00e1 a asignaci\u00f3n da pr\u00e1ctica a un estudante. 4) A designaci\u00f3n dunha persoa da entidade colaboradora que actuar\u00e1 como titor profesional do estudante supervisando o desenvolvemento efectivo das s\u00faas tarefas. 5) A designaci\u00f3n dunha persoa da FIC coas funci\u00f3ns de titor acad\u00e9mico que supervisar\u00e1 que o estudante realice o plan de formaci\u00f3n determinado, que recibir\u00e1 os informes do titor profesional e do estudante, e que avaliar\u00e1 o realizado polo estudante. 6) A definici\u00f3n dun plan de formaci\u00f3n onde os titores da PE definan o alcance do traballo a realizar polo estudante. A normativa da UDC sobre PE require que se estableza un convenio para a relaci\u00f3n de PE e impide que se desenvolvan no marco do traballo habitual dos grupos de investigaci\u00f3n da propia universidade, salvo que exista un contrato laboral. Existen unhas directrices espec\u00edficas da FIC para ampliar e concretar o marco normativo da UDC: 1) Que ao estudante queden como m\u00e1ximo para finalizar os seus estudos 66 cr\u00e9ditos, inclu\u00edndo os correspondentes aos complementos formativos, se tivese que cursalos. 2) Que superase ou que se atope matriculado nas restantes materias, inclu\u00edndo tam\u00e9n os complementos formativos se os tiver, ag\u00e1s, se cadra, o TFM. En todo caso, se un estudante est\u00e1 a traballar nunha empresa cabe a posibilidade de desenvolver a materia PE compaxin\u00e1ndoa co seu traballo, previa firma do convenio. Os cr\u00e9ditos de PE poden ser reco\u00f1ecidos se se acreditan dous anos de experiencia profesional. Os titores que aparecen na presente gu\u00eda corresponden ao curso pasado.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas en empresa", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "paula.castro@udc.es", "nombre": "Castro Castro, Paula Maria"}, {"email": "adriana.dapena@udc.es", "nombre": "Dapena Janeiro, Adriana"}, {"email": "diego.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Iglesias, Diego"}, {"email": "luis.ares@udc.es", "nombre": "Gonzalez Ares, Luis Andres"}, {"email": "guillermo.lopez.taboada@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Taboada, Guillermo"}, {"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}, {"email": "nieves.pedreira@udc.es", "nombre": "Pedreira Souto, Maria de las Nieves"}, {"email": "beatriz.perezs@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez S\u00e1nchez, Beatriz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502010"}}
{"codigo": "614502010", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender e saber aplicar o funcionamento e organizaci\u00f3n da internet, as tecnolox\u00edas e protocolos de redes de nova xeraci\u00f3n, os modelos de compo\u00f1entes, s\u00f3ftware intermediario e servizos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para aplicar m\u00e9todos matem\u00e1ticos, estat\u00edsticos e de intelixencia artificial para modelar, dese\u00f1ar e desenvolver aplicaci\u00f3ns, servizos, sistemas intelixentes e sistemas baseados no co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n e  o retos da Web"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Topolox\u00eda da web: o grafo web. Arquitecturas de Search Engines. Ranking baseado en contido e an\u00e1lise de ligaz\u00f3ns. Learning to rank. Web spam. Xesti\u00f3n de datos web: identificadores de documentos, metadatos, duplicados. Interfaces para procura e navegaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Recuperaci\u00f3n de  Informaci\u00f3n na Web."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de crawlers. Arquitectura. Esixenciias de fresness e politeness. Algoritmos de crawling. Avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Web Crawling."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Construcci\u00f3n e compresi\u00f3n de indices invertidos. Procesado de consultas."}], "temas": [{"tema": "Indexaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Particionamiento e selecci\u00f3n de colecciones. Particionamiento de \u00edndices. Recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n paralela con arquitecturas MIMD e  SIMD. Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n basada en cluster. Recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n distribuida e federada."}], "temas": [{"tema": "Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n na Web con paralelismo e distribuci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Filtrado colaborativo. Modelos e algoritmos para recomendaci\u00f3n. Sistemas de recomendaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de recomendaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Web Sem\u00e1ntica. Ontolox\u00edas: definici\u00f3n, tipos e exemplos."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a  Web Sem\u00e1ntica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Linguaxes XML, RDF e RDF Schema. Linguaxe de consultas SPARQL. Linguaxe OWL. Ferramentas de desenvolvemento de ontolog\u00edas. Librar\u00edas para o manexo de ontolog\u00edas. Repositorios RDF."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n e consulta de recursos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos de l\u00f3xica e razoamiento. Representaci\u00f3n de regras sem\u00e1nticas. Motores de razoaamiento."}], "temas": [{"tema": "Razonamiento e regras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Linked Data, FOAF, Dublin Core, WordNet. Anotaci\u00f3n sem\u00e1ntica. Buscadores sem\u00e1nticos. Servizos Web Sem\u00e1nticos."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns da Web Sem\u00e1ntica"}]}], "coordinadores": [{"email": "alvaro.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Garcia, \u00c1lvaro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Os modelos, t\u00e9cnicas e algoritmos de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n estudados nesta materia permitir\u00e1n aos estudantes comprender a arquitectura dos Search Engines para a web. Ademais os contidos pr\u00e1cticos da mesma capacitaranlles para constru\u00edr os seus propios buscadores para traballar sobre repositorios de documento ou a web. Ademais durante os \u00faltimos anos houbo un interese crecente en idear unha web sem\u00e1ntica a partir de meta-datos e anotaci\u00f3ns. Unha web baseada en documentos xml e tags, meta-datos e esquemas, sen d\u00fabida facilitar\u00eda os enormes retos aos que se enfronta a recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n web. Nesta materia ab\u00f3rdanse tam\u00e9n os modelos, t\u00e9cnicas e algoritmos de maior impacto desenvolvidos nos \u00faltimos anos co obxectivo de materializar unha web sem\u00e1ntica. A Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n en grandes colecci\u00f3ns de documentos e na web exp\u00f3n enormes retos (volume de datos, datos distribu\u00eddos, alta porcentaxe de datos vol\u00e1tiles, datos non estruturados e redundantes, heteroxeneidade, calidade dos datos e confianza) e a Web Sem\u00e1ntica parte xa do gran reto da extracci\u00f3n de informaci\u00f3n cando os meta-datos non son expostos publicamente e exp\u00f3n novos retos como os do matching de ontolog\u00edas, resoluci\u00f3n de entidades ou unha dificultade maior en canto \u00e1 heteroxeneidade e calidade dos datos e \u00e1 indexaci\u00f3n e procura sem\u00e1ntica. Por todo iso a Recuperaci\u00f3n de Informaci\u00f3n e a Web sem\u00e1ntica constit\u00faen un dos campos de mellores sa\u00eddas profesionais en inform\u00e1tica con oportunidades de negocio e emprego non s\u00f3 nas grandes compa\u00f1\u00edas de Search Engines sen\u00f3n tam\u00e9n en moitas pequenas e medianas compa\u00f1\u00edas.", "nombre_asignatura": "Recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n e web sem\u00e1ntica", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "alvaro.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Garcia, \u00c1lvaro"}, {"email": "diego.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Iglesias, Diego"}, {"email": "javier.parapar@udc.es", "nombre": "Parapar L\u00f3pez, Javier"}, {"email": "jose.manuel.vazquez.naya@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Naya, Jos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502005"}}
{"codigo": "614502005", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade de dese\u00f1ar e desenvolver sistemas, aplicaci\u00f3ns e servizos inform\u00e1ticos en sistemas encaixados e ubicuos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Hardware: arquitecturas e plataformas. Arquitectura ARM."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Software: plataformas e sistemas operativos m\u00f3biles. Perspectiva hist\u00f3rica, ecosistema de desenvolvemento, mercado e monetizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1s arquitecturas e plataformas m\u00f3biles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 usabilidade das aplicaci\u00f3ns m\u00f3biles e \u00e1 interaci\u00f3n co usuario."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Gu\u00edas de estilo e patr\u00f3ns de dese\u00f1o de interfaces gr\u00e1ficas de usuario en dispositivos m\u00f3biles. Exemplos."}], "temas": [{"tema": "Experiencia de usuario: Usabilidade e interfaces de usuario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Constru\u00edndo a primeira App: entorno e ferramentas de desenvolvemento e depuraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Compo\u00f1entes dunha app."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre apps, a m\u00e1quina virtual e os procesos Linux."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ciclo de vida das Actividades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Paralelizaci\u00f3n de tarefas: AsyncTask"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Serializaci\u00f3n/Deserializaci\u00f3n de datos, Fragments e Parcelables"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Services"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Content Providers, Content Resolvers, Loaders"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Recycler View"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Apps, procesos e threads: IPC en Android"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Android Binder"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Xeolocalizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Almacenamento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Multimedia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Patr\u00f3ns arquitecturais de software aplicables \u00f3s dispositivos m\u00f3biles: MVC e as s\u00faas variantes."}], "temas": [{"tema": "Arquitectura e dese\u00f1o de software en dispositivos m\u00f3biles. Aplicaci\u00f3n a Android"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Programaci\u00f3n dirixida por eventos. Conceptos avanzados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Patr\u00f3ns: Publisher/Subscriber, Active Object, Monitor Object, Half/Sync-Half-Async e Thread Pool."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n a Android"}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n dirixida por eventos e xesti\u00f3n da concurrencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento de aplicaci\u00f3ns web m\u00f3biles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Desenvolvemento de aplicaci\u00f3ns m\u00f3biles h\u00edbridas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Frameworks de desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns nativas, baseadas en web e h\u00edbridas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 sensorizaci\u00f3n en plataformas m\u00f3biles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de sensores e tipos de sensores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Manexo de sensores en Android."}], "temas": [{"tema": "Sensorizaci\u00f3n en plataformas m\u00f3biles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pantallas nos dispositivos m\u00f3biles. Tipos e tecnolox\u00edas empregadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mobile HMI."}], "temas": [{"tema": "Pantallas e Mobile HMI"}]}], "coordinadores": [{"email": "tiago.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Caram\u00e9s, Tiago Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Computadores", "descripcion": "Nesta asignatura adqu\u00edrense os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos das tecnolox\u00edas m\u00f3biles e a s\u00faa aplicaci\u00f3n mediante o dese\u00f1o e o desenvolvemento de aplicaci\u00f3ns para dispositivos m\u00f3biles.", "nombre_asignatura": "Arquitecturas e plataformas m\u00f3biles", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "tiago.fernandez@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Caram\u00e9s, Tiago Manuel"}, {"email": "oscar.fresnedo@udc.es", "nombre": "Fresnedo Arias, \u00d3scar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502008"}}
{"codigo": "614502008", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para comprender e poder aplicar co\u00f1ecementos avanzados de computaci\u00f3n de altas prestaci\u00f3ns e m\u00e9todos num\u00e9ricos ou computacionais a problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para aplicar m\u00e9todos matem\u00e1ticos, estat\u00edsticos e de intelixencia artificial para modelar, dese\u00f1ar e desenvolver aplicaci\u00f3ns, servizos, sistemas intelixentes e sistemas baseados no co\u00f1ecemento."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para utilizar e desenvolver metodolox\u00edas, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, programas de uso espec\u00edfico, normas e est\u00e1ndares de computaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para conceptualizar, dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar a interacci\u00f3n persoa\u2013ordenador de produtos, sistemas, aplicaci\u00f3ns e servizos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidade para a creaci\u00f3n e explotaci\u00f3n de contornas virtuais, e para a creaci\u00f3n, xesti\u00f3n e distribuci\u00f3n de contidos multimedia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Kinect, EyeTracking"}], "temas": [{"tema": "Novas t\u00e9cnicas de interacci\u00f3n home-m\u00e1quina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "WebGL, flash, HTML5"}], "temas": [{"tema": "Est\u00e1ndares de animaci\u00f3n e programaci\u00f3n gr\u00e1fica en WEB"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3D Rendering"}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de visualizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeometr\u00eda eucl\u00eddea aplicada \u00e1 visualizaci\u00f3n e representaci\u00f3n de curvas e superficies param\u00e9tricas en 3d"}, {"subtema": "Integraci\u00f3n con m\u00e9todos de Monte Carlo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos para computaci\u00f3n gr\u00e1fica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s tecnolox\u00edas multimedia."}, {"subtema": "V\u00eddeo para multimedia"}, {"subtema": "Est\u00e1ndares de v\u00eddeo para multimedia"}, {"subtema": "Audio para multimedia"}, {"subtema": "MPEG4 Visual"}, {"subtema": "H.264"}, {"subtema": "H.265"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Audio/V\u00eddeo"}]}], "coordinadores": [{"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Asignatura orientada a adquirir contidos innovadores e t\u00e9cnicos nas \u00e1reas de interacci\u00f3n coa computadora (novos paradigmas e tecnolox\u00edas de interacci\u00f3n), nos gr\u00e1ficos por computadora (coma xeraci\u00f3n de gr\u00e1ficos avanzados en distintas plataformas coma a web) e tecnolox\u00edas multimedia (dende hardware, codificaci\u00f3n ata xesti\u00f3n de contidos de audio e v\u00eddeo).", "nombre_asignatura": "Interacci\u00f3n, gr\u00e1ficos e multimedia", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "carlos.dafonte@udc.es", "nombre": "Dafonte Vazquez, Jose Carlos"}, {"email": "julian.dorado@udc.es", "nombre": "Dorado de la Calle, Julian"}, {"email": "ana.fferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Ferreiro, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "jose.garcia.naya@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Naya, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "emilio.padron@udc.es", "nombre": "Padron Gonzalez, Emilio Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502006"}}
{"codigo": "614502006", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para analizar as necesidades de informaci\u00f3n que se presentan nun contorno e levar a cabo en todas as s\u00faas etapas o proceso de construci\u00f3n dun sistema de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns, e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan, a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA XERAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "PRIMEIRA PARTE.- Estudo das necesidades da organizaci\u00f3n e determinaci\u00f3n de requisitos."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.1.- O Proceso Unificado dirixido por casos de uso."}, {"tema": "1.2.- Da visi\u00f3n aos requisitos."}, {"tema": "1.3.- Captura de requisitos como casos de uso"}, {"tema": "1.4.- Persoas, Proxecto, Produto e Proceso."}, {"tema": "1.5.- Arquitecturas de Informaci\u00f3n Empresarial."}, {"tema": "1.6.- Principios para o estudo das Organizaci\u00f3ns e Racionalizaci\u00f3n de Procedementos."}, {"tema": "1.7.- Representaci\u00f3n en UML dos Procedementos."}, {"tema": "1.8.- Perf\u00eds das principais posici\u00f3ns nunha organizaci\u00f3n."}, {"tema": "1.9.- A implicaci\u00f3n dos Sistemas de Informaci\u00f3n, na mellora do rendemento, na Xesti\u00f3n e na Direcci\u00f3n Estrat\u00e9xica."}, {"tema": ""}, {"tema": "SEGUNDA PARTE.- Linguaxes e Modelos."}, {"tema": ""}, {"tema": "2.1.- Discusi\u00f3n dos termos principais de UML."}, {"tema": "2.2.- Orientaci\u00f3ns e niveis de significaci\u00f3n sem\u00e1ntica das Vistas dun Modelo."}, {"tema": "2.3.- Arquitecturas. Procesos centrados en Arquitecturas."}, {"tema": "2.4.- Resumo do Proceso Unificado de Desenvolvemento."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TERCEIRA PARTE.- Validaci\u00f3n e prototipos."}, {"tema": ""}, {"tema": "3.1.- A validaci\u00f3n nos fluxos de traballo fundamentais do Proceso Unificado de Desenvolvemento."}, {"tema": "3.2.- A orientaci\u00f3n do desenvolvemento iterativo e incremental."}, {"tema": "3.3.- Validaci\u00f3n e probas."}, {"tema": "3.4.- Definici\u00f3n de prototipos e determinaci\u00f3n da s\u00faa funcionalidade e alcance."}, {"tema": "3.5.- O prototipo operativo como unha primeira versi\u00f3n dun sistema visionary."}, {"tema": "3.6.- O desenvolvemento \u00e1xil."}, {"tema": ""}, {"tema": "CUARTA PARTE.- Sistemas encaixados e outros casos."}, {"tema": ""}, {"tema": "4.1.- Algunhas definici\u00f3ns."}, {"tema": "4.2.- Clasificaci\u00f3n dos sistemas de informaci\u00f3n."}, {"tema": "4.3.- Clasificaci\u00f3n das aplicaci\u00f3ns."}, {"tema": "4.4.- Presentaci\u00f3n de casos de \u00e9xito e exemplos."}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "-- Requisitos: T\u00e9cnicas de obtenci\u00f3n, factores humanos, tipos de requisitos, detecci\u00f3n de conflitos, atributos de calidade. - Linguaxes e modelos para a especificaci\u00f3n de requisitos. - Xesti\u00f3n e documentaci\u00f3n de requisitos. Integraci\u00f3n entre an\u00e1lise de requisitos e procesos software (inclu\u00edndo procesos \u00e1xiles). - An\u00e1lise e t\u00e9cnicas de validaci\u00f3n. T\u00e9cnicas de prototipado. An\u00e1lise e validaci\u00f3n de accesibilidade. - Especificaci\u00f3n e an\u00e1lise de requisitos en sistemas: encaixados, baseados en web, de negocio, ciencia ou enxe\u00f1ar\u00eda.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de sistemas de informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "miguel.rodriguez.rubio@udc.es", "nombre": "Rodriguez Rubio, Miguel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502007"}}
{"codigo": "614502007", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade para modelar, dese\u00f1ar, definir a arquitectura, implantar, xestionar, operar, administrar e manter aplicaci\u00f3ns, redes, sistemas, servizos e contidos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para conceptualizar, dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar a interacci\u00f3n persoa\u2013ordenador de produtos, sistemas, aplicaci\u00f3ns e servizos inform\u00e1ticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Traballo en equipo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Preocupaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de traballar nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B24", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns, e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan, a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Importancia do dese\u00f1o software"}, {"subtema": "Metodolox\u00edas e procesos de dese\u00f1o e desenvolvemento software"}, {"subtema": "Patr\u00f3ns de dese\u00f1o e arquitectura, dese\u00f1o orientado a componentes"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n do software, calidade do dese\u00f1o, m\u00e9tricas e complexidade do software"}, {"subtema": "Accesibilidade do software"}, {"subtema": "Exemplos do mundo real de dese\u00f1o software complexo"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n ao dese\u00f1o de software avanzado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Linguaxes e ferramentas usadas para o dese\u00f1o software"}, {"subtema": "Patr\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Patr\u00f3ns de arquitectura"}, {"subtema": "Patr\u00f3ns de interfaz de usuario e experiencia de usuario"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 refactorizaci\u00f3n e a evoluci\u00f3n do software"}], "temas": [{"tema": "Conceptos avanzados de dese\u00f1o software"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Software e calidade no dese\u00f1o"}, {"subtema": "M\u00e9tricas e complexidade do software"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n e verificaci\u00f3n de sistemas software"}], "temas": [{"tema": "Conceptos avanzados de calidade no dese\u00f1o software"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia da accesibilidade do software"}, {"subtema": "Accesibilidade do software e dese\u00f1o software"}, {"subtema": "Standards de accesibilidade no software"}, {"subtema": "Ferramentas e tecnolox\u00edas para a accesibilidade do software"}, {"subtema": "Casos de estudo de accesibilidade do software"}], "temas": [{"tema": "Conceptos avanzados de accesibilidade do software"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n de alg\u00fans sistemas software populares e complexos"}, {"subtema": "Dese\u00f1o software en proxectos de software libre utilizados na industria"}, {"subtema": "An\u00e1lise en profundidade do dese\u00f1o, as ferramentas, a calidade e a accesibilidade en varios proxectos de software libre (por exemplo WebKit, GNOME&KDE, Linux, MeeGo/Tizen, etc.)"}], "temas": [{"tema": "Casos de estudo do mundo real"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.jose.sanchez.penas@udc.es", "nombre": "Sanchez Penas, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "Revisaremos conceptos avanzados relacionados con todos os aspectos do dese\u00f1o software, incluindo patr\u00f3ns de dese\u00f1o e arquitecutra, dese\u00f1o orientado a componentes, calidade no dese\u00f1o, evoluci\u00f3n do software, m\u00e9tricas e complexidade software, ou accesibilidade. O obxectivo ser\u00e1 consolidar eses conceptos estudando proxectos do mundo real dende unha perspectiva profesional. O idioma principal da asignatura ser\u00e1 o ingl\u00e9s. We will review advanced concepts related to all the aspects of software design, including design and architectural patterns, component-based design, design quality, software evolution, metrics and software complexity or software accessibility. We will focus on consolidating those concepts by studying complex real world projects from a professional perspective.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de sistemas de informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "juan.jose.sanchez.penas@udc.es", "nombre": "Sanchez Penas, Juan Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "614502004"}}
{"codigo": "614502004", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade de comprender e saber aplicar o funcionamento e organizaci\u00f3n da internet, as tecnolox\u00edas e protocolos de redes de nova xeraci\u00f3n, os modelos de compo\u00f1entes, s\u00f3ftware intermediario e servizos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e avaliar sistemas operativos e servidores, e aplicaci\u00f3ns e sistemas baseados en computaci\u00f3n distribu\u00edda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidade para comprender e poder aplicar co\u00f1ecementos avanzados de computaci\u00f3n de altas prestaci\u00f3ns e m\u00e9todos num\u00e9ricos ou computacionais a problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidades de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade para xerar novas ideas (creatividade)."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para proxectar, calcular e dese\u00f1ar produtos, procesos e instalaci\u00f3ns en todos os \u00e1mbitos da enxe\u00f1ar\u00eda inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B13", "competencia": "Capacidade para o modelado matem\u00e1tico, c\u00e1lculo e simulaci\u00f3n en centros tecnol\u00f3xicos e de enxe\u00f1ar\u00eda de empresa, particularmente en tarefas de investigaci\u00f3n, desenvolvemento e innovaci\u00f3n en todos os \u00e1mbitos relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n, coordinaci\u00f3n e xesti\u00f3n t\u00e9cnica e econ\u00f3mica de proxectos en todos os \u00e1mbitos da Enxe\u00f1ar\u00eda en Inform\u00e1tica seguindo criterios de calidade e ambientais"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade para a posta en marcha, direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de procesos de fabricaci\u00f3n de equipos inform\u00e1ticos, con garant\u00eda da seguridade para as persoas e bens, a calidade final dos produtos e a s\u00faa homologaci\u00f3n"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade para a aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos e de resolver problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos e multidisciplinares, sendo capaces de integrar estes co\u00f1ecementos"}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar a responsabilidade \u00e9tica, a lexislaci\u00f3n e a deontolog\u00eda profesional da actividade da profesi\u00f3n de Enxe\u00f1eiro en Inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios da econom\u00eda e da xesti\u00f3n de recursos humanos e proxectos, as\u00ed como a lexislaci\u00f3n, regulaci\u00f3n e normalizaci\u00f3n da inform\u00e1tica"}, {"codigo": "B21", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B23", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B25", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas de virtualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelos de servizo: SaaS, PaaS, IaaS"}, {"subtema": "Modelos de implantaci\u00f3n"}, {"subtema": "Casos de estudo"}, {"subtema": "Retos e oportunidades"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Infraestructura como Servizo (IaaS)"}, {"subtema": "Caso de uso: Amazon Web Services"}, {"subtema": "Plataforma como Servizo (PaaS)"}, {"subtema": "Caso de uso: Microsoft Azure"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Modelos de servizo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo de programaci\u00f3n Map/Reduce"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Desenvolvimento de aplicaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Privacidade e protecci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "Aspectos legais."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Cloud na contorna empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s plataformas de cloud abertas"}, {"subtema": "Estudio compartativo"}, {"subtema": "Caso de uso: OpenNebula"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Plataformas Cloud abertas"}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.pardo@udc.es", "nombre": "Pardo Mart\u00ednez, Xo\u00e1n Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda de ComputadoresMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O obxectivo principal desta materia \u00e9 darlle a co\u00f1ecer ao alumno un novo paradigma de computaci\u00f3n distribu\u00edda, o Cloud Computing (Computaci\u00f3n na Nube), e proporcionarlle unha visi\u00f3n das s\u00faas posibilidades de utilizaci\u00f3n no \u00e1mbito empresarial. Os sistemas de Cloud Computing permiten externalizar os recursos de computaci\u00f3n dunha organizaci\u00f3n a un terceiro provedor, permitindo un aprovisionamento e liberaci\u00f3n r\u00e1pidos, transparentes, seguros e baratos dos devanditos recursos a trav\u00e9s de Internet. Esta flexibilidade na xesti\u00f3n da computaci\u00f3n, unida ao modelo de pago por uso dispo\u00f1ible nos clouds p\u00fablicos, permiten que as empresas poidan implantar rapidamente aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas sobre sistemas que adaptan os seus recursos eficientemente en funci\u00f3n do ciclo de vida natural do negocio, cos consecuentes aforros de custos e melloras na produtividade. Con todo, o seu uso tam\u00e9n sup\u00f3n un importante reto para as empresas, que deben co\u00f1ecer as vantaxes e inconvintes desta tecnolox\u00eda antes de decidir decantarse cara \u00e1 s\u00faa adopci\u00f3n, xa que isto implica cambios significativos que afectan ao seu modelo de negocio. Doutra banda, as tecnolox\u00edas baseadas na virtualizaci\u00f3n que se utilizan nos clouds p\u00fablicos tam\u00e9n poden aplicarse nos centros de c\u00e1lculo privados das empresas para conseguir unha xesti\u00f3n m\u00e1is eficiente, engad\u00edndolle moitas das caracter\u00edsticas que proporcionan os clouds p\u00fablicos ao tempo que a informaci\u00f3n sensible permanece baixo o control da organizaci\u00f3n. Mediante as actividades previstas nesta materia o alumno co\u00f1ecer\u00e1 os conceptos b\u00e1sicos e problematicas asociadas co Cloud Computing desde o punto de vista empresarial, proporcionar\u00e1selle informaci\u00f3n sobre casos de \u00e9xito no seu uso en contornas empresariais e, para co\u00f1ecer de primeira man a tecnolox\u00eda, realizar\u00e1 pr\u00e1cticas sobre Clouds p\u00fablicos, implantando e usando infraestructuras e plataformas virtualizadas e executando aplicaci\u00f3ns distribu\u00eddas desenvolvidas aplicando un novo modelo de programaci\u00f3n: o modelo Map/Reduce, modelo que \u00e9 soportado polos principais proveedores de servizos Cloud.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica como servizo", "nombre_centro": "Facultade de Inform\u00e1tica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Enxe\u00f1ar\u00eda Inform\u00e1tica (plan 2012)", "profesores": [{"email": "victor.carneiro@udc.es", "nombre": "Carneiro Diaz, Victor Manuel"}, {"email": "ana.fferreiro@udc.es", "nombre": "Ferreiro Ferreiro, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "xoan.pardo@udc.es", "nombre": "Pardo Mart\u00ednez, Xo\u00e1n Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=614&ensenyament=614502&assignatura=614502004&any_academic=2018_19"}
