{"index": {"_id": "651701020"}}
{"codigo": "651G01020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto de Rehabilitaci\u00f3n  cardio-pulmonar e vascular e procedemento diagn\u00f3stico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE I: INTRODUCI\u00d3N \u00c1 REHABILITACI\u00d3N  CARDIO-PULMONAR E VASCULAR"}, {"tema": ""}, {"tema": "1- Procedemento Diagn\u00f3stico de Fisioterapia na disfunci\u00f3n  cardio-pulmonar e vascular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Principios da prescrici\u00f3n do exercicio na enfermidade  cardio-pulmonar e vascular"}, {"subtema": "2.2 Tolerancia ao esforzo na enfermidade  cardio-pulmonar"}], "temas": [{"tema": "2-  Fisiopatolog\u00eda do exercicio en enfermidade  cardio-pulmonar e vascular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Interpretaci\u00f3n b\u00e1sica de Radiograf\u00eda de t\u00f3rax"}, {"subtema": "3.2 An\u00e1lise b\u00e1sica de gases arteriais"}, {"subtema": "3.3 Probas de Esforzo"}, {"subtema": "3.4 Interpretaci\u00f3n do  electrocardiograma"}, {"subtema": "3.5 Valores de referencia en anal\u00edtica de sangue"}], "temas": [{"tema": "3. Probas complementarias de valoraci\u00f3n en enfermidade  cardio-pulmonar e vascular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Oxigenoterapia"}, {"subtema": "4.2 Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"}], "temas": [{"tema": "4. Alternativas terap\u00e9uticas complementarias para a insuficiencia respiratoria aguda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Enfermidades do  par\u00e9nquima pulmonar"}, {"subtema": "1.2 Enfermidades  intrapleurales"}, {"subtema": "1.3 Cirurx\u00eda  toraco-abdominal (Seminario)"}, {"subtema": "1.4 Enfermidade  neuromuscular"}, {"subtema": "1.5 Enfoque terap\u00e9utico no paciente con disfunci\u00f3n pulmonar restritiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE II: REHABILITACI\u00d3N NO PACIENTE CON DISFUNCI\u00d3N PULMONAR"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Intervenci\u00f3n de fisioterapia en pacientes con disfunci\u00f3n pulmonar restrictiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Enfermidade pulmonar con limitaci\u00f3n ao fluxo  espiratorio"}, {"subtema": "2.2 Programas de Rehabilitaci\u00f3n pulmonar"}], "temas": [{"tema": "2. Intervenci\u00f3n de fisioterapia no paciente con disfunci\u00f3n pulmonar  obstructiva"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Entidades patol\u00f3xicas pulmonares pedi\u00e1tricas"}, {"subtema": "3.2 Diferenzas anat\u00f3micas e fisiol\u00f3xicas do neno en relaci\u00f3n co adulto"}, {"subtema": "3.3 Valoraci\u00f3n espec\u00edfica en paciente pedi\u00e1trico con enfermidade respiratoria"}, {"subtema": "3.4 Abordaxe  fisioterap\u00e9utico na disfunci\u00f3n pulmonar do neno"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Intervenci\u00f3n de fisioterapia no paciente pedi\u00e1trico con disfunci\u00f3n pulmonar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Enfermidade card\u00edaca  isqu\u00e9mica"}, {"subtema": "1.2 Insuficiencia card\u00edaca"}, {"subtema": "1.3 Programas de Rehabilitaci\u00f3n card\u00edaca"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE III. REHABILITACI\u00d3N NO PACIENTE CON DISFUNCI\u00d3N  CARDIO-VASCULAR"}, {"tema": ""}, {"tema": "1. Intervenci\u00f3n de fisioterapia no paciente con disfunci\u00f3n card\u00edaca"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1  Arteriopat\u00eda perif\u00e9rica"}, {"subtema": "2.2 Insuficiencia  Venosa"}, {"subtema": "2.3 Abordaxe terap\u00e9utica no paciente amputado"}], "temas": [{"tema": "2. Intervenci\u00f3n de fisioterapia no paciente con disfunci\u00f3n vascular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caso Cl\u00ednico"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 1."}, {"tema": "Principios do razoamento cl\u00ednico en situaci\u00f3ns cl\u00ednicas cardio-pulmonar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Interpretaci\u00f3n b\u00e1sica de Radiograf\u00eda de t\u00f3rax"}, {"subtema": "2.2 Gases arteriais"}, {"subtema": "2.3 Electrocardiograma"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 2"}, {"tema": "Interpretaci\u00f3n de  probas   diagn\u00f3sticas complementarias   cardiopulmonares (3)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Proba de marcha de seis minutos"}, {"subtema": "3.2 Proba de Lanzadeira ( Lanzadeira test)"}, {"subtema": "3.3 Proba  subm\u00e1xima  ergom\u00e9trica"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 3"}, {"tema": "Probas  subm\u00e1ximas de tolerancia ao esforzo: (3)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caso cl\u00ednico"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 4"}, {"tema": "Resoluci\u00f3n de problemas en patolox\u00eda pulmonar restritiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Oxigenoterapia"}, {"subtema": "5.2 Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 5"}, {"tema": "Alternativas terap\u00e9uticas na insuficiencia respiratoria aguda (IRA) (2)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caso cl\u00ednico"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 6"}, {"tema": "Resoluci\u00f3n de problemas en enfermidade pulmonar  obstructiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manobras terap\u00e9uticas en enfermidade respiratoria pedi\u00e1trica"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 7"}, {"tema": "Intervenci\u00f3n de fisioterapia en paciente pedi\u00e1trico con enfermidade respiratoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Posta en pr\u00e1ctica dun programa de Rehabilitaci\u00f3n card\u00edaca:Fase II"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 8"}, {"tema": "Resoluci\u00f3n de problemas en paciente  con  cardiopat\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfoque  fisioterap\u00e9utico en paciente con  arteriopat\u00eda perif\u00e9rica"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 9"}, {"tema": "Intervenci\u00f3n de fisioterapia en paciente con enfermidade vascular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfoque fisioterap\u00e9utico en paciente con insuficiencia venosa"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 10"}, {"tema": "Resoluci\u00f3n de problemas en enfermidade vascular"}]}], "coordinadores": [{"email": "asenet.lopezg@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Garc\u00eda, Asenet"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "A materia de rehabilitaci\u00f3n cardio-respiratoria e vascular busca fundamentar con criterio cient\u00edfico os aspectos cl\u00ednicos, semiol\u00f3gicos, diagn\u00f3sticos e de tratamento de fisioterapia das principais deficiencias dos sistemas cardio-respiratorio e vascular, ademais de desenvolver as competencias necesarias para a intervenci\u00f3n de fisioterapia nesta campo de actuaci\u00f3n da profesi\u00f3n.", "nombre_asignatura": "REHABILITACI\u00d3N CARDIO-RESPIRATORIA E VASCULAR", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "ana.lista@udc.es", "nombre": "Lista Paz, Ana"}, {"email": "asenet.lopezg@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Garc\u00eda, Asenet"}, {"email": "j.vivas@udc.es", "nombre": "Vivas Costa, Jamile"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701003"}}
{"codigo": "651G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Fisiolox\u00eda celular. A c\u00e9lula como un compartimento para os procesos de intercambio fisiol\u00f3xico. Organelas celulares. Intercambio de sustancias entre a c\u00e9lula e a s\u00faa contorna."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Potencial de membrana e a s\u00faa orixe. Equilibrio de Donnan. Ecuaciones de Nerst e Goldman. Propiedades pasivas da membrana celular. Equivalentes el\u00e9ctricos. Canles i\u00f3nicos e m\u00e9todos para o seu estudo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Potencial de acci\u00f3n (PA). Bases i\u00f3nicas. Caracter\u00edsticas do P.A. Conduci\u00f3n do P.A."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Tipos e caracter\u00edsticas xerais da neurona. A sinapsis. Tipos de sinapsis e as s\u00faas caracter\u00edsticas. A sinapsis neuromuscular como modelo de sinapsis qu\u00edmica. Alteraci\u00f3ns a este nivel: A miastenia gravis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Concepto de excitaci\u00f3n e inhibici\u00f3n sin\u00e1ptica. Integraci\u00f3n sin\u00e1ptica. Sumaci\u00f3n espacial e temporal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: Neurotransmisores e neuromoduladores. Transmisi\u00f3n sin\u00e1ptica mediada por segundos mensajeros. Neurotransmisores cl\u00e1sicos, pept\u00eddicos e heterodoxos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 1.- INTRODUCI\u00d3N \u00c1 FISIOLOX\u00cdA CELULAR. FISIOLOX\u00cdA XERAL DA NEURONA E DAS C\u00c9LULAS EXCITABLES"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Acoplamiento excitaci\u00f3n-contracci\u00f3n no m\u00fasculo estriado. Excitaci\u00f3n da fibra muscular e modificaci\u00f3n dos niveis de Ca 2. Bases moleculares da contracci\u00f3n no m\u00fasculo esquel\u00e9tico e o seu regulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Tipolox\u00eda fibrilar estriada. Diferentes nomenclaturas. Concepto de unidade motora. Regulaci\u00f3n da forza de contracci\u00f3n. Sistemas enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Mec\u00e1nica muscular. Relaci\u00f3n lonxitude-tensi\u00f3n: contracciones isom\u00e9tricas. Relaci\u00f3n forza-velocidade.: Tipos de contraci\u00f3n. Compo\u00f1entes el\u00e1sticos musculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Estudo do m\u00fasculo liso, os seus tipos e as s\u00faas caracter\u00edsticas diferenciales con respecto ao estriado."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 2.- FISIOLOXIA DO MUSCULO  Y  DA CONTRACCION MUSCULAR"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Concepto de receptor sensorial e tipos. Transducci\u00f3n. Propiedades dos receptores. Integraci\u00f3n sensorial: concepto de v\u00eda e sistema. Campo receptor. Percepci\u00f3n e discriminaci\u00f3n sensorial. Tipos de fibras aferentes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema2: Receptores musculares: caracter\u00edsticas morfo-funcionales. Regulaci\u00f3n da forza, lonxitude e velocidade. Sistema gamma. Coactivaci\u00f3n alfa-gamma e o seu significado. Receptores articulares e a s\u00faa colaboraci\u00f3n cos receptores musculares na propiocepci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Concepto de reflexo. Estudo do reflexo de estiramiento e o seu significado funcional. Estudo do reflexo Ib (miot\u00e1tico inverso). Reflexos espinales complexos. Circu\u00edtos espinales e patr\u00f3ns r\u00edtmicos de locomoci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 3.- INTEGRACION SENSORIOMOTORA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: O tacto. Diferenzas entre pel glabra e velluda. As terminaci\u00f3ns libres. Os corp\u00fasculos terminales superficiais. O receptor de Paccini. Cortiza somatosensorial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Dor e analgesia. Nociceptores e o seu activaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n sin\u00e1ptica medular dos aferentes primarios. Neurotransmisores e dor. Modulaci\u00f3n da dor por aferencias non nociceptivas. Control central da dor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Sentidos qu\u00edmicos: O gusto. O receptor gustativo. As distintas calidades gustativas corresp\u00f3ndense con distintos mecanismos de transducci\u00f3n. Hipot\u00e1lamo, sistema l\u00edmbico e cortiza gustativa. O olfato. O receptor olfatorio. Anatom\u00eda funcional do glom\u00e9rulo olfatorio. T\u00e1lamo, sistema l\u00edmbico e cortiza olfatoria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: O o\u00eddo. A enerx\u00eda auditiva e o seu sistema de transmisi\u00f3n no o\u00eddo. Os receptores auditivos e a transducci\u00f3n. Caracter\u00edsticas funcionales da membrana basilar. Procesamiento subcortical e cortical da audici\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: O equilibrio. O \u00f3rgano otol\u00edtico e os seus elementos, funci\u00f3n como graviceptor. As canles semicirculares. As c\u00e9lulas receptoras e o seu mecanismo de transducci\u00f3n. N\u00facleos vestibulares e control da postura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: A visi\u00f3n. Estrutura da retina. A fototransducci\u00f3n. Caracter\u00edsticas diferenciales de conos e bast\u00f3ns. Procesamiento visual retiniano. O corpo geniculado lateral e a segregaci\u00f3n da informaci\u00f3n visual. A cortiza visual primaria. Percepci\u00f3n do movemento, a profundidade e as formas. A visi\u00f3n da cor. Os movementos oculares. Os reflexos vest\u00edbulo-ocular e opto-cin\u00e9tico. Movementos de persecuci\u00f3n, sac\u00e1dicos e de vergencia; estruturas implicadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7: Niveis de organizaci\u00f3n motora. Organizaci\u00f3n xer\u00e1rquica e organizaci\u00f3n en paralelo. Control do movemento voluntario : Existen diversas areas corticales con funci\u00f3ns motoras e organ\u00edzanse somatot\u00f3picamente. A cortiza motora primaria. Areas corticales premotoras e cortiza parietal posterior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8: Sistemas motores descendentes con orixe en mesenc\u00e9falo e tronco: sistemas vestibuloespinal, rubroespinal e reticuloespinal. Regulaci\u00f3n das musculaturas proximal e distal. Interelaciones entre os sistemas descendentes. Neuronas propioespinales. Centro locomotor mesencef\u00e1lico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9: O cerebelo: organizaci\u00f3n rexional. Estudo das s\u00faas divisi\u00f3ns funcionales: vestibulocerebelo, espinocerebelo e cerebrocerebelo. Papel no apredizaxe motor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10: Os ganglios basales: estrutura e conexi\u00f3ns. Papel no control do movemento e en aspectos da conduta non motora. Os circu\u00edtos nos ganglios basales utilizan diversos neurotransmisores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11: A formaci\u00f3n reticular e as s\u00faas funci\u00f3ns excitadoras e inhibidoras. Os ritmos biol\u00f3xicos. Ciclo so\u00f1o-vixilia. Tipos de so\u00f1o, e as s\u00faas bases neurobiol\u00f3gicas. Fuciones do so\u00f1o. Durmir e so\u00f1ar. A melatonina e a s\u00faa relaci\u00f3n co ritmo so\u00f1o-vixilia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12: Hipot\u00e1lamo e sistema l\u00edmbico. Anatom\u00eda funcional do sistema l\u00edmbico e consideraci\u00f3ns preliminares. Integraci\u00f3n central das funci\u00f3ns hormonales e neurovexetativas. Bases neuronais da emoci\u00f3n e da motivaci\u00f3n. Funci\u00f3ns espec\u00edficas do sistema l\u00edmbico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13: Estudo do sistema nervioso aut\u00f3nomo (SNA). Organizaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas funcionales do SNA. Control central das funci\u00f3ns aut\u00f3nomas: papel do hipot\u00e1lamo e do n\u00facleo do tracto solitario. Bases celulares do funcionamento do SNA. Acci\u00f3ns do SNA sobre as visceras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 14: Funci\u00f3ns superiores do sistema nervioso. Areas de asociaci\u00f3n: cortiza prefrontal, c\u00f3rtex parietal posterior e c\u00f3rtex temporal. Neurobiolox\u00eda da memoria e a aprendizaxe. Mecanismos celulares. Receptores NMDA e non-NMDA."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 4.- SISTEMA NERVIOSO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Ventilaci\u00f3n pulmonar. Mec\u00e1nica da ventilaci\u00f3n pulmonar. Curvas presi\u00f3n-volume. Efecto da tensi\u00f3n superficial e o seu control. Volumenes e capacidades pulmonares; a s\u00faa medida. Ventilaci\u00f3n alveolar. Concepto de punto de igual presi\u00f3n. Concepto de espazo morto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Intercambio gaseoso a nivel alveolar. Leis da difusi\u00f3n. Difusi\u00f3n de gases a trav\u00e9s da membrana alveolar e factores dos que depende. Cociente ventilaci\u00f3n-perfusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Transporte de gases polo sangue. Presi\u00f3ns de O2 e CO2 en pulm\u00f3ns, sangue e tecidos. Transporte de O2; curva da hemoglobina. O efecto Bohr. Transporte de CO2. Curva de disociaci\u00f3n. O efecto Haldane."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Control da respiraci\u00f3n pulmonar. Ritmicidade respiratoria. Receptores e v\u00edas aferentes. Centros respiratorios. Reflexos que interve\u00f1en no control respiratorio. Control qu\u00edmico da respiraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Fisiolog\u00eda da respiraci\u00f3n en condici\u00f3ns especiais. Respiraci\u00f3n a baixas presi\u00f3ns. Respiraci\u00f3n a altas presi\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 5.- SISTEMA RESPIRATORIO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Electrofisiolox\u00eda card\u00edaca. Caracter\u00edsticas do potencial de acci\u00f3n card\u00edaco e das s\u00faas fases. Acoplamiento excitaci\u00f3n-contracci\u00f3n no m\u00fasculo card\u00edaco. Automatismo e conduci\u00f3n el\u00e9ctrica. O electrocardiograma."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: O coraz\u00f3n como m\u00fasculo. Mec\u00e1nica card\u00edaca. Lei de Frank-Starling e as s\u00faas bases estructurales. Curvas forza-velocidade e lonxitude-tensi\u00f3n. Conceptos de precarga, postcarga e contractilidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: O coraz\u00f3n como bomba. A lei de Frank-Starling no coraz\u00f3n intacto. O ciclo card\u00edaco e as s\u00faas fases. Regulaci\u00f3n do coraz\u00f3n como bomba: regulaci\u00f3n heterom\u00e9trica e homeom\u00e9trica; efectos da inervaci\u00f3n card\u00edaca. O volume minuto e o seu determinaci\u00f3n. Factores dos que depende."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Circulaci\u00f3n arterial. Caracter\u00edsticas funcionales das arterias. Conceptos de: presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica, diast\u00f3lica, media e diferencial. M\u00e9todo de medida. Factores cardiovasculares que infl\u00faen na presi\u00f3n arterial. Regulaci\u00f3n da presi\u00f3n arterial. Factores a curto e longo prazo. Diferenzas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Circulaci\u00f3n venosa. Caracter\u00edsticas xerais do sistema venoso. Diferenzas co sistema arterial. Presi\u00f3n venosa. Retorno venoso e factores dos que depende."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: Circulaci\u00f3n capilar e sistema linf\u00e1tico. Caracter\u00edsticas da circulaci\u00f3n capilar. Intercambio de l\u00edquidos a nivel capilar e factores dos que depende. Sistema linf\u00e1tico e as s\u00faas caracter\u00edsticas. Composici\u00f3n da linfa. Papel fisiol\u00f3gico do sistema linf\u00e1tico.Regulaci\u00f3n do fluxo sangu\u00edneo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7: Circulaci\u00f3ns rexionais e as s\u00faas caracter\u00edsticas: coronaria, muscular, cut\u00e1nea, espl\u00e1cnica e fetal."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 6.-  SISTEMA CARDIOCIRCULATORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Introduci\u00f3n e funci\u00f3ns xerais do sangue. Composici\u00f3n (I): sales e oligoelementos. Prote\u00ednas plasm\u00e1ticas: M\u00e9todos de estudo. A alb\u00famina. Sistemas proteol\u00edticos e inhibidores das proteasas. Composici\u00f3n (II): Prote\u00ednas de transporte espec\u00edficas: As lipoprote\u00ednas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Elementos formes do sangue. Clasificaci\u00f3n xeral. O eritrocito. Metabolismo eritrocitario. A hemoglobina e a s\u00faa funci\u00f3n. Eritropoyesis e hematopoyesis. Estudo dos leucocitos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Hemostasia e coagulaci\u00f3n. Conceptos xerais. Papel das plaquetas na hemostasia. A coagulaci\u00f3n e as s\u00faas v\u00edas. Fibrinolisis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: O sistema inmunitario. Inmunidad xeral e espec\u00edfica. Inmunidad celular e inmunidad humoral. Estrutura dos anticorpos. Mediadores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Os grupos sangu\u00edneos. Sistema ABO. Sistema Rh. Grupos sangu\u00edneos e maternidade."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 7.- O SANGUE E O SISTEMA INMUNITARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Principios xerais de comunicaci\u00f3n endocrina. Concepto de hormona e os seus mecanismos de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: O hipot\u00e1lamo como gl\u00e1ndula endocrina. Neurosecreci\u00f3n.. Interrelaciones hipotal\u00e1mo-hipofisarias. Natureza qu\u00edmica, s\u00edntese, liberaci\u00f3n e acci\u00f3ns biol\u00f3xicas das hormonas hipotal\u00e1micas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Neurohip\u00f3fisis. S\u00edntese, transporte axonal e liberaci\u00f3n das hormonas neurohipofisarias. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e regulaci\u00f3n da s\u00edntese e secreci\u00f3n de hormona antidiur\u00e9tica ou vasopresina. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e regulaci\u00f3n da s\u00edntese e secreci\u00f3n de oxitocina."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Adenohip\u00f3fisis. Natureza qu\u00edmica, s\u00edntese e liberaci\u00f3n das hormonas adenohipofisarias. Hormonas glucoproteicas. POMC e derivados. GH e prolactina. Regulaci\u00f3n da funci\u00f3n adenohipofisaria: hormonas hipotal\u00e1micas e mecanismos de feedback."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Gl\u00e1ndula tiroides: recordo an\u00e1tomo-funcional. Mecanismo de bios\u00edntesis, almacenamiento e liberaci\u00f3n de hormonas tiroideas. Metabolismo das hormonas tiroideas. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas das hormonas tiroideas. Regulaci\u00f3n da funci\u00f3n tiroidea. Estudo conxunto da regulaci\u00f3n do eixe hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-tiroideo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: Gl\u00e1ndula adrenal. Recordo an\u00e1tomo-funcional. Cortiza adrenal: bios\u00edntesis de hormonas adrenocorticales. Metabolismo e excreci\u00f3n. Mineralocorticoides, glucocorticoides e esteroides sexuais. Regulaci\u00f3n do trofismo adrenal: papel da ACTH. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de hormonas c\u00f3rticoadrenales. Medula adrenal. Bios\u00edntesis de hormonas medulares. Alamacenamiento, liberaci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Regulaci\u00f3n da funci\u00f3n da medula adrenal. Estudo conxunto do eixe hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-adrenal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7: O p\u00e1ncreas endocrino. Organizaci\u00f3n celular dos islotes de Langerhans. Glucag\u00f3n: bios\u00edntesis, secreci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de glucag\u00f3n. Insulina: bios\u00edntesis, secreci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de insulina. Somatostatina: bios\u00edntesis, secreci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8: Regulaci\u00f3n hormonal da homeostasis do calcio. Introduci\u00f3n xeral ao metabolismo do calcio. Paratiroides: estrutura. S\u00edntese, almacenamiento e liberaci\u00f3n de paratohormona (PTH). Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismos de acci\u00f3n. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de PTH. Calcitonina: c\u00e9lulas de or\u00edgen, bios\u00edntesis e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismos de acci\u00f3n. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de calcitonina. Vitamina D: S\u00edntese e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismo de acci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9: Control hormonal da reproduci\u00f3n no home. Test\u00edculo: recordo an\u00e1tomo-funcional. C\u00e9lulas de Leydig e c\u00e9lulas de Sertoli. Testosterona: bios\u00edntesis, acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Control da funci\u00f3n testicular: eixe hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-testicular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10 Control hormonal da reproduci\u00f3n na muller. Ovario: recordo an\u00e1tomo-funcional. Estr\u00f3genos e progesterona: bios\u00edntesis, acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismo de acci\u00f3n. Control da funci\u00f3n ov\u00e1rica: eixe hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-ov\u00e1rico. Regulaci\u00f3n do ciclo menstrual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11: Control hormonal do embarazo e da lactancia. Placenta: hormonas placentarias: bios\u00edntesis, acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismo de acci\u00f3n. Cambios hormonales durante o embarazo e significaci\u00f3n biol\u00f3xica. Influencia hormonal no parto. Control hormonal da lactaci\u00f3n. Regulaci\u00f3n do crecemento e desenvolvemento da gl\u00e1ndula mamaria. Regulaci\u00f3n da produci\u00f3n e eyecci\u00f3n de leite."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12: Fundamentos de nutrici\u00f3n. Control hormonal do metabolismo energ\u00e9tico. Aspectos xerais do metabolismo de gl\u00facidos, prote\u00ednas e l\u00edpidos. Control integrado do metabolismo da glucosa. Control integrado do metabolismo de prote\u00ednas e l\u00edpidos. Regulaci\u00f3n do metabolismo durante o ayuno e trala ingesta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13: Fame e saciedade. Regulaci\u00f3n da ingesta de comida e peso corporal. Regulaci\u00f3n do gasto energ\u00e9tico e os seus efectos sobre o control do peso corporal. Papel da leptina."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 8.- ENDOCRINOLOXIA E NUTRICION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Composici\u00f3n e compartimentos l\u00edquidos do organismo. Compartimentos intra e extracelular. Medida dos compartimentos l\u00edquidos. Composici\u00f3n dos l\u00edquidos org\u00e1nicos. Presi\u00f3n osm\u00f3tica e intercambio de l\u00edquido entre compartimentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Formaci\u00f3n de our\u00ed\u00f1a polo ril: Fluxo sangu\u00edneo renal. Autorregulaci\u00f3n do fluxo sangu\u00edneo renal. Diur\u00e9sis de presi\u00f3n. Efectos da estimulaci\u00f3n nerviosa. Filtraci\u00f3n glomerular. Composici\u00f3n e indice de filtraci\u00f3n glomerular. Regulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Mecanismos de reabsorci\u00f3n e secreci\u00f3n tubular. Mecanismos de transporte activo. Mecanismos de transporte pasivo. Absorci\u00f3n e secreci\u00f3n nas distintas partes da nefrona. Concepto de aclaramiento plasm\u00e1tico e a s\u00faa utilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Mecanismos de concentraci\u00f3n e diluci\u00f3n urinaria. Estrutura da medula renal. Caracter\u00edsticas funcionales dos segmentos tubulares implicados nos procesos de concentraci\u00f3n e diluci\u00f3n. O mecanismo contracorriente. Formaci\u00f3n dunha ouri\u00f1a concentrada. Regulaci\u00f3n do mecanismo de concentraci\u00f3n. Formaci\u00f3n de ouri\u00f1a dilu\u00edda. A micci\u00f3n e o seu control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Regulaci\u00f3n da osmolaridad e do volume do l\u00edquido extracelular. Sistema osmorreceptores-ADH. O mecanismo da sede e a s\u00faa regulaci\u00f3n. Papel da aldosterona no control do sodio extracelular. Regulaci\u00f3n da concentraci\u00f3n de potasio e outros iones. Control do volume sangu\u00edneo: factores nerviosos e hormonales de control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: Regulaci\u00f3n o equilibrio acedo-b\u00e1sico. Introduci\u00f3n. Funci\u00f3n dos sistemas tamp\u00f3n. Tampones org\u00e1nicos. Regulaci\u00f3n respiratoria do equilibrio acedo-b\u00e1sico. Control renal da concentraci\u00f3n de hidroxeniones. Tampones tubulares renales. Escala temporal da regulaci\u00f3n do equilibrio acedo-b\u00e1sico. Concepto de acidosis e alcalosis."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 9.- O RIL E OS LIQUIDOS CORPORAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Principios xerais da fisiolox\u00eda gastrointestinal. Motilidad esof\u00e1xica. Motilidad g\u00e1strica e o seu regulaci\u00f3n. Motilidad do intestino delgado. Motilidad col\u00f3nica. Motilidad ano-rectal. Defecaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Fisiolox\u00eda da secreci\u00f3n salival e g\u00e1strica. Composici\u00f3n da saliva.. Fisiolog\u00eda da masticaci\u00f3n e a degluci\u00f3n e o seu control. Bases estructurales da secreci\u00f3n g\u00e1strica. Secreci\u00f3n g\u00e1strica e o seu regulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Fisiolog\u00eda da bilis e da v\u00eda biliar. Composici\u00f3n e funci\u00f3n da bilis. Mecanismo de formaci\u00f3n da bilis. Motilidade da v\u00eda biliar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Fisiolox\u00eda da absorci\u00f3n e secreci\u00f3n intestinal. Bases morfo-funcionales da absorci\u00f3n e secreci\u00f3n intestinal. Tipos de transporte. Transporte de diversas sustancias. O sistema inmunol\u00f3gico do intestino. Hormonas gastrointestinales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Fisiolox\u00eda do p\u00e1ncreas exocrino. Composici\u00f3n de mollo pancre\u00e1tico: compo\u00f1ente hidroelectrol\u00edtico e compo\u00f1ente enzim\u00e1tico. Control da secreci\u00f3n pancre\u00e1tica: mediadores implicados. Fases da secreci\u00f3n pancre\u00e1tica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: Fisiolox\u00eda hep\u00e1tica. O f\u00edgado como controlador na homeost\u00e1sis cal\u00f3rica: fases de ingesta, ayuno precoz, ayuno e ayuno prolongado. Gluc\u00f3lisis, glucogenog\u00e9nesis e glucogen\u00f3lisis. Manexo dos l\u00edpidos por parte do f\u00edgado. Metabolismo hep\u00e1tico de lipoprote\u00ednas e colesterol. Metabolismo hep\u00e1tico de vitaminas. Funci\u00f3n detoxicante do f\u00edgado. Metabolismo hep\u00e1tico das hormonas."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 10.- SISTEMA DIXESTIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios xerais sobre o envellecemento. O envellecemento como unha etapa do ciclo vital. Teor\u00edas sobre o envellecemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas fisiol\u00f3xicas do envellecemento nos distintos sistemas corporais. envellecemento cerebral, deterioro neuronal e demencias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 11.- FISIOLOXIA DO ENVELLECEMENTO: SEMINARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Simulaci\u00f3ns por ordenador: potencial de membrana e potencial de acci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- A contracci\u00f3n muscular"}, {"subtema": "3.- O electroencefalograma"}, {"subtema": "4.- Presi\u00f3n arterial"}, {"subtema": "5.- Exploraci\u00f3n cardiocirculatoria e introduci\u00f3n ao electrocardiograma"}, {"subtema": "6.- Introduci\u00f3n \u00e1 espirometr\u00eda"}, {"subtema": "7.- A glucemia"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.cudeiro@udc.es", "nombre": "Cudeiro Mazaira, F.Javier"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa Fisiolox\u00eda Humana. Descriptor: Co\u00f1ecementos sobre a funci\u00f3n do corpo humano que capaciten para avaliar, sintetizar e aplicar tratamentos de Fisioterapia", "nombre_asignatura": "FISIOLOX\u00cdA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}, {"email": "javier.cudeiro@udc.es", "nombre": "Cudeiro Mazaira, F.Javier"}, {"email": "paula.juiz.valina@udc.es", "nombre": "Juiz Vali\u00f1a, Paula"}, {"email": "c.labra@udc.es", "nombre": "Labra Pinedo, Carmen de"}, {"email": "elena.madinabeitia@udc.es", "nombre": "Madinabeitia Mancebo, Elena"}, {"email": "sandra.prietos@udc.es", "nombre": "Prieto Soler, Sandra Yaneth"}, {"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701034"}}
{"codigo": "651G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Fisioterapia Neurol\u00f3xica."}, {"subtema": "2. Fisioterapia Deportiva."}, {"subtema": "3. Diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica nas principais disfunci\u00f3ns do complexo nocello-p\u00e9: fiabilidade, validez e eficacia."}, {"subtema": "4. An\u00e1lise biomec\u00e1nica do movemento. Rehabilitaci\u00f3n da marcha en problemas neurol\u00f3xicos. Control motor. Exercicio f\u00edsico e lesi\u00f3ns deportivas."}, {"subtema": "5. Manexo da evidencia cient\u00edfica en Fisioterapia. Nutrici\u00f3n en Fisioterapia."}, {"subtema": "6. Fisioterapia nos maiores."}, {"subtema": "7. Fisioterapia respiratoria nas enfermidades do sistema respiratorio e outros procesos cl\u00ednicos."}, {"subtema": "8. Fisioterapia Obst\u00e9trica e uroginecol\u00f3gica"}, {"subtema": "9. Fisioterapia na prevenci\u00f3n da enfermidade e promoci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"subtema": "10. Fisioterapia en Traumatolox\u00eda."}, {"subtema": "11.A n\u00e1lisis biomec\u00e1nico do movemento."}, {"subtema": "12. Tratamento 3D da escoliose a trav\u00e9s do m\u00e9todo FED."}, {"subtema": "13. Fisioterapia nas disfunci\u00f3ns do sistema neuro-m\u00fasculo-esquel\u00e9tico."}, {"subtema": "14. Fisioterapia nas patolox\u00edas relacionadas cos linfedemaes e problemas vasculares."}, {"subtema": "15. Efectos neurofisiol\u00f3gicos da Terapia Manual."}, {"subtema": "16. Sistema nervioso perif\u00e9rico."}, {"subtema": "17. Novas estratexias terap\u00e9uticas na avaliaci\u00f3n e tratamento da enfermidade de Parkinson. Avaliaci\u00f3n neurofisiol\u00f3gica da fatiga do sistema motor."}, {"subtema": "18. Epidemiolox\u00eda, prevenci\u00f3n e tratamento activo da dor m\u00fasculo-esquel\u00e9tico (DME). Impacto do DME na calidade de vida relacionada coa sa\u00fade (CVRS)."}, {"subtema": "19. Disfunci\u00f3n da articulaci\u00f3n t\u00e9mporo-mandibular."}, {"subtema": "20. An\u00e1lise morfofuncional do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico mediante ecograf\u00eda. Fisioterapia nas disfunci\u00f3ns do sistema neuro-m\u00fasculo-esquel\u00e9tico."}, {"subtema": "21. Electroterapia en Fisioterapia."}, {"subtema": "22. Rehabilitaci\u00f3n acu\u00e1tica. Neurociencia aplicada \u00e1 rehabilitaci\u00f3n."}, {"subtema": "23. Intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica en nenos con patolox\u00eda neurol\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "O Traballo Fin de Grao pode adoptar algunha das seguintes modalidades:"}, {"tema": "1. Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica: esta modalidade pretende describir de forma actualizada o estado de co\u00f1ecemento dun \u00e1mbito concreto da realidade de investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"tema": "2. Proxecto de investigaci\u00f3n: o prop\u00f3sito \u00e9 achegar informaci\u00f3n \u00fatil e aplicable para o desenvolvemento dun proxecto de investigaci\u00f3n novo."}, {"tema": "3. Traballo de investigaci\u00f3n: o obxectivo ser\u00e1 comunicar os resultados orixinais derivados do proceso de investigaci\u00f3n levado a cabo polo/a estudante. Aceptar\u00edase dentro desta modalidade de TFG a realizaci\u00f3n dun estudo piloto."}, {"tema": "4. Caso cl\u00ednico real: implica a exploraci\u00f3n, intervenci\u00f3n e seguimento dun caso cl\u00ednico real, onde o/a estudante poida p\u00f3r de manifesto as competencias adquiridas ao longo do seu proceso formativo."}, {"tema": "5. Experiencia de Aprendizaxe e servizo: \u00e9 unha proposta educativa que combina procesos de aprendizaxe e de servizo \u00e1 comunidade nun s\u00f3 proxecto ben articulado onde os participantes aprenden ao traballar en necesidades reais da contorna coa finalidade de melloralo. En definitiva, a aprendizaxe-servizo \u00e9 un m\u00e9todo para unir o compromiso social coa aprendizaxe de co\u00f1ecementos, habilidades, actitudes e valores. Aprender a ser competentes sendo \u00fatiles aos demais. (http://www.udc.es/ocv/aprendizaxe_servizo/)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00c1 s\u00faa vez, o tema do Traballo Fin de Grao poder\u00e1 ser elixido libremente polo/a estudante, a condici\u00f3n de que faga referencia a alg\u00fan dos contidos formativos inclu\u00eddos nas materias do plan de estudos do T\u00edtulo de Grao en Fisioterapia, en consonancia coas competencias recollidas na ORDE CIN/2135/2008, de 3 de xullo."}, {"tema": ""}, {"tema": "No entanto, a efectos organizativos, propo\u00f1ense as li\u00f1as de traballo que figuran a continuaci\u00f3n:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A materia Traballo fin de Grao ten asignados 6 cr\u00e9ditos ECTS, equivalentes a 150 horas de traballo do/a estudante."}, {"tema": ""}, {"tema": "A actividade presencial est\u00e1 representada por 13 horas distribu\u00eddas da seguinte maneira:"}, {"tema": "- 2 horas corresponden ao seminario inicial co responsable acad\u00e9mico da materia onde se explican os distintos procedementos relacionados coa materia (elecci\u00f3n do director, regulamento, modalidades de traballo, entrega do TFG,...) e acl\u00e1ranse todas as d\u00fabidas que poidan xurdir."}, {"tema": "- 10 horas distribu\u00eddas ao longo do segundo cuadrimestre destinaranse \u00e1s reuni\u00f3ns presenciais co titor, para realizar un adecuado seguimento do TFG."}, {"tema": "- 1 hora corresponde \u00e1 presentaci\u00f3n oral e defensa do TFG ante o Tribunal de avaliaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "As 137 horas restantes corresponden ao traballo non presencial por parte do estudante: selecci\u00f3n do tema, cronograma de traballo e elaboraci\u00f3n do TFG e preparaci\u00f3n da s\u00faa presentaci\u00f3n e defensa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "A materia Traballo Final de Grado (en diante, TFG) \u00e9 de tipo obligatoria e sup\u00f3n unha carga total de 6 ECTS que planificados con car\u00e1cter xeral no 2\u00ba cuatrimestre do 4\u00ba curso do plano de estudos do T\u00edtulo de Grao en Fisioterapia. A UDC establece que o/a estudante pode matricularse da materia TFG a condici\u00f3n de que lle resten un m\u00e1ximo de 78 cr\u00e9ditos para finalizar os seus estudos, inclu\u00eddos os cr\u00e9ditos correspondentes \u00e1 materia Traballo Fin de Grao. Para a defensa e cualificaci\u00f3n do TFG \u00e9 imprescindible que o/a estudante superase a totalidade do ECTS da titulaci\u00f3n, a excepci\u00f3n do propio TFG. A materia TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, de forma individual por parte de cada estudante, baixo a supervisi\u00f3n dun director/a asignado polo Centro, dalgunha das actividades descritas no punto 2.5 do Reglamento de TFG da Facultade de Fisioterapia da UDC (a saber, Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, Proxecto de investigaci\u00f3n, Traballo de investigaci\u00f3n, Caso cl\u00ednico real ou experiencia de Aprendizaxe e servizo). O TFG debe de ser un reflexo dos co\u00f1ecementos e competencias adquiridas polo/a estudante no per\u00edodo de docencia do Grao en Fisioterapia. Ditas competencias aparecen recollidas na ORDE *CIN/2135/2008, de 3 de xullo, pola que se establecen os requisitos para a verificaci\u00f3n dos t\u00edtulos universitarios oficiais que habiliten para o exercicio da profesi\u00f3n de fisioterapeuta.", "nombre_asignatura": "TRABALLO FIN DE GRAO", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "maria.eugenia.amado@udc.es", "nombre": "Amado Vazquez, Maria Eugenia"}, {"email": "luis.aristin@udc.es", "nombre": "Aristin Gonzalez, Jose Luis"}, {"email": "olalla.bello@udc.es", "nombre": "Bello Rodriguez, Olalla"}, {"email": "lidia.carballo@udc.es", "nombre": "Carballo Costa, Lidia"}, {"email": "marcelo.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza insua, Marcelo"}, {"email": "mercedes.escribano@udc.es", "nombre": "Escribano Silva, Mercedes"}, {"email": "luz.doniz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Doniz, Maria Luz"}, {"email": "ana.lista@udc.es", "nombre": "Lista Paz, Ana"}, {"email": "asenet.lopezg@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Garc\u00eda, Asenet"}, {"email": "s.martinez1@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Sandra"}, {"email": "jose.meilan@udc.es", "nombre": "Meil\u00e1n Devesa, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}, {"email": "gustavo.paseiro@udc.es", "nombre": "Paseiro Ares, Gustavo"}, {"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}, {"email": "socorro.riveiro.temprano@udc.es", "nombre": "Riveiro Temprano, Socorro"}, {"email": "veronica.robles@udc.es", "nombre": "Robles Garc\u00eda, Ver\u00f3nica"}, {"email": "beatriz.romero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Beatriz"}, {"email": "a.sares@udc.es", "nombre": "Seijo Ares, Andrea"}, {"email": "francisco.senin@udc.es", "nombre": "Senin Camargo, Francisco Jos\u00e9"}, {"email": "antonio.souto@udc.es", "nombre": "Souto Gestal, Antonio"}, {"email": "j.vivas@udc.es", "nombre": "Vivas Costa, Jamile"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701029"}}
{"codigo": "651G01029", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Elaborar o informe de alta dos coidados de fisioterapia unha vez cubertos os obxectivos propostos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Adquirir habilidades de xesti\u00f3n cl\u00ednica que incl\u00faan o uso eficiente dos recursos sanitarios e desenvolver actividades de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control nas unidades asistenciais onde se preste atenci\u00f3n en fisioterapia e a s\u00faa relaci\u00f3n con outros servizos sanitarios."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola."}, {"subtema": "Lei Xeral de Sanidade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Normativa b\u00e1sica que sustenta o sistema sanitario espa\u00f1ol."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios \u00e9ticos fundamentais e responsabilidade sanitaria."}, {"subtema": "Principios fundamentais na relaci\u00f3n co paciente."}, {"subtema": "C\u00f3digo deontol\u00f3xico. Cuesti\u00f3ns deontologicas derivadas do exercicio profesional"}, {"subtema": "Segredo profesional"}, {"subtema": "Responsabilidade sanitaria profesional."}, {"subtema": "Reclamaci\u00f3ns xudiciais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Principios \u00e9ticos fundamentais e responsabilidade sanitaria"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas fundamentais do sistema sanitario espa\u00f1ol."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": "Atenci\u00f3n Especializada."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Modelos sanitarios. Sistema Sanitario Espa\u00f1ol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lei 16/2003, de 28 de maio, de Cohesi\u00f3n e Calidade do Sistema Nacional de Sa\u00fade."}, {"subtema": "Real Decreto 1030/2006, de 15 de setembro, polo que se establece a carteira de servizos com\u00fans do Sistema nacional de Sa\u00fade e o procedemento para a s\u00faa actualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Lei 39/2006, de 14 de decembro, de Promoci\u00f3n da Autonom\u00eda Persoal e Atenci\u00f3n \u00e1s persoas en situaci\u00f3n de dependencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. O desenvolvemento normativo a nivel estatal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lei Org\u00e1nica 1/1981, de 6 de abril, Estatuto de Autonom\u00eda."}, {"subtema": "Ordenaci\u00f3n sanitaria de Galicia- Lei 8/2008, de 10 de xullo, de Sa\u00fade de Galicia."}, {"subtema": "O Servizo Galego de Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5. Normativa en Galicia. O sistema sanitario galego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lei 41/2002, de 14 de novembro, b\u00e1sica reguladora da autonom\u00eda do paciente de e de dereitos e obrigaci\u00f3ns en materia de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n cl\u00ednica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Galicia: Lei 3/2001, de 28 de maio, reguladora do consentimento informado e da historia cl\u00ednica dos pacientes (modificada por Lei 3/2005, de 7 de marzo). Decreto 205/2007, de 27 de setembro, polo que se regula o dereito \u00e1 segunda opini\u00f3n m\u00e9dica no sistema sanitario p\u00fablico galego."}, {"subtema": "Outras normas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Dereitos e deberes dos pacientes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estatuto dos traballadores. Convenios colectivos."}, {"subtema": "Dereitos e deberes do fisioterapeuta no seu labor asistencial."}, {"subtema": "Lei 44/2003, de 21 de novembro, de Ordenaci\u00f3n das Profesi\u00f3ns Sanitarias."}, {"subtema": "Lei 55/2003, de 16 de decembro, do Estatuto Marco do Persoal Estatutario dos Servizos de Sa\u00fade."}, {"subtema": "Lei 7/2007, de 12 de abril, do Estatuto B\u00e1sico do Empregado P\u00fablico."}, {"subtema": "O persoal estatutario do Servizo Galego de Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Dereitos e deberes dos profesionais de sa\u00fade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orde Ministerial de 26 de abril de 1973, modificada por Orde Ministerio de Sanidade e Consumo de 26 de decembro de 1986: Competencias e funci\u00f3ns do fisioterapeuta (Art. 70 e 71)."}, {"subtema": "Circular n\u00ba 4/91 de Atenci\u00f3n Primaria de 25 de febreiro: Competencias e funci\u00f3ns do fisioterapeuta."}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n de 18 de xu\u00f1o de 1980 da Direcci\u00f3n Xeral de Traballo: Competencias e responsabilidade do fisioterapeuta ao establecer e aplicar tratamentos correspondentes \u00e1 s\u00faa especialidade."}, {"subtema": "BOE n\u00ba 254. Real Decreto 1277/2003 de 23/10/2003"}, {"subtema": "Estatutos xerais do Consello Xeral de Colexios de Fisioterapeutas."}, {"subtema": "Estatutos Colexio Oficial de Fisioterapeutas de Galicia"}, {"subtema": "LEI 44/2003, de 21 de novembro, de ordenaci\u00f3n das profesi\u00f3ns sanitarias."}, {"subtema": "Orde Cin2135/2008"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Regulaci\u00f3n legal da Fisioterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Creaci\u00f3n de empresas."}, {"subtema": "Plan de empresa para un centro de fisioterapia."}, {"subtema": "Normativa do exercicio libre para un centro de fisioterapia."}, {"subtema": "DECRETO 97/1998, do 20 de marzo de 1998, polo que regula a publicidade sanitaria na Comunidade Aut\u00f3noma de Galicia."}, {"subtema": "Decreto 12/2009, do 8 de xaneiro, polo que se regula a autorizaci\u00f3n de centros, servizos e establecemientos sanitarios. Xunta de Galicia"}, {"subtema": "Campos de acci\u00f3n. Lei 39/2006, de 14 de decembro, de Promoci\u00f3n da Autonom\u00eda Persoal e Atenci\u00f3n \u00e1s persoas en situaci\u00f3n de dependencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.Desenvolvemento da Fisioterapia como profesi\u00f3n liberal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Niveis de xesti\u00f3n."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n dunha unidade de fisioterapia."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Xesti\u00f3n da Calidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Xesti\u00f3n sanitaria en fisioterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lexislaci\u00f3n acad\u00e9mica xeral."}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n acad\u00e9mica espec\u00edfica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA  11. Evoluci\u00f3n acad\u00e9mica da fisioterapia en Espa\u00f1a"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Exposici\u00f3n da actividade e obxectivos"}, {"subtema": "- Traballo sobre os materiais e consulta de d\u00fabidas"}, {"subtema": "- Aclaraci\u00f3ns finais"}], "temas": [{"tema": "TEMARIO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "TEMA 1. An\u00e1lise de normativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Exposici\u00f3n da actividade e obxectivos"}, {"subtema": "- Traballo sobre os materiais e consulta de d\u00fabidas"}, {"subtema": "- Aclaraci\u00f3ns finais"}], "temas": [{"tema": "TEMARIO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "TEMA 2. Estatuto dos traballadores e convenios colectivos do sector."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Exposici\u00f3n da actividade e obxectivos"}, {"subtema": "- Traballo sobre os materiais e consulta de d\u00fabidas"}, {"subtema": "- Aclaraci\u00f3ns finais"}], "temas": [{"tema": "TEMARIO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "TEMA 3. Inicio da actividade emprendedora. Plan de empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Exposici\u00f3n da actividade e obxectivos"}, {"subtema": "- Traballo sobre os materiais e consulta de d\u00fabidas"}, {"subtema": "- Aclaraci\u00f3ns finais"}], "temas": [{"tema": "TEMARIO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "TEMA 4. Xesti\u00f3n dun centro/unidade de fisioterapia"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.aristin@udc.es", "nombre": "Aristin Gonzalez, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Con esta materia pretender dotar ao/ \u00e1 fisioterapeuta dos co\u00f1ecementos \u00e9tico-legais que garantan a prestaci\u00f3n da s\u00faa asistencia desde o respecto dos dereitos dos usuarios e sociedade en xeral. As\u00ed mesmo, posibil\u00edtase o co\u00f1ecemento m\u00e1is profundo da contorna sanitaria e dos deberes e dereitos como profesional sanitario. Por outra banda, pret\u00e9ndese dotar de ferramentas b\u00e1sicas de xesti\u00f3n para a consecuci\u00f3n dunha atenci\u00f3n fisioter\u00e1pica de calidade en calquera \u00e1mbito asistencial, xa sexa pertencente ao sistema p\u00fablico ou ao exercicio libre. Por \u00faltimo, a materia proporciona o co\u00f1ecemento b\u00e1sico da lexislaci\u00f3n educativa xeral e espec\u00edfica para o desenvolvemento da funci\u00f3n docente do fisioterapeuta.", "nombre_asignatura": "LEXISLACI\u00d3N E ADMINISTRACI\u00d3N SANITARIA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "luis.aristin@udc.es", "nombre": "Aristin Gonzalez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701036"}}
{"codigo": "651G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Elaborar o informe de alta dos coidados de fisioterapia unha vez cubertos os obxectivos propostos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Adquirir habilidades de xesti\u00f3n cl\u00ednica que incl\u00faan o uso eficiente dos recursos sanitarios e desenvolver actividades de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control nas unidades asistenciais onde se preste atenci\u00f3n en fisioterapia e a s\u00faa relaci\u00f3n con outros servizos sanitarios."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fisioterapia na actividade f\u00edsica e deportiva."}, {"subtema": "Fisioterapia en procesos traumatol\u00f3xicos e/ou cir\u00farxicos asociados ao membro superior, inferior, columna e pelvis."}, {"subtema": "Fisioterapia en procesos reumatol\u00f3xicos asociados ao membro superior, inferior, columna e pelvis."}, {"subtema": "Exercicio terap\u00e9utico nas alteraci\u00f3ns est\u00e1ticas e din\u00e1micas do raquis."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Exercicio terap\u00e9utico e Fisioterapia nas alteraci\u00f3ns do aparello locomotor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n no paciente con disfunci\u00f3n cardiovascular."}, {"subtema": "Fisioterapia respiratoria en unidades especiais (UCI, Reanimaci\u00f3n)."}, {"subtema": "Fisioterapia respiratoria no paciente ambulatorio."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: Rehabilitaci\u00f3n cardiorrespiratoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisioterapia na par\u00e1lise cerebral."}, {"subtema": "Fisioterapia no paciente neurol\u00f3xico adulto, agudo e cr\u00f3nico."}, {"subtema": "Fisioterapia neurol\u00f3xica infantil."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Fisioterapia neurol\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisioterapia en lesionados medulares."}, {"subtema": "Fisioterapia nos pacientes con discapacidades neurol\u00f3xicas."}, {"subtema": "Fisioterapia nas discapacidades asociadas ao envellecemento."}, {"subtema": "Fisioterapia en atenci\u00f3n temper\u00e1."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: Fisioterapia na discapacidade e dependencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.vinas.diz@udc.es", "nombre": "Vi\u00f1as Diz, Susana"}], "creditos": 30.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "La estancia cl\u00ednica en la Facultad de Fisioterapia de A Coru\u00f1a debe estar estructurada en una doble vertiente: - La conceptualizaci\u00f3n de la asignatura como una materia global, conservando un proceso de fisioterapia com\u00fan y estructurado - La adecuaci\u00f3n de la programaci\u00f3n a los distintos campos de actuaci\u00f3n en Fisioterapia.", "nombre_asignatura": "ESTANCIAS CL\u00cdNICAS II", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "maria.eugenia.amado@udc.es", "nombre": "Amado Vazquez, Maria Eugenia"}, {"email": "p.cagide@udc.es", "nombre": "Cagide Quintas, Pablo Manuel"}, {"email": "pablo.calvo.paz@udc.es", "nombre": "Calvo Paz, Pablo"}, {"email": "a.carabias@udc.es", "nombre": "Carabias Vicente, Adolfo"}, {"email": "lidia.carballo@udc.es", "nombre": "Carballo Costa, Lidia"}, {"email": "marcelo.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza insua, Marcelo"}, {"email": "paula.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gil, Paula"}, {"email": "montserrat.fernandez.pereira@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Pereira, Mar\u00eda Montserrat"}, {"email": "e.moolhuyzen@udc.es", "nombre": "Gim\u00e9nez Moolhuyzen, Esther"}, {"email": "beatriz.gabin@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Gabin, Mar\u00eda Beatriz"}, {"email": "asenet.lopezg@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Garc\u00eda, Asenet"}, {"email": "veronica.malvarez@udc.es", "nombre": "Malv\u00e1rez Cobas, Mar\u00eda Ver\u00f3nica"}, {"email": "b.mtoledo@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Toledo, Beatriz"}, {"email": "monica.menendezp@udc.es", "nombre": "Men\u00e9ndez Pardi\u00f1as, M\u00f3nica"}, {"email": "zeltia.naia@udc.es", "nombre": "Naia Entonado, Zeltia"}, {"email": "serafin.ortigueira@udc.es", "nombre": "Ortigueira Garcia, Serafin"}, {"email": "sergio.patino@udc.es", "nombre": "Pati\u00f1o Nu\u00f1ez, Sergio"}, {"email": "fernando.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos G\u00f3mez, Fernando"}, {"email": "c.rey.silva@udc.es", "nombre": "Rey Silva, Cristina"}, {"email": "elena.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Elena"}, {"email": "teresa.roman@udc.es", "nombre": "Rom\u00e1n Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "francisco.senin@udc.es", "nombre": "Senin Camargo, Francisco Jos\u00e9"}, {"email": "susana.vinas.diz@udc.es", "nombre": "Vi\u00f1as Diz, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701016"}}
{"codigo": "651G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Organizaci\u00f3n do sistema nervioso."}, {"subtema": "-Organizaci\u00f3n interna do SNC para a transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n motora e sensitiva."}, {"subtema": "-Vascularizaci\u00f3n do SNC."}, {"subtema": "-Sistema sensorial: Sistema somatosensorial (V\u00eda columna dorsal/lemnisco medial; V\u00eda anterolateral)."}, {"subtema": "-Sistema motor: V\u00edas descendentes laterales e mediales."}, {"subtema": "-Anatom\u00eda do SNP."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD I: Neuroanatom\u00eda e neurofisiolox\u00eda do sistema nervioso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Patolox\u00eda do SNC: ACV, TCE, PC, EM, Parkinson, Lesi\u00f3n Medular..."}, {"subtema": "-Patolox\u00eda do SNP: compresi\u00f3ns, e traumatismos..."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 2: Patolox\u00eda mais frecuente do SNC e do SNP."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Bases fisiol\u00f3xicas da movilizaci\u00f3n neuromen\u00ednxea."}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas b\u00e1sicas de provocaci\u00f3n/posta en tensi\u00f3n dos principais nervios perif\u00e9ricos."}, {"subtema": "-Maniobras de movilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 3: Movilizaci\u00f3ns do SNP/movilizaci\u00f3n neuromen\u00ednxea."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Bases do M\u00e9todo."}, {"subtema": "-Terapia de regulaci\u00f3n corporal-postural."}, {"subtema": "-Terapia de regulaci\u00f3n orofacial."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 4: M\u00e9todo Castillo Morales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Bases e principios do M\u00e9todo Kabat."}, {"subtema": "-Patr\u00f3ns globais de activaci\u00f3n seg\u00fan o M\u00e9todo."}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas espec\u00edficas."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 5: Facilitaci\u00f3n Neuromuscular Propioceptiva: M\u00e9todo Kabat"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Principios e t\u00e9cnicas de tratamento seg\u00fan o Concepto Bobath: en nenos e adultos."}, {"subtema": "-Tratamento funcional do pacente hemipl\u00e9xico.Cambios posturais e transferencias."}, {"subtema": "-Tratamento funcional do neno con par\u00e1lisis cerebral.Cambios posturais e transferencias."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 6: Concepto Bobath"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Bases neurofisiol\u00f3xicas do M\u00e9todo Brunnstrom."}, {"subtema": "-Recuperaci\u00f3n funcional do paciente hemipl\u00e9xico seg\u00fan o m\u00e9todo."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 7: M\u00e9todo Brunnstrom"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Bases do M\u00e9todo Vojta:  locomoci\u00f3n reflexa."}, {"subtema": "-Modelo de diagn\u00f3stico diferencial seg\u00fan Vojta (ontog\u00e9nese postural, reflexos primitivos, reacci\u00f3ns posturais)."}, {"subtema": "-Reptaci\u00f3n reflexa."}, {"subtema": "-Volteo reflexo."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 8: M\u00e9todo Vojta."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00f3 M\u00e9todo Perfetti."}, {"subtema": "- Principios do Exercicio Terap\u00e9utico Cognoscitivo."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n do tratamiento."}, {"subtema": "- Exercicios."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 9: Exercicio Terap\u00e9utico Cognoscitivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Execuci\u00f3n das t\u00e9cnicas de posta en tensi\u00f3n dos principais nervios do SNP."}, {"subtema": "-Execuci\u00f3n de t\u00e9cnicas de deslizamento de alg\u00fan nervios do SNP."}, {"subtema": "-Abordaxe de lesi\u00f3ns do nervio perif\u00e9rico, a trav\u00e9s de t\u00e9cnicas neuromen\u00ednxeas."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA: MOVILIZACI\u00d3N DO SNP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ficha de valoraci\u00f3n do M\u00e9todo Castillo Morales: en nenos, e en adultos con afecci\u00f3n do S.N.C."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica da terapia orofacial (zonas motoras orofaciales)."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica da terapia corporal/regilaci\u00f3n postural (zonas motoras corporais)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA: M\u00c9TODO CASTILLO MORALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica da facilitaci\u00f3n dos patr\u00f3ns globais de esc\u00e1pula e pelvis."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica da facilitaci\u00f3n dos patr\u00f3ns globais de cabeza-cuello, tronco superior e tronco inferior."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica da facilitaci\u00f3n dos patr\u00f3ns globais de membros superiores."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica da facilitaci\u00f3n dos patr\u00f3ns globais de membros inferiores."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA: F.N.P: M\u00c9TODO KABAT"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Valoraci\u00f3n seg\u00f3n o Concepto Bobath."}, {"subtema": "- Tratamento en fase aguda do doente hemipl\u00e9xico."}, {"subtema": "- Tratamento en fase subaguda do doente hemipl\u00e9xico."}, {"subtema": "- Tratamento en fase cr\u00f3nica do doente hemipl\u00e9xico."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA: CONCEPTO BOBATH"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Valoraci\u00f3n do paciente hemipl\u00e9xico seg\u00fan Brunnstrom."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica das t\u00e9cnicas utilizadas no tratamento de tronco, en fase subaguda nun doente hemipl\u00e9xico."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica das t\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n do membro superior, en fase subaguda nun doente hemipl\u00e9xico."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica das t\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n da man, en fase subaguda nun doente hemipl\u00e9xico."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica das t\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n do membro inferior, en fase subaguda nun paciente hemipl\u00e9xico."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA: M\u00c9TODO BRUNNSTROM"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica da valoraci\u00f3n dun neno con afectaci\u00f3n neurol\u00f3xica."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica da facilitaci\u00f3n da reptaci\u00f3n reflexa (posici\u00f3n de partida, lugar de estimulaci\u00f3n, direcci\u00f3n dos est\u00edmulos)."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n pr\u00e1ctica da facilitaci\u00f3n do volteo reflexo  (posici\u00f3n de partida, lugar de estimulaci\u00f3n, direcci\u00f3n dos est\u00edmulos)."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA: PRINCIPIO VOJTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Execuci\u00f3n dos exercicios de primer grao seg\u00fan Perfetti."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n dos exercicios de segundo grao seg\u00fan Perfetti."}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n dos exercicios de tercer grao seg\u00fan Perfetti."}], "temas": [{"tema": "PRACTICA: M\u00c9TODO PERFETTI"}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.vinas.diz@udc.es", "nombre": "Vi\u00f1as Diz, Susana"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Con el estudio de la asignatura FISIOTERAPIA NEUROLOGICA Y PSICOMOTRIZ se pretende que el alumno conozca el fundamento de los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de tratamiento, as\u00ed como su ejecuci\u00f3n pr\u00e1ctica, que le permitan adquirir un arsenal de medios terap\u00e9uticos que le posibiliten abordar todas aquellas patolog\u00edas m\u00e9dicas y quir\u00fargicas que puedan beneficiarse de la Fisioterapia Neurol\u00f3gica y Psicomotriz.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA NEUROL\u00d3XICA E PSICOMOTRIZ", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "veronica.robles@udc.es", "nombre": "Robles Garc\u00eda, Ver\u00f3nica"}, {"email": "susana.vinas.diz@udc.es", "nombre": "Vi\u00f1as Diz, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701028"}}
{"codigo": "651G01028", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- A documentaci\u00f3n e a sociedade da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2.- A Alfabetizaci\u00f3n Informacional"}, {"subtema": "Tema 3.- Fontes de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE DE DOCUMENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "Unidade I:"}, {"tema": "DA SOCIEDAD DA INFORMACI\u00d3N AO DOCUMENTO CIENT\u00cdFICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.- Valoraci\u00f3n da calidade da informaci\u00f3n sanitaria en Internet"}, {"subtema": "Tema 5.- Buscas en Internet"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade II:"}, {"tema": "INTERNET PARA FISIOTERAPEUTAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6.- As revistas cient\u00edficas en Ciencias da Sa\u00fade"}, {"subtema": "Tema 7.- Requisitos de uniformidade para a presentaci\u00f3n de orixinais en revistas cient\u00edficas en Ciencias da Sa\u00fade: Normativa Vancouver"}, {"subtema": "Tema 8.- Estrutura dun traballo cient\u00edfico."}], "temas": [{"tema": "Unidade III:"}, {"tema": "PUBLICACI\u00d3N DE ART\u00cdGOS CIENT\u00cdFICOS EN CIENCIAS DA SA\u00daDE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9: Introduci\u00f3n ao proceso de busca e recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 10: A linguaxe e a recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 11: Sistemas de recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 12: Avaliaci\u00f3n da recuperaci\u00f3n e os vicios informacionais."}, {"subtema": "Tema 13: Introduci\u00f3n \u00e1 Bibliometr\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade IV:"}, {"tema": "A RECUPERACI\u00d3N DA INFORMAC\u00cdON"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 14.- Introduci\u00f3n \u00e1 fisioterapia baseada na evidencia."}, {"subtema": "Tema 15.- O proceso de busca de informaci\u00f3n en Fisioterapia Baseada na Evidencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade V:"}, {"tema": "FISIOTERAPIA BASEADA NA EVIDENCIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica dunha variable"}, {"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica de d\u00faas variables"}, {"subtema": "Probabilidade"}, {"subtema": "Variables aleatorias"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE DE ESTAT\u00cdSTICA"}, {"tema": "Unidade I:"}, {"tema": "ESTAD\u00cdSTICA DESCRITIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mostreo e Estimaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza."}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3teses."}], "temas": [{"tema": "Unidade II:"}, {"tema": "INFERENCIA ESTAT\u00cdSTICA."}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.quintela@udc.es", "nombre": "Quintela Del Rio, Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O prop\u00f3sito da materia \u00e9 ofrecer os fundamentos conceptuais necesarios para entender dunha maneira adecuada certos fen\u00f3menos aos que se fai continua referencia no resto de materias de grao: o fen\u00f3meno da informaci\u00f3n, o do co\u00f1ecemento, a procura de informaci\u00f3n, a an\u00e1lise estat\u00edstica da informaci\u00f3n e as novas tecnolox\u00edas. Tr\u00e1tase dunha materia na que se fai fincap\u00e9 na reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre estes fen\u00f3menos. Os contidos son transversais, coa intenci\u00f3n de que o estudante integre as ferramentas necesarias para recuperar e manexar a informaci\u00f3n dunha forma eficiente; e desta forma solucionar os problemas que se expo\u00f1an nas materias te\u00f3rico-pr\u00e1cticas e cl\u00ednicas da titulaci\u00f3n. Co estudo desta materia pret\u00e9ndese que os estudantes de fisioterapia co\u00f1ezan os conceptos e procedementos b\u00e1sicos para a aprendizaxe de habilidades e estratexias de obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n, dese\u00f1o para a recollida de datos e an\u00e1lise estat\u00edstica dos mesmos, permit\u00edndolles identificar os elementos b\u00e1sicos que interve\u00f1en nun contexto de fluxo informativo.", "nombre_asignatura": "DOCUMENTACI\u00d3N E ESTAD\u00cdSTICA SANITARIA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "andrea.meilan@udc.es", "nombre": "Meil\u00e1n Vila, Andrea"}, {"email": "gustavo.paseiro@udc.es", "nombre": "Paseiro Ares, Gustavo"}, {"email": "alejandro.quintela@udc.es", "nombre": "Quintela Del Rio, Alejandro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701031"}}
{"codigo": "651G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.3 Nomenclatura ecogr\u00e1fica"}, {"subtema": "1.4 Composici\u00f3n do ec\u00f3grafo"}, {"subtema": "1.5 Tipos de imaxe"}, {"subtema": "1.6 T\u00e9cnica de exploraci\u00f3n"}, {"subtema": "1.7 Artefactos ecogr\u00e1ficos"}, {"subtema": "1.8 Vantaxes e inconvenientes"}, {"subtema": "1.9 Perspectivas de futuro"}, {"subtema": "1.10 Efecto Doppler"}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA I"}], "temas": [{"tema": "1. Bases f\u00edsicas e morfol\u00f3xicas para a interpretaci\u00f3n da imaxe ecogr\u00e1fica m\u00fasculo-esquel\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica da pel"}, {"subtema": "2.2 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica do tecido celular subcut\u00e1neo"}, {"subtema": "2.3 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica do m\u00fasculo"}, {"subtema": "2.4 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica do tend\u00f3n"}, {"subtema": "2.5 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica do ligamento e c\u00e1psula articular"}, {"subtema": "2.6 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica da bolsa sinovial"}, {"subtema": "2.7 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica do \u00f3so"}, {"subtema": "2.8 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica da cartilaxe"}, {"subtema": "2.9 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica do nervio"}, {"subtema": "2.10 Anatom\u00eda ecogr\u00e1fica vascular"}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA II"}], "temas": [{"tema": "2. Ecograf\u00eda normal do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico ou do aparato locomotor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Imaxe patol\u00f3xica da pel"}, {"subtema": "3.2 Imaxe patol\u00f3xica do tecido celular subcut\u00e1neo"}, {"subtema": "3.3 Imaxe patol\u00f3xica do m\u00fasculo"}, {"subtema": "3.4 Imaxe patol\u00f3xica do tend\u00f3n"}, {"subtema": "3.5 Imaxe patol\u00f3xica do ligamento e c\u00e1psula articular"}, {"subtema": "3.6 Imaxe patol\u00f3xica da bolsa sinovial"}, {"subtema": "3.7 Imaxe patol\u00f3xica do \u00f3so"}, {"subtema": "3.8 Imaxe patol\u00f3xica da cartilaxe"}, {"subtema": "3.9 Imaxe patol\u00f3xica do nervio"}, {"subtema": "3.10 Imaxe patol\u00f3xica vascular"}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA III"}], "temas": [{"tema": "3. Ecograf\u00eda patol\u00f3xica do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico ou do aparato locomotor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Ecograf\u00eda do complexo articular do ombreiro"}, {"subtema": "4.2 Outras imaxes ecogr\u00e1ficas da extremidade superior"}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA IV"}], "temas": [{"tema": "4. Estudo ecogr\u00e1fico da extremidade superior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Ecograf\u00eda do complexo articular do xeonllo"}, {"subtema": "5.2 Outras imaxes ecogr\u00e1ficas da extremidade inferior"}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA V"}], "temas": [{"tema": "5. Estudo ecogr\u00e1fico da extremidade inferior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Introduci\u00f3n ao RUSI (Rehabilitative ultrasound imaging)"}, {"subtema": "6.2 Ecograf\u00eda da musculatura anterolateral do abdome"}, {"subtema": "6.3 Ecograf\u00eda da musculatura posterior do abdome"}, {"subtema": "6.4 Outras imaxes ecogr\u00e1ficas do tronco"}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA VI"}], "temas": [{"tema": "6. Estudo ecogr\u00e1fico do tronco"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.senin@udc.es", "nombre": "Senin Camargo, Francisco Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "A Ecograf\u00eda como t\u00e9cnica diagn\u00f3stica ocupa un amplo terreo en especialidades m\u00e9dicas como a traumatolox\u00eda, medicina do deporte, medicina laboral ou anestesiolox\u00eda. Coa implantaci\u00f3n dos avanzados equipos de ultrasonograf\u00eda, estase a configurar unha nova rama da anatom\u00eda m\u00fasculo-esquel\u00e9tica que \u00e9 a anatom\u00eda ecogr\u00e1fica. Nesta materia pret\u00e9ndese mostrar a Ecograf\u00eda, non s\u00f3 como a ferramenta diagn\u00f3stica que todos co\u00f1ecemos, sen\u00f3n como m\u00e9todo de estudo dunha anatom\u00eda descritiva, topogr\u00e1fica e funcional do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico. Un co\u00f1ecemento preciso da anatom\u00eda \u00e9 esencial para o correcto exercicio de todo profesional sanitario. Grazas \u00e1s t\u00e9cnicas de imaxe, temos a posibilidade de estudala in vivo e de forma din\u00e1mica, especialmente a trav\u00e9s da resonancia magn\u00e9tica e a ecograf\u00eda, e no caso desta \u00faltima, que se encontra en constante evoluci\u00f3n grazas \u00e1 mellora tecnol\u00f3xica, permit\u00edndonos realizar estudos en tempo real. A Ecograf\u00eda abre un campo de actuaci\u00f3n moi amplo, tanto no \u00e1mbito da docencia coma no da investigaci\u00f3n, pois ofrece a posibilidade de validar cientificamente os nosos tratamentos, de observar de forma obxectiva a evoluci\u00f3n das lesi\u00f3ns e de realizar unha an\u00e1lise morfo-funcional do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico.", "nombre_asignatura": "ECOGRAF\u00cdA EN FISIOTERAPIA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "francisco.senin@udc.es", "nombre": "Senin Camargo, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701023"}}
{"codigo": "651G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Principios cl\u00ednicos do cancro"}, {"subtema": "TEMA 2. Etiolog\u00eda do cancro"}, {"subtema": "TEMA 3. Carcinog\u00e9nesis"}, {"subtema": "TEMA 4. Invasi\u00f3n e Met\u00e1stasis"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE I. BASES DA FISIOTERAPIA ONCOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "TEMA 2. As t\u00e9cnicas de fisioterapia no paciente oncol\u00f3xico"}, {"subtema": "TEMA 3. Secuelas relacionadas co proceso"}, {"subtema": "TEMA 4. Secuelas relacionadas coa cirurx\u00eda"}, {"subtema": "TEMA 5. Secuelas relacionadas coa radioterapia"}, {"subtema": "TEMA 6. Secuelas relacionadas coa quimioterapia"}, {"subtema": "TEMA 7. Fisioterapia en pacientes encamados paliativos ou terminais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE II. FISIOTERAPIA E CANCRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Fisioterapia no cancro de mama"}, {"subtema": "TEMA 2. Fisioterapia no cancro de pulm\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 3. Fisioterapia no cancro cabeza e pescozo"}, {"subtema": "TEMA 4. Fisioterapia no cancro cut\u00e1neo"}, {"subtema": "TEMA 5. Fisioterapia nos sarcomas"}, {"subtema": "TEMA 6. Fisioterapia nos cancros hemolinf\u00e1ticos"}, {"subtema": "TEMA 7. Fisioterapia no cancro de pr\u00f3stata"}, {"subtema": "TEMA 8. Fisioterapia no tumor cerebral"}, {"subtema": "TEMA 9. Fisioterapia no cancro uroginecol\u00f3gico"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE III. FISIOTERAPIA NOS PACIENTES CON CANCER."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Principios xerais de endocrinolox\u00eda"}, {"subtema": "TEMA 2. Fisioterapia nos trastornos do eixo hipot\u00e1lamo-hipofisario"}, {"subtema": "TEMA 3. Fisioterapia nos trastornos do eixo hipotalamo-hipofiso-tiroideo"}, {"subtema": "TEMA 4. Fisioterapia nos trastornos do eixo hipotalamo-hipofiso-suprarrenal"}, {"subtema": "TEMA 5. Fisioterapia nas alteraci\u00f3ns de purinas e pirimidinas"}, {"subtema": "TEMA 6. Fisioterapia nas alteraci\u00f3ns do p\u00e1ncreas endocrino"}, {"subtema": "TEMA 7. Fisioterapia nas alteraci\u00f3ns nutricionais"}, {"subtema": "TEMA 8. Fisioterapia nas alteraci\u00f3ns da hemostasia e dos mecanismos da inmunidade"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE IV. FISIOTERAPIA EN DISFUNCI\u00d3NS BIOQU\u00cdMICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Principios xerais do sistema tegumentario"}, {"subtema": "TEMA 2. Fisioterapia nas patolox\u00edas dermatol\u00f3gicas"}, {"subtema": "TEMA 3. Fisioterapia en cirurx\u00eda pl\u00e1stica e reparadora"}, {"subtema": "TEMA 4. Fisioterapia nos pacientes queimados"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE V. FISIOTERAPIA EN DISFUNCI\u00d3NS TEGUMENTARIAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "gustavo.paseiro@udc.es", "nombre": "Paseiro Ares, Gustavo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA ONCOL\u00d3XICA E DAS DISFUNCI\u00d3NS BIOQU\u00cdMICAS E TEGUMENTARIAS", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "marcelo.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza insua, Marcelo"}, {"email": "gustavo.paseiro@udc.es", "nombre": "Paseiro Ares, Gustavo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701032"}}
{"codigo": "651G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- El razonamiento cl\u00ednico en la pr\u00e1ctica basada en la evidencia. Fases del proceso de razonamiento cl\u00ednico."}, {"subtema": "Tema 2.- Anamnesis o examen subjetivo. Planificaci\u00f3n de la exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "Tema 3.- Exploraci\u00f3n F\u00edsica (I). Exploraci\u00f3n en descarga: an\u00e1lisis de factores determinantes de la absorci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la carga."}, {"subtema": "- Estudio de la alineaci\u00f3n del retropi\u00e9 y antepi\u00e9 con la ASA en posici\u00f3n neutra. Hallazgos cl\u00ednicos m\u00e1s relevantes."}, {"subtema": "- Valoraci\u00f3n de la movilidad del I radio, de los radios laterales (IV-V) y centrales (II-III). Posibles implicaciones cl\u00ednicas."}, {"subtema": "- Identificaci\u00f3n de la presencia y distribuci\u00f3n de hiperqueratosis. Justificaci\u00f3n biomec\u00e1nica de su aparici\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4.- Exploraci\u00f3n F\u00edsica (II). Exploraci\u00f3n y test funcionales en carga."}, {"subtema": "- Principales hallazgos cl\u00ednicos en relaci\u00f3n a los planos sagital, frontal y transversal."}, {"subtema": "- Correlaci\u00f3n entre la posici\u00f3n en carga y en descarga."}, {"subtema": "- Relaciones normo-patol\u00f3gicas con los niveles articulares supra-yacentes."}, {"subtema": "- Test funcionales en carga."}, {"subtema": "Tema 5.- Exploraci\u00f3n F\u00edsica (III). An\u00e1lisis de la marcha."}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n del patr\u00f3n de carga y movimiento del complejo tobillo-pie durante el ciclo de la marcha. Interacci\u00f3n con los niveles supra-yacentes."}, {"subtema": "- Sistemas de an\u00e1lisis de la marcha. Los sistemas de medici\u00f3n de presiones basados en el uso de plantillas instrumentadas: el BIOFOOT-IBV; su aplicaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n y a la cl\u00ednica."}, {"subtema": "Tema 6.- Exploraci\u00f3n F\u00edsica (IV). Exploraci\u00f3n articular y muscular."}, {"subtema": "- Valoraci\u00f3n manual secuencial de los movimientos globales e intr\u00ednsecos del complejo tobillo-pie, y su inter\u00e9s en el diagn\u00f3stico de lesiones. Topes de movimiento."}, {"subtema": "- Goniometr\u00eda del complejo articular tobillo-pie: goni\u00f3metros espec\u00edficos."}, {"subtema": "- Valoraci\u00f3n activa y pasiva de la musculatura del complejo tobillo-pie en cadena cin\u00e9tica abierta y cerrada."}, {"subtema": "- Evaluaci\u00f3n articular y muscular de los niveles supra-yacentes."}, {"subtema": "Tema 7.- Exploraci\u00f3n F\u00edsica (V). Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica y vascular."}, {"subtema": "- Aspectos m\u00e1s relevantes en la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica. Test neurodin\u00e1micos."}, {"subtema": "- Aspectos m\u00e1s relevantes en la exploraci\u00f3n vascular."}, {"subtema": "Tema 8.- Bases para la planificaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n. Generalidades sobre la intervenci\u00f3n y la reevaluaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 2: EL PROCESO DE RAZONAMIENTO CL\u00cdNICO APLICADO AL COMPLEJO TOBILLO-PIE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- An\u00e1lisis de las claves morfol\u00f3gicas y funcionales de las articulaciones tibio-peroneo-astragalina (TT), subastragalina (ASA), mediotarsiana (MDT) y tarsometatarsiana (TMT)."}, {"subtema": "Tema 2.- An\u00e1lisis de las claves morfol\u00f3gicas y funcionales de las articulaciones metatarsofal\u00e1ngicas (MTF) del primer dedo y de los dedos menores."}, {"subtema": "Tema 3.- El complejo tobillo-pie como unidad funcional y elemento integrante de la extremidad inferior."}, {"subtema": "Tema 4.- La marcha humana: principales determinantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 1: AN\u00c1LISIS DE LAS CLAVES MORFOL\u00d3GICAS Y FUNCIONALES DEL COMPLEJO TOBILLO-PIE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- Alteraciones morfo-funcionales de la b\u00f3veda plantar: Pie Pronado y Pie Supinado."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n, etiolog\u00eda y patomec\u00e1nica."}, {"subtema": "- Consecuencias mec\u00e1nicas en los niveles adyacentes y suprayacentes."}, {"subtema": "- Hallazgos m\u00e1s frecuentes en la exploraci\u00f3n f\u00edsica general. Pruebas espec\u00edficas."}, {"subtema": "- Abordaje fisioter\u00e1pico."}, {"subtema": "Tema 2.- Principales disfunciones del complejo articular del tobillo: Entorsis Tibio-Tarsiana, Inestabilidad Cr\u00f3nica de Tobillo."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n, etiolog\u00eda y patomec\u00e1nica."}, {"subtema": "- Consecuencias mec\u00e1nicas en los niveles adyacentes y suprayacentes."}, {"subtema": "- Hallazgos m\u00e1s frecuentes en la exploraci\u00f3n f\u00edsica general. Pruebas espec\u00edficas."}, {"subtema": "- Abordaje fisioter\u00e1pico."}, {"subtema": "Tema 3.- Principales disfunciones del sistema calc\u00e1neo-aqu\u00edleo-plantar: Fascitis Plantar, Espol\u00f3n Calcaneo, Tendinopat\u00eda Aqu\u00edlea."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n, etiolog\u00eda y patomec\u00e1nica."}, {"subtema": "- Consecuencias mec\u00e1nicas en los niveles adyacentes y suprayacentes."}, {"subtema": "- Hallazgos m\u00e1s frecuentes en la exploraci\u00f3n f\u00edsica general. Pruebas espec\u00edficas."}, {"subtema": "- Abordaje fisioter\u00e1pico."}, {"subtema": "Tema 4.- Principales disfunciones del antepi\u00e9: Metatarsalgia Mec\u00e1nica, Neuroma de Morton."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n, etiolog\u00eda y patomec\u00e1nica."}, {"subtema": "- Consecuencias mec\u00e1nicas en los niveles adyacentes y suprayacentes."}, {"subtema": "- Hallazgos m\u00e1s frecuentes en la exploraci\u00f3n f\u00edsica general. Pruebas espec\u00edficas."}, {"subtema": "- Abordaje fisioter\u00e1pico."}, {"subtema": "Tema 5.- Principales disfunciones del primer radio: Primer Radio en Flexi\u00f3n Dorsal, Primer Radio en Flexi\u00f3n Plantar, Hallux Abductus Valgus (HAV), Hallux Limitus-Rigidus (HL-R)."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n, etiolog\u00eda y patomec\u00e1nica."}, {"subtema": "- Consecuencias mec\u00e1nicas en los niveles adyacentes y suprayacentes."}, {"subtema": "- Hallazgos m\u00e1s frecuentes en la exploraci\u00f3n f\u00edsica general. Pruebas espec\u00edficas."}, {"subtema": "- Abordaje fisioter\u00e1pico."}, {"subtema": "Tema 6.- Aproximaci\u00f3n al diagn\u00f3stico y clasificaci\u00f3n de las disfunciones cr\u00f3nicas del complejo tobillo-pie."}, {"subtema": "- Disfunciones del movimiento articular."}, {"subtema": "- Disfunciones del control motor."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 3: FISIOTERAPIA EN LAS PRINCIPALES DISFUNCIONES DEL COMPLEJO TOBILLO-PIE EN EL ADULTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- Alteraciones morfo-funcionales de la b\u00f3veda plantar en el ni\u00f1o: \u201cPie Plano Infantil\u201d."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n, etiolog\u00eda y patomec\u00e1nica."}, {"subtema": "- Consecuencias mec\u00e1nicas en los niveles adyacentes y suprayacentes."}, {"subtema": "- Hallazgos m\u00e1s frecuentes en la exploraci\u00f3n f\u00edsica general. Pruebas espec\u00edficas."}, {"subtema": "- Abordaje fisioter\u00e1pico."}, {"subtema": "Tema 2.- Alteraciones Cong\u00e9nitas: conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n, etiolog\u00eda y patomec\u00e1nica."}, {"subtema": "- Hallazgos m\u00e1s frecuentes en la exploraci\u00f3n f\u00edsica general. Pruebas espec\u00edficas."}, {"subtema": "- Abordaje fisioter\u00e1pico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 4: FISIOTERAPIA EN LAS PRINCIPALES DISFUNCIONES DEL COMPLEJO TOBILLO-PIE EN EL NI\u00d1O"}]}], "coordinadores": [{"email": "miriam.barcia.seoane@udc.es", "nombre": "Barcia Seoane, Miriam"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "La materia tiene como objetivo general el dotar al alumno de las herramientas te\u00f3ricas y las habilidades pr\u00e1cticas necesarias, para completar con \u00e9xito las fases del proceso de razonamiento cl\u00ednico aplicado al complejo tobillo-pie. Siendo capaz, por tanto, de identificar las causas y consecuencias cl\u00ednicas, locales y supra-yacentes, de las disfunciones a este nivel; y de planificar y desarrollar adecuadamente el abordaje fisioter\u00e1pico de las mismas.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA NAS AFECCI\u00d3NS PODOL\u00d3XICAS", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "miriam.barcia.seoane@udc.es", "nombre": "Barcia Seoane, Miriam"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701030"}}
{"codigo": "651G01030", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Adquirir habilidades de xesti\u00f3n cl\u00ednica que incl\u00faan o uso eficiente dos recursos sanitarios e desenvolver actividades de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control nas unidades asistenciais onde se preste atenci\u00f3n en fisioterapia e a s\u00faa relaci\u00f3n con outros servizos sanitarios."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de sa\u00fade."}, {"subtema": "A sa\u00fade e os seus determinantes."}, {"subtema": "Fisioterapia comunitaria e Sa\u00fade p\u00fablica."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva biopsicosicial e as suas implicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Concepto de sa\u00fade comunitaria e niveis de acci\u00f3n."}, {"subtema": "Concepto de Sa\u00fade p\u00fablica e acci\u00f3ns. Protecci\u00f3n da sa\u00fade. Medio ambente e sa\u00fade humana."}, {"subtema": "Niveis de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Marco conceptual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de demograf\u00eda. Demograf\u00eda est\u00e1tita e din\u00e1mica. Axuste de tasas."}, {"subtema": "Concepto de epidemiolox\u00eda. Medidas de frecuencia da enfermedade: incidencia e prevalencia."}, {"subtema": "Epidemiolox\u00eda xeral das enfermedades transmisibles: bases xerais para a s\u00faa prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "Epidemiolox\u00eda general das enfermedades cr\u00f3nicas: dobre carga de enfermedade. Indicadores das enfermedades cr\u00f3nicas. Anos de vida axustados por discapacidade."}, {"subtema": "Vacinas: Concepto. Clasificaci\u00f3n. Composici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Epidemiolox\u00eda e Demograf\u00eda sanitaria. Epidemiolox\u00eda das enfermedades transmisibles e das patolox\u00edas cr\u00f3nicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Criterios para a clasificaci\u00f3n de estudos epidemiol\u00f3xicos."}, {"subtema": "Estudos de cohortes: risco relativo. Vantaxes e limitaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Estudos casos-control: odds ratio. Vantaxes e limitaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Estudos para a avaliaci\u00f3n de probas diagn\u00f3sticas: sensibilidade, especificidade e valores predictivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Tipos e dese\u00f1os de estudos epidemiol\u00f3xicos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de atenci\u00f3n sanitaria."}, {"subtema": "Sistema Nacional de sa\u00fade. Atenci\u00f3n primaria de sa\u00fade e \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n e participaci\u00f3n comunitaria. Acci\u00f3n comunitaria."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Organizaci\u00f3n social da atenci\u00f3n \u00e1 sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comunicaci\u00f3n e traballo en equipo. Concepto de traballo en equipo versus traballo en grupo. Funcionamiento, organizaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Promoci\u00f3n da sa\u00fade. Educaci\u00f3n para a sa\u00fade."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n e programaci\u00f3n na sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.  Metodolox\u00eda de traballo e intervenci\u00f3n en fisioterapia comunitaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "alicia.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Rodriguez, Alicia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Con esta materia ab\u00f3rdanse contidos de sa\u00fade comuntaria e sa\u00fade p\u00fablica,desde a perspectiva da Fisioterapia e do sistema sanitario espa\u00f1ol, a partir de ferramentas fundamentais como a promoci\u00f3n da sa\u00fade, prevenci\u00f3n e educaci\u00f3n da sa\u00fade, programaci\u00f3n, traballo en equipo e epidemiolox\u00eda.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA COMUNITARIA E SA\u00daDE P\u00daBLICA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "alicia.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Rodriguez, Alicia"}, {"email": "jesus.luis.saleta.canosa@udc.es", "nombre": "Saleta Canosa, Jesus Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701024"}}
{"codigo": "651G01024", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Bases e fundamentos de avaliaci\u00f3n e tratamento fisioter\u00e1pico nos procesos traumatol\u00f3xicos sin lesi\u00f3n neurol\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Procedementos de actuaci\u00f3n fisioter\u00e1pica en lesions/disfuncions de partes brandas, s\u00edndromes doloroso-disfuncion\u00e1is lumbo-p\u00e9lvicos e de extremidades"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Pranteamento de intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica en lesions traum\u00e1ticas e dexenerativas articulares dos membros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Procedementos de actuaci\u00f3n fisioter\u00e1pica en lesions/disfuncions e s\u00edndromes dolorosos do raquis"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Fisioterapia en patolox\u00eda reum\u00e1tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Abordaxe fisioter\u00e1pico tras intervencions prot\u00e9sicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. T\u00e9cnicas de contenci\u00f3n, vendaxe funcional e neuromuscular (kinesiotaping)"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "miriam.barcia.seoane@udc.es", "nombre": "Barcia Seoane, Miriam"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Na presente asignatura abordaranse os aspectos cl\u00ednicos, semiol\u00f3xicos e diagn\u00f3sticos que caracterizan as principais patolox\u00edas e s\u00edndromes doloroso-disfuncion\u00e1is que afectan \u00f3 aparato locomotor. As\u00ed mesmo, analizarase c\u00f3mo desenvolver o proceso de dise\u00f1o e aplicaci\u00f3n do plan de intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica, baixo un modelo fundamento no razoamento cl\u00ednico. Trala superaraci\u00f3n da asignatura, o alumno alcanzar\u00eda as competencias b\u00e1sicas necesarias para programar e levar a cabo unha intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica baseada na evidencia cient\u00edfico-cl\u00ednica neste \u00e1mbito de intervenci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA NAS DISFUNCI\u00d3NS DO APARELLO LOCOMOTOR", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "miriam.barcia.seoane@udc.es", "nombre": "Barcia Seoane, Miriam"}, {"email": "sergio.patino@udc.es", "nombre": "Pati\u00f1o Nu\u00f1ez, Sergio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701022"}}
{"codigo": "651G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Marco Conceptual de la Fisioterapia Obst\u00e9trica"}, {"subtema": "TEMA 2. Evoluci\u00f3n Hist\u00f3rica de Fisioterapia Obst\u00e9trica"}, {"subtema": "TEMA 3. Contextualizaci\u00f3n de la Fisioterapia Obst\u00e9trica"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 1: FUNDAMENTACI\u00d3N DISCIPLINAR DA FISIOTERAPIA OBST\u00c9TRICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Recuerdo anat\u00f3mico da pelvis femenina"}, {"subtema": "TEMA 2: O proceso da gestaci\u00f3n e o desarrollo embrionario"}, {"subtema": "TEMA 3: O proceso do parto e o puerperio"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 2: INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 FISIOTERAPIA OBST\u00c9TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Introducci\u00f3n al Programa de Fisioterapia Prenatal"}, {"subtema": "TEMA 2. Reeducaci\u00f3n lumbop\u00e9lvica en la gestante"}, {"subtema": "TEMA 3: La reeducaci\u00f3n abdominal en la gestante"}, {"subtema": "TEMA 4: La reeducaci\u00f3n perineal  en la gestante"}, {"subtema": "TEMA 5: M\u00e9todos de Fisioterapia Obst\u00e9trica en el Per\u00edodo Prenatal"}, {"subtema": "TEMA 6: T\u00e9cnicas fisioter\u00e1picas en el trabajo de Parto"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 3:"}, {"tema": "FISIOTERAPIA OBST\u00c9TRICA NO PER\u00cdODO  PRENATAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Introducci\u00f3n al programa de Fisioterapia Obst\u00e9trica Postnatal"}, {"subtema": "TEMA 2: Reeducaci\u00f3n del Suelo P\u00e9lvico postnatal"}, {"subtema": "TEMA 3: Reeducaci\u00f3n abdominal postnatal"}, {"subtema": "TEMA 4: Prevenci\u00f3n y reeducaci\u00f3n de las algias vertebrales y de la pelvis postnatal"}, {"subtema": "TEMA 5: M\u00e9todos de Fisioterapia Obst\u00e9trica en el Per\u00edodo Postnatal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 4: FISIOTERAPIA OBST\u00c9TRICA EN EL PERIODO POSTNATAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: A Incontinencia Urinaria"}, {"subtema": "TEMA 2: Prolapsos dos \u00f3rganos p\u00e9lvicos"}, {"subtema": "TEMA 3: A di\u00e1stasis abdominal"}, {"subtema": "TEMA 4: T\u00e9cnicas de Reeducaci\u00f3n abdomino-perineal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA 5: COMPLICACI\u00d3NS POSTPARTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "s.martinez1@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Sandra"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Adquirir os co\u00f1ecementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos para abordar \u00e1 muller desde o punto de vista fisioter\u00e1pico durante o per\u00edodo preparto, parto e posparto.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA ABDOMINO-PELVI-PERINEAL", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "s.martinez1@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Sandra"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701021"}}
{"codigo": "651G01021", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Adquirir habilidades de xesti\u00f3n cl\u00ednica que incl\u00faan o uso eficiente dos recursos sanitarios e desenvolver actividades de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control nas unidades asistenciais onde se preste atenci\u00f3n en fisioterapia e a s\u00faa relaci\u00f3n con outros servizos sanitarios."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema: Plasticidad e rexeneraci\u00f3n neural."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: bases metodol\u00f3xicas xerais da fisioterapia neurol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Desenvolvemento psicomotor nos 2 primeiros anos de vida."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Abordaxe fisioter\u00e1pico na Par\u00e1lise cerebral infantil (PCI)"}, {"subtema": "-Definici\u00f3n, sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica desde a fisioterapia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Abordaxe fisioter\u00e1pico na patolox\u00eda ortop\u00e9dica m\u00e1is frecuente na infancia (par\u00e1lise obst\u00e9trica do plexo braquial; tort\u00edculis cong\u00e9nita; alteraci\u00f3ns de cadeira(luxaci\u00f3n de cadeira, enf. de Perthes, coxa vara))."}, {"subtema": "-Definici\u00f3n, sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica desde a fisioterapia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA I: Fisioterapia nas alteraci\u00f3ns cong\u00e9nitas e adquiridas propias da infancia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema: Fisioterapia no  Accidente cerebrovascular (ACV)."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n e sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica fisioter\u00e1pico no ACV."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Fisioterapia nos traumatismos cranioencef\u00e1licos (TCE) e Tumores cerebrais."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n e sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica fisioter\u00e1pico no TCE e Tumores cerebrais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Fisioterapia na lesi\u00f3n medular."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n e sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica fisioter\u00e1pico nas lesi\u00f3ns medulares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Fisioterapia no Arnold Chiari. Fisioterapia nas enfermidades da medula espinal: Siringomielia."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n e sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica fisioter\u00e1pico en patolox\u00edas como Arnold Chiari e Siringomielia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Fisioterapia nas enfermidades desmielizantes do SNC: Esclerose m\u00faltiple."}, {"subtema": "Enfermidade das motoneuronas: Esclerose lateral amiotr\u00f3fica (ELA)."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n e sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica fisioter\u00e1pico en patolox\u00edas como Esclerose m\u00faltiple e Esclerose lateral amiotr\u00f3fica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Abordaxe fisioterapico na patolox\u00eda m\u00e1is frecuente do Sistema Nervioso Perif\u00e9rico (SNP):  plexo braquial e plexo lumbosacro."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n e sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica fisioter\u00e1pico en lesi\u00f3ns do plexo braquial e lumbosacro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema: Fisioterapia nas neuropat\u00edas perif\u00e9ricas. Polineuritis desmielizante. Guillain-Barr\u00e9."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n e sintomatolog\u00eda."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n e abordaxe espec\u00edfica fisioter\u00e1pico na s\u00edndrome de Guillain-Barre."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA II: Fisioterapia nas discapacidades neurol\u00f3xicas propias do adulto"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1: O envellecemento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Programas de revitalizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: Fisioterapia na osteoporose"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Fisioterapia na enfermidade de Parkinson"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Fisioterapia nas demencias. Enfermidade de Alzheimer"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TEM\u00c1TICA III: Fisioterapia nos maiores"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.escribano@udc.es", "nombre": "Escribano Silva, Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta e unha materia que fundamenta a intervenci\u00f3n cl\u00ednica nas discapacidades neurol\u00f3xicas propias do neno, do aldulto e as presentes no envellecemento. Incidese na relaci\u00f3n existente entre las patolox\u00edas fundamentalmente de corte neurol\u00f3xico e o seu abordaxe fisioterap\u00e9utico.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA NAS DISCAPACIDADES NEUROL\u00d3XICAS E DA VEXEZ", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "marcelo.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza insua, Marcelo"}, {"email": "mercedes.escribano@udc.es", "nombre": "Escribano Silva, Mercedes"}, {"email": "serafin.ortigueira@udc.es", "nombre": "Ortigueira Garcia, Serafin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701018"}}
{"codigo": "651G01018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Enfermidades Ariculares Inflamatorias. Artrite Reumatoide. Artrite Idiop\u00e1tica Xuvenil. Enfermidade de Still do Adulto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Espondiloartropat\u00edas. Espondilitis anquilosante. Artropat\u00eda Psori\u00e1sica. Reiter e outras Artrites Reactivas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Enfermidades sist\u00e9micas do Tecido Conectivo. Colagenosis. LLES. Escleroderma. Dermato-Polimiositis. Vasculitis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Infecci\u00f3n osteoarticular. Artrtitis Infecciosas Bacterianas. Osteomielitis. Espondilodiscitis infecciosas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.  Artropat\u00edas por miocristales. Gota. Condrocalcinosis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Enfermidades dexenerativas articulares. Artrose. Enfermidades dexenerativas da columna vertebral e membros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Reumatismos de partes brandas. S\u00edndrome dolorosa xeneralizado. Fibromialxia reum\u00e1tica. S\u00edndromes dolorosas localizados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. Enfermidades \u00f3seas xeneralizadas. Osteoporose. Osteomalacia. Enfermidade \u00f3sea de Paget. Osteodistrofia renal. Distrofia Simp\u00e1tico Reflexa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque de Reumatolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Pelvis: Traumatismos, clasificaci\u00f3n de fracturas, complicaci\u00f3ns, secuelas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Cadeira: Traumatismos, fracturas de pescozo de f\u00e9mur, epifisiol\u00edsis traum\u00e1tica, fracturas trocant\u00e9reas e subtrocant\u00e9reas. Luxaci\u00f3n traum\u00e1tica de cadeira e as s\u00faas complicaci\u00f3ns, tipos de luxaci\u00f3n. Tratamento cir\u00farxico da Artrose da Cadeira."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Fracturas diafisarias de f\u00e9mur, fracturas supracond\u00edleas e intercond\u00edleas, fracturas cond\u00edleas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Xeonllo e r\u00f3tula: Traumatismos, fracturas, luxaci\u00f3ns, lesi\u00f3ns miniscales e ligamentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Fracturas das mesetas tibiales, fracturas diafisarias de morna e peron\u00e9."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Nocello: Fracturas maleolares, bimaleolares, trimaleolares, fracturas, luxaci\u00f3ns, escordaduras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Pi\u00e9: Fracturas e luxaci\u00f3ns de astr\u00e1galo, fractura de calc\u00e1neo, fracturas medio-tarsianas, fracturas de metatarsianos e falanxes, luxaci\u00f3n de Lisfranc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. Patolox\u00eda da columna vertebral: cervicalxia, dorsalxia, lumbalxia. Cifosis. Hernia de disco. Espondiloartrosis. Estenosis da canle."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9. Malformaci\u00f3ns conx\u00e9nitas da columna vertebral. Espi\u00f1a b\u00edfida. Bastrup. Sintomatolox\u00eda, cl\u00ednica e tratamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10. Espondilolistesis. Clasificaci\u00f3n e formas, cl\u00ednica, radiolox\u00eda, tratamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11. Deformidades raqu\u00eddeas: escoliosis e cifosis. Concepto, termos, avaliaci\u00f3n da curva. Causas, cl\u00ednica, radiolox\u00eda. Tratamento conservador e cir\u00farxico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12. Ombreiro e membro superior : Fracturas do Omoplato. Fracturas de Clav\u00edcula .Fractura do Humero. Fracturas do C\u00f3bado. Fracturas do Antebrazo. Traumatismo da boneca. Lesi\u00f3ns traum\u00e1ticas da man. Luxaci\u00f3ns: aspectos xerais. Luxaci\u00f3n de ombreiro e c\u00f3bado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "13. Traumatismo cranioencef\u00e1lico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "14. Traumatismo tor\u00e1cico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque de Ortopedia e Traumatolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Factores etiol\u00f3xicos do cancro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Epidemiolox\u00eda e prevenci\u00f3n: Prevenci\u00f3n primaria. Cribado e diagn\u00f3stico precoz. Quimioprevenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Diagn\u00f3stico de extensi\u00f3n e estratexia terap\u00e9utica: Plan estrat\u00e9xico xeneral. Hormonoterapia. Inmunoterapia. Quimioterapia. Novas perspectivas terap\u00e9uticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Diagn\u00f3stico de extensi\u00f3n e estratexia terap\u00e9utica de diversos tumores s\u00f3lidos (I): Cancro de cabeza e pescozo. Neoplasias de pulm\u00f3n. Cancro renal e vejiga urinaria. Cancro de pr\u00f3stata. Melanoma maligno."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Diagn\u00f3stico de extensi\u00f3n e estratexia terap\u00e9utica de diversos tumores s\u00f3lidos (II): Cancro de mama. Neoplasias de orixe xinecol\u00f3xica. Neoplasias do tubo dixestivo e pancreato-biliares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Tumores \u00f3seos primitivos e metast\u00e1sicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Cancro de orixe desco\u00f1ecida. S\u00edndromes paraneopl\u00e1sicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. Tratamento de soporte e coidados paliativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque de Patolox\u00eda Oncol\u00f3xica"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.anton.aparicio@udc.es", "nombre": "Anton Aparicio, Luis M."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00e1 Patolox\u00eda m\u00e9dico-cir\u00farxica susceptible de tratamento fisioter\u00e1pico", "nombre_asignatura": "PATOLOX\u00cdA M\u00c9DICO-CIR\u00daRXICA II", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "luis.anton.aparicio@udc.es", "nombre": "Anton Aparicio, Luis M."}, {"email": "j.m.smerino@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Merino, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701027"}}
{"codigo": "651G01027", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Linguaxe diaria para o profesional da sa\u00fade. Introduci\u00f3n \u00e1 linguaxe de n\u00fameros e letras. \"A mi\u00f1a especialidade\" (traballo escrito, correcci\u00f3n de erros); \"Tomando riscos\"."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 linguaxe das ciencias da sa\u00fade e a fisioterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O equipo de hospital. 2. Dentro e ao redor do hospital (Grice ch 1). (Direcci\u00f3ns) 3. Comprensi\u00f3n Auditiva: \"Unha Entrevista de Traballo\". 4. Escoitar e falar: \"Perfil dun estudante de enfermeir\u00eda\"."}], "temas": [{"tema": "Hospitais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Benestar F\u00edsico (Leo Jones ch8, inclu\u00edndo verbos modais)"}, {"subtema": "2. Que facer sobre a gripe."}, {"subtema": "3. Como ficar san (letra de consello a un amigo)"}, {"subtema": "4. V\u00eddeo de YouTube de comprension auditiva: \"Que exercicios podo facer para a artritis nos meus xeonllos?\""}], "temas": [{"tema": "Coidarse a si mesma/ou"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comparaci\u00f3n do Ingl\u00e9s e espa\u00f1ol t\u00e9cnico: Cognados e falsos cognados."}, {"subtema": "L\u00e9xico e linguaxe semi-t\u00e9cnicos en artigos cient\u00edficos: \"O Nocello\" e \"Escordaduras de Nocello\"."}, {"subtema": "Comprensi\u00f3n aural: \"A Utilizaci\u00f3n do voso Cerebro\"."}], "temas": [{"tema": "A linguaxe semi-cient\u00edfica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Accidentes e emerxencias (Primeiras Axudas; textos de comprensi\u00f3n leitora, e v\u00eddeos para a comprensi\u00f3n auditiva)"}, {"subtema": "2. A dor (Grice ch 5: Leitura, comprensi\u00f3n auditiva e escritura)"}, {"subtema": "3. S\u00edntomas e remedios (Grice ch 5)"}], "temas": [{"tema": "A dor e as enfermidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O Exercicio (Protexe a vosa espalda, DVD para comprensi\u00f3n auditiva: \"Movemento, Postura e Levantamento de obxectos\"; V\u00eddeo \"Exercicios e LBP\"(dor de espalda)"}, {"subtema": "2. Outros tratamentos de fisioterapia. (adxectivos e substantivos en longos grupos)"}], "temas": [{"tema": "A fisioterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A Preocupaci\u00f3n e os coidados para o anci\u00e1n"}, {"subtema": "2. Morte e o proceso de morrer."}, {"subtema": "3. Comprehension leitora: \"Traballar cos Nenos\"; \"Os Nenos de Hope Hospice\"."}], "temas": [{"tema": "A xuventude e a vellez"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Medicaci\u00f3n: Deben e poden facer receitas os fisioterapeutas? (Artigo: \"Os fisioterapeutas poden conseguir o dereito a recetar medicamento\")"}, {"subtema": "2. Tratamentos alternativos (Grice ch 15: Tratamentos Alternativos)"}, {"subtema": "3. Cirurx\u00eda ou exercicio?: Artigos para comprensi\u00f3n leitora. O Xeonllo, e \"Operaci\u00f3ns para a Substituci\u00f3n Total de xeonllo\""}], "temas": [{"tema": "Tratamentos"}]}], "coordinadores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "A adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos relacionados co ingl\u00e9s da ciencia da sa\u00fade en xeral, e especialmente o ingl\u00e9s de fisioterapia; a comprensi\u00f3n lectora relevante e as estruturas b\u00e1sicas que caracterizan estes textos. Practicar nas catro destrezas b\u00e1sicas: lectura, escritura. Escoitando, falando, aplicado a este campo.", "nombre_asignatura": "INGL\u00c9S", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701026"}}
{"codigo": "651G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos en nutrici\u00f3n. Pir\u00e1mides de alimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Macronutrintes. Repercusi\u00f3n no sistema musculoesquel\u00e9tico."}, {"subtema": "Micronutrintes. Repercusi\u00f3n no sistema musculoesquel\u00e9tico."}, {"subtema": "Outros nutrintes, aditivos e contaminantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica I. Principios da nutrici\u00f3n aplicados \u00e1 patolox\u00eda musculoesquel\u00e9tica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alimentaci\u00f3n e inmunidade. Repercusi\u00f3n en procesos susceptibles de tratamento de fisioterapia."}, {"subtema": "Inflamaci\u00f3n e nutrici\u00f3n. Control da inflamaci\u00f3n a trav\u00e9s da alimentaci\u00f3n en procesos susceptibles de tratamento de fisioterapia."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n en patolox\u00eda funcional dixestiva."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n axeitada para previr e mellorar alteraci\u00f3ns hormonais."}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica 2.  Alimentaci\u00f3n e fisioterapia nos trastornos viscerais, inflamaci\u00f3n e inmunidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alimentaci\u00f3n en patolox\u00eda tendinosa e ligamentaria."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n en patolox\u00eda muscular."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n en patolox\u00eda \u00f3sea."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n en patolox\u00eda reumatol\u00f3xica."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n en patolox\u00eda cardio-respiratoria."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n en patolox\u00eda neurol\u00f3xica e neurodexenerativa."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n na diabete e outras patolox\u00edas metab\u00f3licas. Obesidade."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n saudable durante o embarazo, a lactancia e a menopausia."}, {"subtema": "Alimentaci\u00f3n na actividade f\u00edsica e deportiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica 3. Prevenci\u00f3n da enfermidade, da lesi\u00f3n  e optimizaci\u00f3n da recuperaci\u00f3n funcional a trav\u00e9s da nutrici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos trastornos da conduta alimentaria (TCA)."}, {"subtema": "Fisioterapia nos TCA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica 4. Fisioterapia nos trastornos da conduta alimentaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "lidia.carballo@udc.es", "nombre": "Carballo Costa, Lidia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Cursando esta materia, o alumnado adquirir\u00e1 os co\u00f1ecementos precisos sobre os nutrintes b\u00e1sicos e como infl\u00faen, a trav\u00e9s da alimentaci\u00f3n, nos procesos de sa\u00fade e enfermidade.", "nombre_asignatura": "NUTRICI\u00d3N E FISIOTERAPIA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "lidia.carballo@udc.es", "nombre": "Carballo Costa, Lidia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701019"}}
{"codigo": "651G01019", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"subtema": "1.3.1. Superficial/Perif\u00e9rico Vs Central/Profundo"}, {"subtema": "1.3.2. Agudo Vs Cr\u00f3nico"}, {"subtema": "1.3.3. Som\u00e1tico Vs Visceral"}, {"subtema": "1.3.4. Local Vs Proxectado/Referido/Irradiado"}, {"subtema": "1.3.5. Nociceptivo Vs Non nociceptivo/Neurop\u00e1tico"}, {"subtema": "1.3.6. F\u00edsico Vs Psic\u00f3xeno"}, {"subtema": "1.4.1. Terminacions nerviosas libres e v\u00edas aferentes primarias"}, {"subtema": "1.4.2. M\u00e9dula espinal: actividade reflexa. V\u00edas ascendentes de 2\u00ba e 3\u00ba orden"}, {"subtema": "1.4.3. Neuromatriz da dor"}, {"subtema": "1.6.1. Factores contribuintes"}, {"subtema": "1.6.2. Mecanismos neuromoduladores da dor"}, {"subtema": "1.7.1. Teor\u00edas: circulo vicioso, adaptaci\u00f3n \u00e1 dolor, modelos emerxentes"}], "temas": [{"tema": "MODULO 1: DOR"}, {"tema": ""}, {"tema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"tema": "1.1. Defincions de dor"}, {"tema": "1.2. Aspectos multidimensionales da dor"}, {"tema": "1.3. Tipos de dor e caracter\u00edsticas"}, {"tema": "1.4. Neurofisiolox\u00eda"}, {"tema": "1.5. Inflamaci\u00f3n e dor"}, {"tema": "1.6. Fisiopatolox\u00eda: dor cr\u00f3nico"}, {"tema": "1.7. Dor e disfunci\u00f3n somato-motora"}, {"tema": "1.8. Cuestinoarios e sistemas de evaluaci\u00f3n da dor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.1. Compo\u00f1entes"}, {"subtema": "2.1.2. Comunicaci\u00f3n interneuronal e con outras c\u00e9lulas: neurotransmisores e neurop\u00e9ptidos"}, {"subtema": "2.2.1. Meninges e gl\u00eda"}, {"subtema": "2.2.2. Epineuro, perineuro, endoneuro"}, {"subtema": "2.3.1. Somatosensitiva"}, {"subtema": "2.3.2. Neuroprotectora: lesions por estr\u00e9s repetitivo, nervio e neuroinflamaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4.1. Comportamento do sistema nervioso ante cargas mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "2.5.1. Definici\u00f3n de postura e actitude postural"}, {"subtema": "2.5.2. Elementos que intervie\u00f1en no mantemento e regulaci\u00f3n postural: sistema visual, vestibular, captores podais, ATM e informaci\u00f3n propio-interoceptiva"}, {"subtema": "2.5.3. Concepto de percepci\u00f3n h\u00e1ptica e relaci\u00f3n coa postura"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"subtema": "2.1.1. Modelo de exploraci\u00f3n neuro-ortop\u00e9dica"}, {"subtema": "2.1.2. Papel do sistema neuroconectivo na postura e o movemiento: patrons posturais neuro-protectores"}, {"subtema": "2.1.3. Slump test e Lasegue"}, {"subtema": "2.1.4. Exploraci\u00f3n da mecanosensibilidade do plexo lumbo-sacro: zonas de conflicto"}, {"subtema": "2.1.5. Exploraci\u00f3n da mecanosensibilidade do plexo lumbar: zonas de conflicto"}], "temas": [{"tema": "MODULO 2: SISTEMA NEUROCONECTIVO. CONTRUBUCI\u00d3N NOS PROOCESOS DE DOR E NA POSTURA E MOVEMIENTO HUMANS"}, {"tema": ""}, {"tema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"tema": "2.1. Concepto de sistema neuroconectivo"}, {"tema": "2.2. Recordo anatomo-biomec\u00e1nico do sistema neuroconectivo"}, {"tema": "2.3. Sistema neuroconectivo: funcions"}, {"tema": "2.4. Neuromec\u00e1nica e mecanosensibilidad"}, {"tema": "2.5. Postura e movemento humans"}, {"tema": ""}, {"tema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "2.1. Evaluaci\u00f3n dos trastornos neuromec\u00e1nicos aplicados \u00f3 segmento inferior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"subtema": "3.2.1. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "3.2.2. Bases neurofisiol\u00f3xicas e estructuraies da dor visceral"}, {"subtema": "3.2.3. Consecuencias da dor visceral no sistema neurom\u00fasculo-esquel\u00e9tico"}, {"subtema": "3.3.1. Xeneralidades"}, {"subtema": "3.3.2. Peritoneo, cavidad peritoneal, \u00f3rganos/v\u00edsceras peritoneales e extraperitoneais"}, {"subtema": "3.3.3. Elementos de relaci\u00f3n/suspensi\u00f3n de \u00f3rganos/v\u00edsceras"}, {"subtema": "3.3.4. Anatom\u00eda descriptiva: f\u00edgado/ves\u00edcula biliar, es\u00f3fago/est\u00f3mago, intestino delgado/groso, p\u00e1ncreas, bazo, r\u00edles"}, {"subtema": "3.4.1. Vascularizaci\u00f3n arterial"}, {"subtema": "3.4.2. Vascularizaci\u00f3n venosa"}, {"subtema": "3.5.1. Inervaci\u00f3n simp\u00e1tica"}, {"subtema": "3.5.2. Inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica"}, {"subtema": "3.6.1. Motricidade, movilidade, motilidade"}, {"subtema": "3.7.1. Semiolox\u00eda cl\u00ednica d\u00e1s disfuncions hepato-biliares, gastro-duodenais, intestinais, pancre\u00e1ticas e renais"}, {"subtema": "3.9.1. Obxetivos, indicacions y contraindicacions"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"subtema": "3.1.1. Puntos de proxecci\u00f3n e referencia. Representaci\u00f3n na superficie"}, {"subtema": "3.2.1. Anamnesis, inspecci\u00f3n, palpaci\u00f3n, probas especias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO 3: FISIOTERAPIA MANUAL E OSTEOP\u00c1TICA DO SISTEMA VISCERAL"}, {"tema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"tema": "3.1. Introducci\u00f3n \u00e1 Fisioterapia Manual e Osteop\u00e1tica Visceral"}, {"tema": "3.2. Dor referido ou visceral"}, {"tema": "3.3. Anatom\u00eda descriptiva da cavidade abdominal"}, {"tema": "3.4. Vascularizaci\u00f3n da cavidade abdomino-p\u00e9lvica"}, {"tema": "3.5. Inervaci\u00f3n auton\u00f3mica visceral"}, {"tema": "3.6. Fisiolox\u00eda do movemento visceral"}, {"tema": "3.7. Patolox\u00eda visceral"}, {"tema": "3.8. Exploraci\u00f3n Fisio-osteop\u00e1tica do sistema visceral"}, {"tema": "3.9. Tratamento Fisio-osteop\u00e1tico do sistema visceral"}, {"tema": ""}, {"tema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "3.1. Anatom\u00eda topogr\u00e1fica do sistema visceral: cavidade abdominal"}, {"tema": "3.2. Proposta de valoraci\u00f3n do sistema visceral"}, {"tema": "3.3. Procedementos b\u00e1sicos de terapia manual sobre o sistema visceral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"subtema": "4.1.1. Concepto. Signos e s\u00edntomas"}, {"subtema": "4.1.2. Fases da resposta inflamatoria e caracter\u00edsticas cl\u00ednicas"}, {"subtema": "4.1.3. Resposta celular: plaquetas, c\u00e9lulas endoteliais, neutr\u00f3filos, macr\u00f3fagos e monocitos, linfocitos, fibroblastos, mastocitos, neuronas"}, {"subtema": "4.2.1. Concepto de reparaci\u00f3n Vs rexeneraci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.2. Rexeneraci\u00f3n mioconectiva: aspectos a ter en conta"}, {"subtema": "4.3.1. Concepto de mecanotransducci\u00f3n e mecanorregulaci\u00f3n en biolox\u00eda"}, {"subtema": "4.3.2. Implicaciones en Fisioterapia no \u00e1mbito cl\u00ednico"}, {"subtema": "4.4.1. Definici\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.2. Mecanismos de acci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.3. Metodolox\u00eda de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.4. Indicaciones e contraindicaciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"subtema": "4.1.1. Estructuras mioconectivas, c\u00e1psulo-ligamentosas, tendinosas"}], "temas": [{"tema": "MODULO 4: FISIOTERAPIA MANUAL (MASAXE DE FRICCI\u00d3N TRANSVERSA PROFUNDA E CROCHETAGE MIOAPONEUROTICO) NA ABORDAXE DAS LESIONS DO TEXIDO CONECTIVO E MIOCONECTIVO"}, {"tema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"tema": "4.1. Resposta inflamatoria"}, {"tema": "4.2. Reparaci\u00f3n Vs Regeneraci\u00f3n tisular"}, {"tema": "4.3. Mecanotransducci\u00f3n e mecanorregulaci\u00f3n na rexeneraci\u00f3n tisular"}, {"tema": "4.4. Masaxe de fricci\u00f3n transversa profunda (Cyriax)"}, {"tema": "4.5. Crochetage mioaponeur\u00f3tico (Ganchos)"}, {"tema": ""}, {"tema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "4.1. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica da tecnica de masaxe de fricci\u00f3n transversa profunda (Cyriax)"}, {"tema": "4.2. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica da tecnica de Crochetage mioaponeur\u00f3tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"subtema": "5.1.1. Definici\u00f3n e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.2. Tipos"}, {"subtema": "5.2.1. Sistemas de biotensegridade: organizacion xer\u00e1rquica"}, {"subtema": "5.3.1. Microfilamentos, microt\u00fabulos e filamentos intermedios"}, {"subtema": "5.3.2. V\u00edas de uni\u00f3n: c\u00e9lula-c\u00e9lula, c\u00e9lula-matriz"}, {"subtema": "5.3.3. Mecanosensaci\u00f3n celular"}, {"subtema": "5.4.1. Receptores e importancia funcional"}, {"subtema": "5.5.1. Definici\u00f3n de T.I.M."}, {"subtema": "5.5.2. Restriccions conectivo-fasciales"}, {"subtema": "5.5.3. Mecanismos de acci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5.4. Aplicacion cl\u00ednica e procedimiento de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.6.5. Resultados cl\u00ednicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"subtema": "5.1.1. Deslizamentos en \"J\", transversais e lonxitudinais"}], "temas": [{"tema": "MODULO 5: TERAPIA DE INDUCCI\u00d3N MIOFASCIAL"}, {"tema": "APARTADO TE\u00d3RICO"}, {"tema": "5.1. Texido conectivo e fascial"}, {"tema": "5.2. Biotensegridade"}, {"tema": "5.3. Tensegridade celular e mecanotransducci\u00f3n"}, {"tema": "5.4. Percepci\u00f3n h\u00e1ptica e red conectivo-fascial"}, {"tema": "5.5. Terapia de inducci\u00f3n miofascial (T.I.M.)"}, {"tema": ""}, {"tema": "APARTADO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": "5.1. Introducci\u00f3n \u00f3 tratamento manual das disfunci\u00f3ns do sistema conectivo-fascial"}]}], "coordinadores": [{"email": "sergio.patino@udc.es", "nombre": "Pati\u00f1o Nu\u00f1ez, Sergio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende dotar ao alumno/a de unha serie de co\u00f1ecementos e recursos que lle faciliten a xesti\u00f3n de procesos cl\u00ednicos que cursen con dor e discapacidade, desde un enfoque hol\u00edstico baseado na neurofisiolog\u00eda e no razoamento cl\u00ednico.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA MANUAL E OSTEOP\u00c1TICA II", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "sergio.patino@udc.es", "nombre": "Pati\u00f1o Nu\u00f1ez, Sergio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701025"}}
{"codigo": "651G01025", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Importancia da fisioterapia na actividade f\u00edsica e deportiva"}, {"subtema": "Xeneralidades da fisioterapia na actividade f\u00edsica e deportiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Conceptos Xerais de Fisioterapia da actividade fisica e deportiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de lesi\u00f3n deportiva"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n das lesi\u00f3ns deportivas"}, {"subtema": "Estatistica lesional"}, {"subtema": "Etiolog\u00eda"}, {"subtema": "Factores de risco"}, {"subtema": "Mecanismo de produci\u00f3n da lesi\u00f3n"}, {"subtema": "Deporte practicado e lesi\u00f3ns m\u00e1is frecuentes"}, {"subtema": "-Lesi\u00f3ns no tenis"}, {"subtema": "-Lesiones na nataci\u00f3n"}, {"subtema": "-Lesi\u00f3ns no baloncesto"}, {"subtema": "-Lesiones na carreira"}, {"subtema": "-Lesiones no f\u00fatbol"}, {"subtema": "-Lesiones noutros deportes"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n das lesi\u00f3ns no deportista"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Mecanismos das lesions do deporte. Prevenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00fasculo"}, {"subtema": "Tend\u00f3n"}, {"subtema": "Ligamento"}, {"subtema": "\u00d3so"}, {"subtema": "Nervios"}, {"subtema": "Cart\u00edlago"}, {"subtema": "Tratamento dos distintos tecidos mediante fisioterapia"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Aspectos importantes sobre as lesions nos distintos tecidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gu\u00eda de exame"}, {"subtema": "Lesiones m\u00e1is frecuentes"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n cl\u00ednica"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas e procedementos de tratamento e prevenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Lesi\u00f3ns espec\u00edficas da actividade f\u00edsica e do deporte no membro superior e tronco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lesiones m\u00e1is frecuentes"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n cl\u00ednica"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas e procedementos de tratamento e prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Lesi\u00f3ns espec\u00edficas da actividade f\u00edsica e do deporte no membro inferior e pelvis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Reeducaci\u00f3n propioceptiva"}, {"subtema": "Elementos e sistemas no feedback propioceptivo"}, {"subtema": "Fases dun programa de Reeducaci\u00f3n propioceptiva"}, {"subtema": "Elementos a ter en conta nun programa de reeducaci\u00f3n propioceptiva"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas para a realizaci\u00f3n dun programa de reeducaci\u00f3n propioceptiva"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: Reeducaci\u00f3n sensitivo-perceptivo motriz nas lesi\u00f3ns deportivas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptualicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tipos de vendaxes"}, {"subtema": "Vendaxe funcional"}, {"subtema": "Vendaxe neuromuscular"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: Vendaxes na actividade f\u00edsica e deportiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Axudas ergox\u00e9nicas na actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"subtema": "Dopaxe"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns farmacol\u00f3xicas"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns psicol\u00f3xicas do deportista"}, {"subtema": "Viaxes cos equipos"}, {"subtema": "Botiqu\u00edn de viaxe do fisioterapeuta."}, {"subtema": "Protocolos de actuaci\u00f3n en eventos deportivos."}, {"subtema": "O fisioterapeuta no banco. Tratamento no escenario da lesi\u00f3n"}, {"subtema": "Equipo multidisciplinar e traballo interdisciplinar no deporte"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: Atenci\u00f3n na actividade f\u00edsica e deportiva. Axudas ergox\u00e9nicas e doping no deporte"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos G\u00f3mez, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "En li\u00f1as xerais, a materia pretende formar ao alumno no campo da prevenci\u00f3n de lesi\u00f3ns provocadas pola pr\u00e1ctica deportiva ou exercicio, no tratamento de atletas/practicantes de actividade f\u00edsica que sofren unha lesi\u00f3n aguda ou enfermidade no adestramento ou na competici\u00f3n, e na asistencia na recuperaci\u00f3n do \u00f3ptimo funcionamento e mellora do rendemento do atleta/practicante de actividade f\u00edsica.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA DA ACTIVIDADE F\u00cdSICA E DEPORTIVA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "fernando.ramos@udc.es", "nombre": "Ramos G\u00f3mez, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701014"}}
{"codigo": "651G01014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Elaborar o informe de alta dos coidados de fisioterapia unha vez cubertos os obxectivos propostos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Adquirir habilidades de xesti\u00f3n cl\u00ednica que incl\u00faan o uso eficiente dos recursos sanitarios e desenvolver actividades de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control nas unidades asistenciais onde se preste atenci\u00f3n en fisioterapia e a s\u00faa relaci\u00f3n con outros servizos sanitarios."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica das terapias manuais e a osteopat\u00eda."}, {"subtema": "1.2.- An\u00e1lise conceptual das terapias manuais, osteopat\u00eda, quiropraxia, t\u00e9cnica de Cyriax."}, {"subtema": "1.3.- Achegas da fisioterapia \u00e1s terapias manuais."}, {"subtema": "1.4.- A terap\u00e9utica manipulativa e osteop\u00e1tica como parte da fisioterapia."}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA TE\u00d3RICO:"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- Estudo hist\u00f3rico e conceptual das terapias manuais e a osteopat\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Estudo da relaci\u00f3n entre a estrutura e a funci\u00f3n corporais."}, {"subtema": "2.2.- O equilibrio est\u00e1tico-din\u00e1mico do corpo e a s\u00faa alteraci\u00f3n funcional."}, {"subtema": "2.3.- Mobilidade global e anal\u00edtica da columna vertebral e pelvis."}, {"subtema": "2.4.- Disfunci\u00f3ns por hipo e hipermovilidad articular e respostas funcionais adaptativas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Principios biomec\u00e1nicos aplicados \u00e1 terapia manual e osteopat\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- A lesi\u00f3n por restrici\u00f3n articular. Caracter\u00edsticas e tipos."}, {"subtema": "3.2.- Teor\u00edas do mecanismo lesional. Estudo neurofisiol\u00f3gico e biomec\u00e1nico das disfunci\u00f3ns articulares."}, {"subtema": "3.3.- Evidencia cient\u00edfica da terap\u00e9utica manipulativa."}, {"subtema": "3.4.- Obxectivos da terapia manual nas s\u00edndromes radiculares e pseudorradiculares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Disfunci\u00f3ns biomec\u00e1nicas articulares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- O diagn\u00f3stico e informe m\u00e9dico."}, {"subtema": "4.2.- An\u00e1lise est\u00e1tica e din\u00e1mica do corpo."}, {"subtema": "4.3.- Exploraci\u00f3n palpatoria: palpaci\u00f3n est\u00e1tica e palpaci\u00f3n din\u00e1mica."}, {"subtema": "4.4.- Probas biomec\u00e1nicas e cin\u00e9ticas."}, {"subtema": "3.5.- Probas ortop\u00e9dicas, neuro-ortop\u00e9dicas e outras probas espec\u00edficas."}, {"subtema": "3.6.- Diagn\u00f3stico fisioterap\u00e9utico: Localizaci\u00f3n do nivel disfuncional e detecci\u00f3n dos par\u00e1metros lesionales."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- A exploraci\u00f3n e diagn\u00f3stico das disfunci\u00f3ns biomec\u00e1nicas do aparello locomotor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- T\u00e9cnicas estruturais de manipulaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.- T\u00e9cnicas funcionais de manipulaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3.- Principios b\u00e1sicos e modo xeral de execuci\u00f3n de cada t\u00e9cnica."}, {"subtema": "4.4.- Indicaci\u00f3ns e contraindicaciones das t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas."}, {"subtema": "5.5.- Posibles efectos iatrog\u00e9nicos da terapia manual e osteop\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- A arte da terapia manual e osteop\u00e1tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.-S\u00edndromes dolorosas p\u00e9lvicas e coxofemorais de orixe funcional."}, {"subtema": "6.2.- Biomec\u00e1nica cl\u00ednica da pelvis e a articulaci\u00f3n coxofemoral."}, {"subtema": "6.3.- Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n funcional das articulaci\u00f3ns:"}, {"subtema": "6.3.1- Sacroil\u00edacas."}, {"subtema": "6.3.2.- Cocc\u00edxeas."}, {"subtema": "6.3.3.- Coxofermorales."}, {"subtema": "6.4.- Tipos de lesi\u00f3ns funcionais e o seu diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "6.5.- Tratamento: t\u00e9cnicas de partes brandas, terapias articulatorias, t\u00e9cnicas estruturais e funcionais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- Terapia Manual na pelvis e coxa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- S\u00edndromes dolorosas da columna vertebral lumbar de orixe funcional."}, {"subtema": "7.2.- Biomec\u00e1nica cl\u00ednica da columna vertebral lumbar."}, {"subtema": "7.3.- Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n funcional das articulaci\u00f3ns interapofisarias e do disco intervertebral."}, {"subtema": "7.4.- Tipos de lesi\u00f3ns funcionais e o seu diagn\u00f3stico. Lesi\u00f3ns discales a nivel lumbar."}, {"subtema": "7.5.- Tratamento das s\u00edndromes pseudorradiculares: t\u00e9cnicas de partes brandas, t\u00e9cnicas articulatorias, manipulaci\u00f3ns estruturais e funcionais."}, {"subtema": "7.6.- Tratamento das s\u00edndromes dolorosas de orixe discal con e sen afectaci\u00f3n radicular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- Terapia manual na columna lumbar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- S\u00edndromes dolorosas da columna vertebral dorsal."}, {"subtema": "8.2.- Biomec\u00e1nica cl\u00ednica da columna vertebral dorsal e das articulaci\u00f3ns costotransversas."}, {"subtema": "8.3.- Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n funcional das articulaci\u00f3ns: interapofisarias e costotransversas."}, {"subtema": "8.4.- Tipos de lesi\u00f3ns funcionais e o seu diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "8.5.- Tratamento das s\u00edndromes dolorosas pseudorradiculares: t\u00e9cnicas de partes brandas, t\u00e9cnicas  articulatorias, manipulaci\u00f3ns estruturais e funcionais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- Terapia manual na columna dorsal e costelas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- S\u00edndromes dolorosas cervico-craniais."}, {"subtema": "9.2.- Biomec\u00e1nica cl\u00ednica da columna cervical e das articulaci\u00f3ns occipito-atloideas."}, {"subtema": "9.3.- Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n funcional das articulaci\u00f3ns interapofisarias, odonto-atloidea, occipito-atloideas e dos discos intervertebrales."}, {"subtema": "9.4.- Proba da arteria vertebral."}, {"subtema": "9.5.- Tipos de lesi\u00f3ns funcionais e o seu diagn\u00f3stico. Lesi\u00f3ns discais a nivel cervical."}, {"subtema": "9.6.- Tratamento das s\u00edndromes dolorosas pseudorradiculares: t\u00e9cnicas de partes brandas, t\u00e9cnicas articulatorias, manipulaci\u00f3ns estruturais e funcionais."}, {"subtema": "9.7.- Tratamento das s\u00edndromes dolorosas de orixe discal con e sen afectaci\u00f3n radicular."}, {"subtema": "9.8.- Contraindicaciones espec\u00edficas da terapia manual na columna cervical."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- Terapia manual na columna cervical."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- S\u00edndromes disfuncionais da cintura escapular e ombreiro."}, {"subtema": "10.2.- Biomec\u00e1nica cl\u00ednica da cintura escapular e ombreiro."}, {"subtema": "10.3.- Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n funcional das articulaci\u00f3ns: Esternoclavicular, acromioclavicular, subdeltoidea, escapulotor\u00e1cica, glenohumeral."}, {"subtema": "10.4.- Tipos de lesi\u00f3ns funcionais e o seu diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "10.5.- Tratamento das lesi\u00f3ns funcionais: t\u00e9cnicas de partes brandas, t\u00e9cnicas articulatorias, manipulaci\u00f3ns estruturais e funcionais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- Terapia manual na cintura escapular e ombreiro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 T\u00e9cnicas musculares"}, {"subtema": "1.1.1 T. de Fortalecemento"}, {"subtema": "1.1.2 T. de Estiramento"}, {"subtema": "1.1.3 T. Isol\u00edticas"}, {"subtema": "1.1.4 T. de Inhibici\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 T\u00e9cnicas de ligamento"}, {"subtema": "1.2.1 T. de Estiramento"}, {"subtema": "1.2.2 T. de Bombeo"}, {"subtema": "1.3 T\u00e9cnicas articulatorias"}, {"subtema": "1.3.1 T. de Estiramento"}, {"subtema": "1.3.2 T. R\u00edtmicas"}, {"subtema": "1.3.3 T. Estruturais"}, {"subtema": "1.3.4 T. Funcionais"}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA PR\u00c1CTICO:"}, {"tema": ""}, {"tema": "M\u00d3DULO PR\u00c1CTICO 1.- Principios xerais dos diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas terap\u00e9uticas que se empregan en terapia manual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Exploraci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica"}, {"subtema": "2.3 Exploraci\u00f3n palpatoria"}, {"subtema": "2.4 Probas de mobilidade"}, {"subtema": "2.5 Test ortop\u00e9dicos"}, {"subtema": "2.6 Valoraci\u00f3n e t\u00e9cnicas de partes brandas"}, {"subtema": "2.7 T\u00e9cnicas articulatorias"}, {"subtema": "2.8 Manipulaci\u00f3n con impulso"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO PR\u00c1CTICO 2.- A terapia manual na pelvis e articulaci\u00f3n coxofemoral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Exploraci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica"}, {"subtema": "3.3 Exploraci\u00f3n palpatoria"}, {"subtema": "3.4 Probas de mobilidade"}, {"subtema": "3.5 Test ortop\u00e9dicos"}, {"subtema": "3.6 Valoraci\u00f3n e t\u00e9cnicas de partes brandas"}, {"subtema": "3.7 T\u00e9cnicas articulatorias"}, {"subtema": "3.8 Manipulaci\u00f3n con impulso"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO PR\u00c1CTICO 3.- A terapia manual na columna lumbar e dorsal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Exploraci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica"}, {"subtema": "4.3 Exploraci\u00f3n palpatoria"}, {"subtema": "4.4 Probas de mobilidade"}, {"subtema": "4.5 Test ortop\u00e9dicos"}, {"subtema": "4.6 Valoraci\u00f3n e t\u00e9cnicas de partes brandas"}, {"subtema": "4.7 T\u00e9cnicas articulatorias"}, {"subtema": "4.8 Manipulaci\u00f3n con impulso"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO PR\u00c1CTICO 4.- A terapia manual na columna cervical."}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.fcervantes@udc.es", "nombre": "Fernandez Cervantes, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Nesta materia recollense contidos espec\u00edficos do campo da Fisioterapia coa a finalidade de que os estudantes adquiran unha visi\u00f3n ecl\u00e9ctica dos diversos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para o diagn\u00f3stico e a terap\u00e9utica propostas por diversas escolas e autores do campo das terapias manuais. As terapias manuais no seu conxunto, incluindo a osteopat\u00eda, constituen unha ampla colecci\u00f3n de procedementos de intervenci\u00f3n cl\u00ednica orientados \u00e1 detecci\u00f3n e tratamento das alteraci\u00f3ns biom\u00e9canicas que afectan o aparello locomotor e nas que o meirande s\u00edntoma e a dor. O paradigma que encadra estes procedementos artellase dentro dunha visi\u00f3n hol\u00edstica da funci\u00f3n corporal, na existencia dunha relaci\u00f3n rec\u00edproca entre a estructura e a funci\u00f3n corporais mediada polo sistema nervoso central e na interpretaci\u00f3n da dor de costas dentro dun modelo biopsicosocial. O/a estudante deber\u00e1 co\u00f1ecer os fundamentos te\u00f3ricos dos diferentes m\u00e9todos e t\u00e9cnicas e o seu campo de aplicaci\u00f3n na cl\u00ednica, asemade adquirir\u00e1 as habilidades psicomotrices necesarias para executar, con precisi\u00f3n profesional, as intervenci\u00f3ns manuais necesarias para poder ensaiar esta modalidade de terapia. Deber\u00e1 manexar eficazmente o proceso de avaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico funcional que antecede \u00e1 terapia manipulativa, os m\u00e9todos terap\u00e9uticos, a s\u00faa fundamentaci\u00f3n cient\u00edfica e neurofisiol\u00f3xica, as fases de execuci\u00f3n e aplicaci\u00f3n das manipulaci\u00f3ns en t\u00f3dalas s\u00faas variantes, dominando un n\u00famero de t\u00e9cnicas seleccionado que lle permitan abordar a meirande parte dos trastornos do aparello locomotor que sexan susceptibles de beneficiarse desta modalidade terap\u00e9utica.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA MANUAL E OSTEOP\u00c1TICA I", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "ramon.fcervantes@udc.es", "nombre": "Fernandez Cervantes, Ramon"}, {"email": "s.martinez1@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Sandra"}, {"email": "antonio.souto@udc.es", "nombre": "Souto Gestal, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701017"}}
{"codigo": "651G01017", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Anatom\u00eda de superficie dos pulm\u00f3nsLocalizaci\u00f3n topogr\u00e1fica de bordes, cisuras, l\u00f3bulos e segmentos pulmonares"}, {"subtema": "Tema 2: Mecanismos de defensa del sistema respiratorio y depuraci\u00f3n bronquial"}, {"subtema": "Tema 3: Ecuaci\u00f3n fundamental da Fisioterapia Respiratoria."}, {"subtema": "Tema 4: Valoraci\u00f3n fisioter\u00e1pica do doente respiratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Estudo semiol\u00f3xico"}, {"subtema": "- An\u00e1lise da est\u00e1tica e din\u00e1mica tor\u00e1cica"}, {"subtema": "- Estudo dos ruidos respiratorios (auscultaci\u00f3n, ruidos en boca, palpaci\u00f3n)"}, {"subtema": "- Volumes e fluxos pulmonares (espirometr\u00eda)"}, {"subtema": "- Forza e resistencia musculares (manual e instrumental)"}, {"subtema": "- Intercambio de gases (pulsioximetr\u00eda e gasometr\u00eda)"}, {"subtema": "- Tolerancia ao esforzo (test simples de esforzo)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: M\u00e9todos de intervenci\u00f3n en Fisioterapia Respiratoria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Claficaci\u00f3n, obxetivos e principios xer\u00e1is de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "- M\u00e9todos de permeabilizaci\u00f3n bronquial (concepto, procedimiento, indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns)"}, {"subtema": "- M\u00e9todos de cinesiterapia respiratoria  (concepto, procedimiento, indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: Empleo dos aeros\u00f3is en Fisioterapia"}, {"subtema": "- Concepto e obxetivos da Aerosolterapia"}, {"subtema": "- Penetraci\u00f3n e dep\u00f3sito das part\u00edculas activas a nivel da \u00e1rbore bronquial. Factores condicionantes"}, {"subtema": "- Sistemas de administraci\u00f3n dos aeros\u00f3is"}], "temas": [{"tema": "TEMARIO TE\u00d3RICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Pr\u00e1ctica 1: Localizaci\u00f3n topogr\u00e1fica dos pulmons: bordes, cisuras e segmentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 2: Realizaci\u00f3n da auscultaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 3: Inspecci\u00f3n do t\u00f3rax, observando a s\u00faa morfolox\u00eda e patr\u00f3n ventilatorio. Medici\u00f3n da amplitude tor\u00e1cica, manual e instrumentalmente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Pr\u00e1ctica 4. Valoraci\u00f3n manual da musculatura respiratoria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 5 y 6. Execuci\u00f3n das maniobras de espirometr\u00eda simple e forzada. Determinaci\u00f3n da m\u00e1xima ventilaci\u00f3n voluntaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 7. Determinaci\u00f3n instrumental das presi\u00f3ns respiratorias m\u00e1ximas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 8. Execuci\u00f3n das t\u00e9cnicas de permeabilizaci\u00f3n da v\u00eda a\u00e9rea por ondas de choque e posicionamento. Vibraci\u00f3n end\u00f3xena con presi\u00f3n espiratoria positiva oscilatoria. Presi\u00f3n espiratoria positiva continua."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 9. Execuci\u00f3n das t\u00e9cnicas de permeabilizaci\u00f3n da v\u00eda a\u00e9rea por variaci\u00f3n do fluxo a\u00e9reo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 10.A aerosolterapia integrada nos programas de educaci\u00f3n para a sa\u00fade dos enfermos respiratorios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 11. Respiraci\u00f3n diafragm\u00e1tica. Respiraci\u00f3n a labios fruncidos. Respiraci\u00f3n sumada. Expansi\u00f3ns costo-pulmonares. Flexibilizaci\u00f3n da caixa tor\u00e1cica. Espirometr\u00eda incentivada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica 12. Execuci\u00f3n do protocolo de ventilaci\u00f3n dirixida e execuci\u00f3n do protocolo de entrenamiento espec\u00edfico da musculatura respiratoria"}], "temas": [{"tema": "TEMARIO PRACTICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.souto@udc.es", "nombre": "Souto Camba, Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Co estudo da materia de Fisioterapia Respiratoria, pret\u00e9ndese que o alumno est\u00e9 en condici\u00f3ns de identificar os par\u00e1metros de valoraci\u00f3n fisioter\u00e1pica do doente con afecci\u00f3n respiratoria, e co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas de Fisioterapia nas s\u00faas bases conceptu\u00e1is e formas de aplicaci\u00f3n. Reco\u00f1ecer\u00e1 o rol do fisioterapeuta na educaci\u00f3n diste tipo de doentes de cara \u00e1 obtenci\u00f3n da maior autonom\u00eda posible na execuci\u00f3n das t\u00e9cnicas, integrando a modalidade terap\u00e9utica de aerosolterapia no proceso de educaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA RESPIRATORIA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "luz.doniz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Doniz, Maria Luz"}, {"email": "ana.lista@udc.es", "nombre": "Lista Paz, Ana"}, {"email": "sonia.souto@udc.es", "nombre": "Souto Camba, Sonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701035"}}
{"codigo": "651G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Elaborar o informe de alta dos coidados de fisioterapia unha vez cubertos os obxectivos propostos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estudo da historia cl\u00ednica e posterior valoraci\u00f3n fisioter\u00e1pica do paciente respiratorio: an\u00e1lise dos signos e s\u00edntomas, patr\u00f3n ventilatorio, espirometr\u00eda, probas funcionais, test simples de tolerancia o esforzo, an\u00e1lise gasom\u00e9trico e/o pulsioxim\u00e9trico, an\u00e1lise dos ru\u00eddos pulmonares (auscultaci\u00f3n, percusi\u00f3n), e establecemento do patr\u00f3n ventilatorio dominante (obstructivo vs restritivo)."}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n da historia de Fisioterapia."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n dun protocolo de permeabilizaci\u00f3n bronquial baseado no uso das ondas de choque, variaci\u00f3ns do fluxo a\u00e9reo, presi\u00f3n espiratoria positiva e aerosolterapia."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n dun protocolo de cinesiterapia respiratoria no enfermo cir\u00farxico restritivo."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3n dos diferentes sistemas de espirometr\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fisioterapia no paciente amputado de orixe vascular, traum\u00e1tico, oncol\u00f3xico, e outros procesos cardiovasculares."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n do mu\u00f1\u00f3n para a protetizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Reeducaci\u00f3n da marcha e actividades da vida diaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n do linfedema. Tipos de linfedema."}, {"subtema": "Drenaxe linf\u00e1tico manual e presoterapia secuencial intermitente."}, {"subtema": "Vendaxe multicapa."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: Rehabilitaci\u00f3n Respiratoria e cardiovascular"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisioterapia Neurol\u00f3xica:"}, {"subtema": "An\u00e1lise do movemento normal. Mecanismo de Control Postural."}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n da historia e valoraci\u00f3n neurol\u00f3xica."}, {"subtema": "Tratamento postural nun enfermo con afectaci\u00f3n do SNC"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de fisioterapia en enfermos con afectaci\u00f3n do SNC."}, {"subtema": "S\u00edndrome do ombreiro doloroso en enfermos hemipl\u00e9xicos."}, {"subtema": "Tipos de marcha. Reeducaci\u00f3n da marcha."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fisioterapia nas lesi\u00f3ns do sistema nervioso perif\u00e9rico:"}, {"subtema": "Nervios raqu\u00eddeos ou espinais: patolox\u00edas de maior prevalencia."}, {"subtema": "S\u00edndromes radiculares compresivos ."}, {"subtema": "S\u00edndromes compartimentais do membro superior e inferior."}, {"subtema": "Neuropat\u00edas perif\u00e9ricas."}, {"subtema": "Polineuritis desmielizante: Guillain-Barr\u00e9."}, {"subtema": "Neuropat\u00edas axonales: metab\u00f3licas, carenciales, vasculares."}, {"subtema": "S\u00edndromes de compresi\u00f3n dos pares craniais."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: Fisioterapia do sistema nervioso central e perif\u00e9rico"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Papel do fisioterapeuta no \u00e1mbito da atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n funcional e psicosocial."}, {"subtema": "Definici\u00f3n dos obxectivos da sa\u00fade a nivel individual, grupal e comunitario, de cara \u00e1 mellora da funcionalidade e da calidade."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n e desenvolvemento de actividades grupales e individuais de tipo ambulatorio e comunitario con fins preventivos e/ou terap\u00e9uticos."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III: Fisioterapia en Atenci\u00f3n primaria e comunitaria"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Papel do  fisioterapeuta no \u00e1mbito do deporte."}, {"subtema": "Fisioterapia en patolox\u00eda deportiva do membro inferior e superior."}, {"subtema": "Fisioterapia en patolox\u00eda deportiva de raquis e pelvis."}, {"subtema": "Prescripci\u00f3n do exercicio terap\u00e9utico adaptado a pr\u00e1ctica deportiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO IV: Fisioterapia da actividade f\u00edsica e deportiva"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisioterapia nos maiores."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n integral do adulto maior e identificaci\u00f3n dos problemas principais."}, {"subtema": "Abordaxe por sistemas. Pluripatolox\u00eda."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de obxectivos a curto prazo a nivel individual e grupal, con fins preventivos e/ou terap\u00e9uticos dirixidos a poboaci\u00f3n maior."}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n e execuci\u00f3n do plan de intervenci\u00f3n preventivo/terap\u00e9utico individual o grupal."}, {"subtema": "Abordaxe do adulto maior nun programa de revitalizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n da discapacidade e dependencia asociada a diferentes situaci\u00f3ns cl\u00ednicas."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n do baremo de valoraci\u00f3n da dependencia (BVD) e a escala de valoraci\u00f3n espec\u00edfica (EVE)."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO V: Fisioterapia nas discapacidades asociadas o envellecemento e outras situaci\u00f3ns de dependencia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisioterapia en reumatolox\u00eda, traumatolox\u00eda e outras alteraci\u00f3ns do aparello locomotor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n das principais probas de valoraci\u00f3n da dor, da incapacidade funcional e da exploraci\u00f3n f\u00edsica. Aplicaci\u00f3n a un caso cl\u00ednico."}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n dos principais obxectivos do exercicio terap\u00e9utico en enfermos con dor mec\u00e1nica e/ou con alteraci\u00f3ns da est\u00e1tica do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n grupal das diferentes modalidades de exercicio terap\u00e9utico."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO VI: Exercicio terap\u00e9utico e Fisioterapia nas alteraci\u00f3ns do aparato locomotor"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisioterapia nos procesos, tanto conx\u00e9nitos como adquiridos, relacionados cos problemas neurol\u00f3xicos, respiratorios, reumatol\u00f3xicos, ortop\u00e9dicos, xen\u00e9ticos e/ou circulatorios."}, {"subtema": "Fisioterapia no c\u00f3lico do lactante."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO VII: Fisioterapia Pedi\u00e1trica"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "socorro.riveiro.temprano@udc.es", "nombre": "Riveiro Temprano, Socorro"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Co\u00f1ecemento da funci\u00f3n extra e intra hospitalaria e na atenci\u00f3n primaria, realizando a integraci\u00f3n do resto do curr\u00edculo a casos cl\u00ednicos con aplicaci\u00f3n das actuacions e tratamentos fisioter\u00e1picos dentro do tratamento xeneral de cada doente. Actuaciones dentro da conservaci\u00f3n da saude.", "nombre_asignatura": "ESTANCIAS CL\u00cdNICAS I", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "luis.aristin@udc.es", "nombre": "Aristin Gonzalez, Jose Luis"}, {"email": "p.cagide@udc.es", "nombre": "Cagide Quintas, Pablo Manuel"}, {"email": "paula.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gil, Paula"}, {"email": "mercedes.escribano@udc.es", "nombre": "Escribano Silva, Mercedes"}, {"email": "r.fvago@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Vago, Raquel"}, {"email": "manuel.martinez.suarez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Su\u00e1rez, Manuel"}, {"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}, {"email": "socorro.riveiro.temprano@udc.es", "nombre": "Riveiro Temprano, Socorro"}, {"email": "veronica.robles@udc.es", "nombre": "Robles Garc\u00eda, Ver\u00f3nica"}, {"email": "maria.rodriguez.manso@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Manso, Mar\u00eda"}, {"email": "beatriz.romero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Beatriz"}, {"email": "y.sanesteban@udc.es", "nombre": "Sanesteban Hermida, Yolanda"}, {"email": "a.sares@udc.es", "nombre": "Seijo Ares, Andrea"}, {"email": "francisco.senin@udc.es", "nombre": "Senin Camargo, Francisco Jos\u00e9"}, {"email": "j.vivas@udc.es", "nombre": "Vivas Costa, Jamile"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701011"}}
{"codigo": "651G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Coma e trastornos de conciencia"}, {"subtema": "2. Trastornos do movemento, do equilibrio e da marcha. Enfermidade de Parkinson"}, {"subtema": "3. Infecci\u00f3ns do sistema nervioso central"}, {"subtema": "4. Epilepsia e tumores"}, {"subtema": "5. Enfermidades desmielinizantes. Esclerose m\u00faltiple"}, {"subtema": "6. Enfermidades dexenerativas do sistema nervioso central:demencias, ataxias, enfermidade da neurona motora"}, {"subtema": "7. Accidentes vasculares cerebrais"}, {"subtema": "8. Enfermidades dos nervios perif\u00e9ricos e miopat\u00edas"}, {"subtema": "9. Alcoholismo e sistema nervioso central"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico Neurolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Arteriosclerosis. Hipertensi\u00f3n arterial"}, {"subtema": "2. Insuficiencia card\u00edaca"}, {"subtema": "3. Enfermidade coronaria arterioscler\u00f3tica. Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica: angina de peito e infarto de miocardio"}, {"subtema": "4. Patolox\u00eda arterial e venosa perif\u00e9ricas. Trombosis venosas."}, {"subtema": "5. Insuficiencia respiratoria"}, {"subtema": "6. Enfermidade pulmonar obstructiva cr\u00f3nica"}, {"subtema": "7. Enfermidades pulmonares de tipo ocupacional: silicose, neumocniosis"}, {"subtema": "8. Enfermidades da pleura e pericardio"}, {"subtema": "3. Arritmias e trastornos da conduci\u00f3n mioc\u00e1rdica. Morte s\u00fabita."}, {"subtema": "6.Miocardiopat\u00edas. Miocardiopat\u00eda dilatada, hipertr\u00f3fica e restritiva."}, {"subtema": "7.Enfermidades do pericardio. Pericarditis aguda. Derrame peric\u00e1rdico. Taponamiento card\u00edaco."}, {"subtema": "11. Patolox\u00eda veosa perif\u00e9rica. Trombosis venosa profunda. Insuficiencia venosa."}, {"subtema": "12. Patolox\u00eda arterial perif\u00e9rica. Enfermidades mec\u00e1nicas das arterias. Arteriopat\u00edas funcionais."}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico Cardiorespiratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Principios xerais da t\u00e9cnica cir\u00farxica. drenaxes e esterilizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Antisepsia e asepsia. Fontes de infecci\u00f3n cir\u00farxica"}, {"subtema": "3. Proceso de reparaci\u00f3n de feridas, cicatrizaci\u00f3n e inflamaci\u00f3n en cirurx\u00eda"}, {"subtema": "4. Grandes s\u00edndromes e coidados xerais do paciente cir\u00farxico. Factores relacionados co acto cir\u00farxico"}, {"subtema": "5. Cirurx\u00eda xeral, vascular, de partes brandas e visceral."}, {"subtema": "6. Novidades tecnol\u00f3xicas en Cirurx\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico de Cirurx\u00eda e traumatolog\u00eda Xeneral"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Introduci\u00f3n \u00e1 Patolox\u00eda m\u00e9dico-cir\u00farxica susceptible de tratamento fisioter\u00e1pico", "nombre_asignatura": "PATOLOX\u00cdA M\u00c9DICO-CIR\u00daRXICA I", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "ricardo.garcia.decastro@udc.es", "nombre": "Garcia De Castro, Ricardo"}, {"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701015"}}
{"codigo": "651G01015", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "5 temas"}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA TE\u00d3RICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Definici\u00f3ns da postura"}, {"subtema": "1.2. Elementos que interve\u00f1en no control postural e motor. Funci\u00f3ns e disfunci\u00f3ns destes elementos."}, {"subtema": "1.3.Aspectos varios baseados na evidencia actual."}, {"subtema": "1.4. Protocolo de valoraci\u00f3n da postura e do movemento da columna vertebral."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. An\u00e1lise te\u00f3rica e pr\u00e1ctica do control postural e motor relacionado coa columna vertebral"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Dor de costas mec\u00e1nicos"}, {"subtema": "2.2. Radiculopat\u00edas"}, {"subtema": "2.3. S\u00edndromes posturales e do control motor"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. S\u00edndromes neuro-m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos relacionados coa columna vertebral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Desviaci\u00f3ns no plano saxital:"}, {"subtema": "3.1.1. Xeneralidades"}, {"subtema": "3.1.2. Cifose dorsal"}, {"subtema": "3.1.3. Enfermidade de Sheuerman"}, {"subtema": "3.1.4. Dorso plano"}, {"subtema": "3.1.5. Hiperlordosis"}, {"subtema": "3.1.6. Espondilolisis. Espondilolistesis"}, {"subtema": "3.1.7. Rectificaci\u00f3n lumbar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Desviaci\u00f3ns no plano frontal: Escoliose"}, {"subtema": "3.2.1. Recordo hist\u00f3rico. Definici\u00f3n. Etiolox\u00eda"}, {"subtema": "3.2.2. Escoliose idiop\u00e1tica:"}, {"subtema": "3.2.2.1. Definici\u00f3n. Prevalencia."}, {"subtema": "3.2.2.2. Cambios anatomo-patol\u00f3xicos."}, {"subtema": "3.2.2.3. Consideraci\u00f3ns etiol\u00f3xicas."}, {"subtema": "3.2.2.4. Manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas."}, {"subtema": "3.2.2.5. Clasificaci\u00f3n: a) cronol\u00f3xica, b) segundo a localizaci\u00f3n, c) segundo gravidade."}, {"subtema": "3.2.2.6. Evoluci\u00f3n e factores progn\u00f3stico."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Desviaci\u00f3ns da columna vertebral no plano saxital e no plano frontal"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3n de exercicio terap\u00e9utico e evidencia cient\u00edfica sobre a s\u00faa aplicaci\u00f3n nos s\u00edndromes e desviaci\u00f3ns relacionadas coa columna vertebral."}, {"subtema": "4.2. Descrici\u00f3n e an\u00e1lise dos obxectivos xerais do exercicio terap\u00e9utico."}, {"subtema": "4.3. Metodolox\u00eda de aplicaci\u00f3n das diferentes modalidades de exercicio terap\u00e9utico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Exercicio terap\u00e9utico nos s\u00edndromes neuro-m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos e desviaci\u00f3ns relacionadas coa columna vertebral"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Evidencia cient\u00edfica sobre o tratamento conservador: exercicios espec\u00edficos de fisioterapia"}, {"subtema": "5.2. Obxectivos b\u00e1sicos do tratamento conservador"}, {"subtema": "5.3. Consenso de recomendaci\u00f3ns sobre os exercicios espec\u00edficos de fisioterapia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Exercicios espec\u00edficos de fisioterapia para o tratamento da escoliose"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA PR\u00c1CTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.4. Protocolo de valoraci\u00f3n da postura e do movemento da columna vertebral:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I. Anamnese ou exame subxectivo."}, {"subtema": "II. Exploraci\u00f3n f\u00edsica:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Exploraci\u00f3n est\u00e1tica"}, {"subtema": "2. Exploraci\u00f3n din\u00e1mica:"}, {"subtema": "- Mobilidade global"}, {"subtema": "- Test de control do movemento"}, {"subtema": "- Test de inestabilidade"}, {"subtema": "- Test musculares de estabilizadores e movilizadores"}, {"subtema": "3. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3xica"}, {"subtema": "4. Probas radiol\u00f3xicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas n\u00ba1-n\u00ba7"}, {"tema": "Tema 1. An\u00e1lise te\u00f3rica e pr\u00e1ctica do control postural e motor relacionado coa columna vertebral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.2. Descrici\u00f3n e an\u00e1lise dos obxectivos xerais do exercicio terap\u00e9utico."}, {"subtema": "4.3. Metodolox\u00eda de aplicaci\u00f3n das diferentes modalidades de exercicio terap\u00e9utico:"}, {"subtema": "- Exercicios de reeducaci\u00f3n do patr\u00f3n respiratorio"}, {"subtema": "- Exercicios de reeducaci\u00f3n sensitivo-motora"}, {"subtema": "- Exercicios de activaci\u00f3n de m\u00fasculos estabilizadores"}, {"subtema": "- Exercicios de flexibilizaci\u00f3n: articular, muscular, neural"}, {"subtema": "- Exercicios de fortalecemento muscular"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas n\u00ba8-n\u00ba14"}, {"tema": "Tema 4. Exercicio terap\u00e9utico nos s\u00edndromes neuro-m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos e desviaci\u00f3ns relacionadas coa columna vertebral"}]}], "coordinadores": [{"email": "beatriz.romero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Beatriz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende que o estudante co\u00f1eza as bases te\u00f3ricas e pr\u00e1cticas da aplicaci\u00f3n do exercicio terap\u00e9utico nas desviaci\u00f3ns e s\u00edndromes neuro-m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos relacionados coa columna vertebral.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA NAS ALTERACI\u00d3NS EST\u00c1TICAS E DIN\u00c1MICAS DO RAQUIS", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "beatriz.romero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Beatriz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701013"}}
{"codigo": "651G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Exercicio terap\u00e9utico"}, {"subtema": "Efectos e beneficios xerais do exercicio"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns xerais sobre a estrutura do movemento."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n ao exercicio terap\u00e9utico en Fisioterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adaptaci\u00f3n. Tipos de adaptaci\u00f3n"}, {"subtema": "Fatiga"}, {"subtema": "Carga: concepto e tipos"}, {"subtema": "Principios xerais do adestramento e aplicaci\u00f3n no eido terap\u00e9utico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Adaptaci\u00f3n e exercicio f\u00edsico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Adaptaci\u00f3ns do aparello locomotor ao exercicio terap\u00e9utico"}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3ns cardiovasculares ao exercicio"}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3ns respiratorias e exercicio terap\u00e9utico"}, {"subtema": "Outras adaptaci\u00f3n e exercicio terap\u00e9utico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Respostas e adaptaci\u00f3ns dos sistemas e tecidos org\u00e1nicos ao exercicio terap\u00e9utico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capacidades F\u00edsicas. Xeneralidades"}, {"subtema": "Forza"}, {"subtema": "Velocidade"}, {"subtema": "Resistencia"}, {"subtema": "Flexibilidade"}, {"subtema": "Coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": "Equilibrio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Capacidades f\u00edsicas e metodolox\u00eda de desenvolvemento no \u00e1mbito terap\u00e9utico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo de intervenci\u00f3n con exercicio terap\u00e9utico"}, {"subtema": "Partes da sesi\u00f3n"}, {"subtema": "Sinais de alarma"}, {"subtema": "Principios de tratamento e ensinanza de exercicios"}], "temas": [{"tema": "5. Dese\u00f1o de un programa de exercicio terap\u00e9utico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n aos m\u00e9todos de intervenci\u00f3n con exercicio terap\u00e9utico"}, {"subtema": "Adestramento funcional"}, {"subtema": "Fisioterapia acu\u00e1tica"}, {"subtema": "M\u00e9todos de relaxaci\u00f3n"}, {"subtema": "Outros m\u00e9todos"}], "temas": [{"tema": "6. M\u00e9todos de intervenci\u00f3n con exercicio terap\u00e9utico en fisioterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Probas antropom\u00e9tricas"}, {"subtema": "Probas cardiorrespiratorias"}, {"subtema": "Probas neuromusculares"}, {"subtema": "Probas biomec\u00e1nicas"}, {"subtema": "Outras probas"}], "temas": [{"tema": "7. Sistemas de avaliaci\u00f3n e rexistro en exercicio terap\u00e9utico"}]}], "coordinadores": [{"email": "olalla.bello@udc.es", "nombre": "Bello Rodriguez, Olalla"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Tendo en conta a importancia do Movemento no \u00e1mbito da Fisioterapia como alicerce fundamental tanto na avaliaci\u00f3n como na terap\u00e9utica, esta materia pretende servir de base para o desenvolvemento curricular do alumno/a en todos os aspectos relacionados coa terapia a trav\u00e9s do exercicio f\u00edsico. Deste xeito, abordaranse tem\u00e1ticas que van desde os m\u00e9todos e sistemas de avaliaci\u00f3n do movemento humano, as adaptaci\u00f3ns xerais e espec\u00edficas do organismo \u00e1 actividade f\u00edsica, as\u00ed como a prescrici\u00f3n do exercicio como ferramenta terap\u00e9utica en todos os seus \u00e1mbitos.", "nombre_asignatura": "CINESITERAPIA: BASES DO EXERCICIO TERAP\u00c9UTICO", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "olalla.bello@udc.es", "nombre": "Bello Rodriguez, Olalla"}, {"email": "zeltia.naia@udc.es", "nombre": "Naia Entonado, Zeltia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701012"}}
{"codigo": "651G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de sa\u00fade e o CIF."}, {"subtema": "Concepto de calidade de vida e os distintos  modelos conceptuais do mesmo."}, {"subtema": "Benestar: Benestar subxectivo e Benestar psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "Modelo multidimensional do benestar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n. Sa\u00fade, calidade de vida e benestar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O concepto de emoci\u00f3n e outros conceptos relacionados"}, {"subtema": "Expresi\u00f3n facial e emoci\u00f3n"}, {"subtema": "Teor\u00edas da emoci\u00f3n"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de emoci\u00f3nelas"}, {"subtema": "Utilidade das emoci\u00f3ns"}, {"subtema": "Emociones e sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "2. Emoci\u00f3ns e sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proceso da Sa\u00fade e a Enfermidade"}, {"subtema": "Concepci\u00f3ns m\u00e9dicas da sa\u00fade"}, {"subtema": "Concepci\u00f3ns sociais da sa\u00fade"}, {"subtema": "O estado de sa\u00fade ideal"}, {"subtema": "Sa\u00fade e pr\u00e1cticas culturais"}, {"subtema": "Concepci\u00f3ns e vivencias da enfermidade"}, {"subtema": "A percepci\u00f3n da enfermidade"}, {"subtema": "O coidado da sa\u00fade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Sa\u00fade e enfermidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Cumprimento ou adherencia"}, {"subtema": "2. Criterios de estimaci\u00f3n da falta de adherencia"}, {"subtema": "3. Tipos de non adherencia"}, {"subtema": "4. M\u00e9todos de detecci\u00f3n da non adherencia"}, {"subtema": "4.1. A medida de actividades fose do contexto cl\u00ednico"}, {"subtema": "4.2. O coidador e a adherencia"}, {"subtema": "5. Consecuencias da falta de adherencia"}, {"subtema": "6. Factores asociados \u00e1 adherencia"}, {"subtema": "7. Mejora de la adherencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A adherencia \u00f3 tratamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reserva Cerebral"}, {"subtema": "Reserva Cognitiva"}, {"subtema": "Variables que interve\u00f1en na reserva cognitiva:"}, {"subtema": "A educaci\u00f3n"}, {"subtema": "As actividades coti\u00e1s"}, {"subtema": "A actividade f\u00edsica"}, {"subtema": "A actividade mental"}, {"subtema": "Actividade social e lecer"}, {"subtema": "El estilo de vida"}, {"subtema": "La dimensi\u00f3n afectivo-emocional"}, {"subtema": "Otros factores"}, {"subtema": "La Medici\u00f3n de la Reserva Cognitiva"}, {"subtema": "Reserva Cognitiva y DCL"}, {"subtema": "Deterioro Cognitivo Ligero"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A reserva cognitiva e o deterioro cognitivo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n da Dependencia."}, {"subtema": "Dependencia e Demencia."}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n da Demencia."}, {"subtema": "D\u00e9ficits Cognitivos"}, {"subtema": "D\u00e9ficits Sociais"}, {"subtema": "D\u00e9ficits Afectivos-Motivacionales"}, {"subtema": "Trastornos de Conduta"}, {"subtema": "Tipos principais de Demencias"}, {"subtema": "A Demencia de Alzheimer"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. As demencias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A DISCAPACIDADE  PS\u00cdQUICA: DISCAPACIDADE INTELECTUAL E Os TRASTORNOS XENERALIZADOS DO DESENVOLVEMENTO"}, {"subtema": "1.1. Conceptualizaci\u00f3n do Atraso Mental."}, {"subtema": "1.2. Factores Etiol\u00f3gicos."}, {"subtema": "1.3. Os Indicadores de Problemas de Atraso Mental."}, {"subtema": "2.1. Conceptualizaci\u00f3n dos TGD."}, {"subtema": "2.2. Tipos de trastornos."}, {"subtema": "2.3. O TRASTORNO AUTISTA: descrici\u00f3n, etiolog\u00eda, prevalencia e concepto de espectro  autista."}, {"subtema": "2.4. Os OUTROS TGD: s\u00edndrome de rett, s\u00edndrome desintegrativo infantil,   s\u00edndrome de asperger."}, {"subtema": "2.5. Recomendaci\u00f3ns para a intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "As DISCAPACIDADES F\u00cdSICAS"}, {"subtema": "3.1.- Acerca da enfermidade e as s\u00faas secuelas."}, {"subtema": "3.2.- As discapacidades f\u00edsicas: Descrici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "3.2.1.- As discapacidades por enfermidade en curso."}, {"subtema": "3.2.2.- As discapacidades por secuelas e limitaci\u00f3ns motrices."}, {"subtema": "3.3.- Algunhas recomendaci\u00f3ns de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. As discapacidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptualizaci\u00f3n da Tensi\u00f3n"}, {"subtema": "2. Os Modelos Explicativos da Tensi\u00f3n"}, {"subtema": "3. O bournout"}, {"subtema": "4. O Control da Tensi\u00f3n e a Mente."}, {"subtema": "4.1. Tensi\u00f3n e Autoaxuda."}, {"subtema": "4.2. Algunhas Cuesti\u00f3ns B\u00e1sicas para afrontar a Tensi\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. M\u00e9todos Pr\u00e1cticos para controlar a Tensi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Estr\u00e9s e burnout"}]}], "coordinadores": [{"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Os contidos da materia contemplan entre as s\u00faas actividades formativas o co\u00f1ecemento psicosocial do paciente e da actividade profesional, as\u00ed como o co\u00f1ecemento e manexo da relaci\u00f3n profesional da sa\u00fade-paciente. Entre os obxectivos fundamentais desta materia at\u00f3panse que os alumnos adquiran os co\u00f1ecementos necesarios para identificar os factores psicol\u00f3xicos e sociais que infl\u00faen no estado de sa\u00fade ou enfermidade das persoas, familias e comunidade; que comprendan os aspectos psicol\u00f3xicos na relaci\u00f3n fisioterapeuta-paciente; que interioricen conceptos como sa\u00fade, calidade de vida e benestar e interrelaci\u00f3nelas entre os mesmos; que co\u00f1ezan e desenvolvan as bases da comunicaci\u00f3n humana como base das relaci\u00f3ns interpersoais; que adquiran co\u00f1ecementos sobre as interacci\u00f3ns entre as emoci\u00f3ns, a sa\u00fade e a tensi\u00f3n, desenvolvendo estratexias de traballo e afrontamiento adecuadas para mellorar as s\u00faas habilidades como futuros profesionais do campo da sa\u00fade; que adquiran co\u00f1ecementos sobre os problemas de deterioraci\u00f3n cognitiva, de procesos dexenerativos asociados \u00e1s demencias e os problemas derivados da diversidade funcional mental ps\u00edquica e f\u00edsica, desenvolvendo recursos e tecnicas de estimulaci\u00f3n cognitiva e fisioterap\u00e9utica para unha intervenci\u00f3n adaptada \u00e1s caracter\u00edsticas particulares do paciente; que comprendan a importancia do propio proceso de aprendizaxe ao longo de toda a vida e que desenvolvan a capacidade de identificar os factores que interve\u00f1en no traballo en equipos multidisciplinares no \u00e1mbito da sa\u00fade. Desde unha perspectiva psicopedag\u00f3xica, a docencia dunha materia destas caracter\u00edsticas para futuros fisioterapeutas debe fornecerlles non s\u00f3 os co\u00f1ecementos e a metodolox\u00eda necesaria para facer fronte \u00e1s situaci\u00f3ns particulares coas que se poden atopar na s\u00faa vida profesional, sen\u00f3n tam\u00e9n axudarlles a desenvolver unhas actitudes de reflexi\u00f3n, de cr\u00edtica e de compromiso para facer fronte \u00e1s mesmas.", "nombre_asignatura": "PSICOLOX\u00cdA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701004"}}
{"codigo": "651G01004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Tema 1.1: Magnitudes f\u00edsicas. Medida, dimensi\u00f3ns e unidades."}, {"subtema": "\u2022 Tema 1.2: Enerx\u00eda mec\u00e1nica. Conservaci\u00f3n. Rozamento."}, {"subtema": "Medios deformables. Elasticidade."}, {"subtema": "\u2022 Tema 1.3: Biorreolox\u00eda e Flu\u00eddos. Principios de hidrost\u00e1tica."}, {"subtema": "Principios de hidrodin\u00e1mica. Fluidos reais."}, {"subtema": "\u2022 Tema 1.4: Calor e temperatura. Propagaci\u00f3n da calor."}, {"subtema": "Primeiro e Segundo Principios da Termodin\u00e1mica."}, {"subtema": "\u2022 Tema 1.5: Movemento vibratorio. Son. Ultrason"}, {"subtema": "\u2022 Tema 1.6: Electricidade. Cargas, campos e potenciais el\u00e9ctricos. Elementos el\u00e9ctricos activos e pasivos."}, {"subtema": "Electrocin\u00e9tica continua e alterna. Magnetismo."}, {"subtema": "\u2022 Tema 1.7: Radiaci\u00f3n electromagn\u00e9tica. Espectro electromagn\u00e9tico. Radioactividade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Biof\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tTema 2.1 Biomol\u00e9culas e bioelementos."}, {"subtema": "\u2022\tTema 2.2 Gl\u00facidos estrutura e funci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tTema 2.3 L\u00edpidos estructura e funci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tTema 2.4 \u00c1cidos nucleicos"}, {"subtema": "\u2022\tTema 2.5 Prote\u00ednas estructura e funci\u00f3n"}, {"subtema": "\u2022\tTema 2.6 Enzimas e cin\u00e9tica enzim\u00e1tica"}, {"subtema": "\u2022\tTema 2.7 Introducci\u00f3n ao Metabolismo"}, {"subtema": "\u2022\tTema 2.8 Introducci\u00f3n \u00e1 Biolox\u00eda Molecular"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Bioqu\u00edmica"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.cabeza@udc.es", "nombre": "Cabeza Gras, Oscar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00edaF\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Esta materia trata dos fundamentos f\u00edsicos e qu\u00edmicos necesarios para entender os procesos fisiol\u00f3xicos mais importantes, as\u00ed como a aparataxe usado habitualmente na pr\u00e1ctica da Fisioterapia.", "nombre_asignatura": "BIOF\u00cdSICA E BIOQU\u00cdMICA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "oscar.cabeza@udc.es", "nombre": "Cabeza Gras, Oscar"}, {"email": "monica.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Maceiras, M\u00f3nica"}, {"email": "esther.rilo.siso@udc.es", "nombre": "Rilo Siso, Esther"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701002"}}
{"codigo": "651G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CONTIDOS:"}, {"subtema": "1.- Anatom\u00eda do  membro superior: Osteolox\u00eda. Artrolox\u00eda. Miolox\u00eda."}, {"subtema": "2.- Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n do membro superior."}, {"subtema": "3.- Anatom\u00eda del  membro inferior: Osteolox\u00eda. Artrolox\u00eda. Miolox\u00eda."}, {"subtema": "4.- Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n do membro inferior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1.- Estudar o esqueleto do membro superior e  inferior nas maquetas e osos do laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- Estudar as maquetas de  articulacions do membro superior e inferior."}, {"subtema": "3.- Identificar nas  maquetas, os m\u00fasculos do  membro superior e inferior."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.- Aparato locomotor. Membro superior. Membro inferior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONTIDOS:"}, {"subtema": "1.- Coraz\u00f3n. Morfolox\u00eda externa. Relacions. Vasos e nervios do coraz\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Coraz\u00f3n. Morfolox\u00eda interna. Cavidades card\u00edacas."}, {"subtema": "3.- Circulacion maior ou sistemica  e circulacion menor ou pulmonar"}, {"subtema": "4.Sistema linf\u00e1tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1.- Estudar nas maquetas a morfolox\u00eda do coraz\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Estudar nas maquetas os principais vasos sangu\u00edneos."}], "temas": [{"tema": "V. Sistema cardiocirculatorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONTIDOS:"}, {"subtema": "1.- Sentido da visi\u00f3n. Anatom\u00eda do  globo ocular e os seus anexos."}, {"subtema": "2.- Sentido da audici\u00f3n. Anatom\u00eda do o\u00eddo externo, o\u00eddo medio e o\u00eddo interno."}, {"subtema": "3.- Sentidos do olfato, gusto y tacto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1.- Identificar nas  maquetas as estructuras anat\u00f3micas do globo ocular."}, {"subtema": "2.- Identificar nas maquetas os elementos anat\u00f3micos do o\u00eddo externo, medio e interno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI.- Estesiolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONTENIDOS:"}, {"subtema": "1.- Sistema Dixestivo:"}, {"subtema": "Cavidade oral e gl\u00e1ndulas salivales. Farinxe e es\u00f3fago. Est\u00f3mago. P\u00e1ncreas. Bazo. F\u00edgado y v\u00edas biliares."}, {"subtema": "Intestino delgado, intestino grueso, sigma, recto e ano. Peritoneo."}, {"subtema": "2.- Aparato Respiratorio."}, {"subtema": "Cavidade nasal. Larinxe, tr\u00e1quea e \u00e1rbol bronquial. Pulmons, pleura e mediastino. Mec\u00e1nica respiratoria."}, {"subtema": "3.- Aparato X\u00e9nito-Urinario."}, {"subtema": "Aparato urinario: ril, ur\u00e9ter, vexiga urinaria. Uretra. Gl\u00e1ndula suprarrenal."}, {"subtema": "Aparato xenital masculino e femenino: \u00f3rganos xenitales internos y externos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1.- Identificar nas maquetas os componentes do aparato dixestivo."}, {"subtema": "2.- Identificar nas maquetas os componentes do aparato respiratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII.- Esplacnolox\u00eda."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.toro@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Francisco Javier de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Estudo da anatom\u00eda dos membros superiores e inferiores, do sistema cardiorespiratorio e da esplacnolox\u00eda.", "nombre_asignatura": "ANATOM\u00cdA II", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "angel.facio@udc.es", "nombre": "Facio Villanueva, Angel"}, {"email": "esther.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fernandez Fernandez, Esther Del Carmen"}, {"email": "javier.toro@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Francisco Javier de"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701005"}}
{"codigo": "651G01005", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n a  biomec\u00e1nica"}, {"subtema": "1.2. Fundamentos da din\u00e1mica"}, {"subtema": "1.3. Fundamentos da est\u00e1tica"}, {"subtema": "1.4. Palancas no corpo humano"}, {"subtema": "1.5. Centro de gravedad"}, {"subtema": "1.6. Equilibrio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA TE\u00d3RICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1: FUNDAMENTOS DA BIOMECANICA. Bases biomec\u00e1nicas de cinesiterapia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Consideraci\u00f3ns mec\u00e1nicas xerais das  diferentes estruturas"}, {"subtema": "2.2 Biomec\u00e1nica tendinosa"}, {"subtema": "2.3 Biomec\u00e1nica muscular"}, {"subtema": "2.4 Biomec\u00e1nica dos tecidos articulares"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: BIOMECANICA ESTRUTURAL . Bases biomec\u00e1nicas dos diferentes tecidos biol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1-Desenvolvemento hist\u00f3rico. Concepto e bases xerais."}, {"subtema": "3.2-Principios xerais da Cinesiterapia"}, {"subtema": "3.3-Clasificaci\u00f3n da Cinesiterapia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- ASPECTOS XERAIS DA CINESITERAPIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1- Concepto, obxectivos e clasificaci\u00f3n da cinesiterapia pasiva"}, {"subtema": "4.2- Bases fundamentais da cinesiterapia pasiva"}, {"subtema": "4.3- Efectos fisiol\u00f3xicos. Efectos terap\u00e9uticos. Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "4.4 Principios xerais da aplicaci\u00f3n da Cinesiterapia Pasiva"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- CINESITERAPIA PASIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1- Concepto e tipos de tracci\u00f3n articular"}, {"subtema": "5.2- Efectos fisiol\u00f3xicos. Efectos terap\u00e9uticos"}, {"subtema": "5.3- Dosificaci\u00f3n das tracci\u00f3ns articulares"}, {"subtema": "5.4- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- T\u00c9CNICAS ESPEC\u00cdFICAS DA CINESITERAPIA    PASIVA: TRACCI\u00d3N  ARTICULAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1- Concepto e tipos dos estiramentos"}, {"subtema": "6.2- Efectos fisiol\u00f3xicos. Efectos terap\u00e9uticos"}, {"subtema": "6.3- Dosificaci\u00f3n do estiramento"}, {"subtema": "6.4- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- T\u00c9CNICAS ESPEC\u00cdFICAS DA CINESITERAPIA PASIVA: ESTIRAMIENTO M\u00daSCULOTENDINOSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1- Concepto e tipos das posturas osteoarticulares"}, {"subtema": "7.2- Efectos fisiol\u00f3xicos. Efectos terap\u00e9uticos"}, {"subtema": "7.3- Dosificaci\u00f3n da postura osteoarticular"}, {"subtema": "7.4- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- T\u00c9CNICAS ESPEC\u00cdFICAS DA CINESITERAPIA PASIVA: POSTURA OSTEOARTICULAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1- Concepto, obxectivos e clasificaci\u00f3n da cinesiterapia activa"}, {"subtema": "8.2- Bases fundamentais da cinesiterapia activa"}, {"subtema": "8.3- Efectos fisiol\u00f3xicos. Efectos terap\u00e9uticos."}, {"subtema": "8.4- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- CINESITERAPIA ACTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1- Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "9.2- Clasificaci\u00f3n da cinesiterapia activa asistida"}, {"subtema": "9.3- Efectos fisiol\u00f3xicos. Efectos terap\u00e9uticos."}, {"subtema": "9.4- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- CINESITERAPIA ACTIVA ASISTIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1-Clasificaci\u00f3n da cinesiterapia activa libre"}, {"subtema": "10.2- Efectos fisiol\u00f3gicos. Efectos terap\u00e9uticos."}, {"subtema": "10.3- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- CINESITERAPIA ACTIVA LIBRE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1- Concepto e principios xerais. Factores do desenvolvemento  muscular."}, {"subtema": "11.2- Clasificaci\u00f3n da kinesiterapia activa resistida"}, {"subtema": "11.3- Efectos fisiol\u00f3xicos. Efectos terap\u00e9uticos."}, {"subtema": "11.4- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- CINESITERAPIA ACTIVA RESISTIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1- Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "12.2- Protocolos de tratamento"}, {"subtema": "12.3- Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.- ISOCIN\u00c9TICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1- Dispositivos instrumentais para a aplicaci\u00f3n de Cinesiterapia Pasiva e Activa."}, {"subtema": "13.2 Descrici\u00f3n dos equipos: caracter\u00edsticas, dosificaci\u00f3n, indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "10.3- Dotaci\u00f3n dunha sala de Cinesiterapia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- CINESITERAPIA INSTRUMENTAL:   MECANOTERAPIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 T\u00e9cnica Xeral"}, {"subtema": "1.2 Exemplos pr\u00e1cticos de aplicaci\u00f3n por zonas topogr\u00e1ficas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA PR\u00c1CTICO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 1: CINESITERAPIA PASIVA MANUAL RELAJADA Y   FORZADA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 T\u00e9cnica xeral"}, {"subtema": "2.2 Exemplos pr\u00e1cticos de aplicaci\u00f3n por zonas topogr\u00e1ficas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 2: CINESITERAPIA PASIVA: ESTIRAMENTOS MIOTENDINOSOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Descrici\u00f3n do equipo"}, {"subtema": "3.2 Tracci\u00f3n cervical"}, {"subtema": "3.3 Tracci\u00f3n Lumbar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 3: CINESITERAPIA PASIVA: TRACCI\u00d3NS VERTEBRALES INSTRUMENTALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1T\u00e9cnica Xeral:"}, {"subtema": "4.2 Exemplos pr\u00e1cticos de aplicaci\u00f3n por zonas topogr\u00e1ficas:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 4: CINESITERAPIA ACTIVA ASISTIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.T\u00e9cnica xeral"}, {"subtema": "5.2. Exemplos pr\u00e1cticos de aplicaci\u00f3n por zonas topogr\u00e1ficas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 5: CINESITERAPIA ACTIVA LIBRE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 T.ecnica xeral"}, {"subtema": "6.2 Exemplos pr\u00e1cticos da aplicaci\u00f3n por zonas topogr\u00e1ficas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 6: CINESITERAPIA ACTIVA RESISTIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Protocolos de Cinesiterapia Isocin\u00e9tica por zonas topogr\u00e1ficas."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 7: ISOCIN\u00c9TICOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "lidia.carballo@udc.es", "nombre": "Carballo Costa, Lidia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Ao finalizar o estudo da materia de Cinesiterapia Xeral o estudante deber\u00e1 acadar a competencia nos fundamentos cient\u00edficos, o dese\u00f1o de programas preventivos e terap\u00e9uticos, e a aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos procedementos b\u00e1sicos da Fisioterapia que se basean na utilizaci\u00f3n do movemento como axente f\u00edsico, particularmente o movemento voluntario en todas as s\u00faas expresi\u00f3ns. Ent\u00e9ndese por procedementos b\u00e1sicos aqueles en os que se fundamenta a Fisioterapia e que constit\u00faen a base ou o apoio principal dos m\u00e9todos espec\u00edficos que se estudan en cursos m\u00e1is avanzados.", "nombre_asignatura": "CINESITERAPIA XERAL", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "lidia.carballo@udc.es", "nombre": "Carballo Costa, Lidia"}, {"email": "jose.meilan@udc.es", "nombre": "Meil\u00e1n Devesa, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701001"}}
{"codigo": "651G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Histolox\u00eda: Tecido epitelial. Tecido conxuntivo. Tecido muscular. Tecido nervioso."}, {"subtema": "2.- Introducci\u00f3n aos conceptos anat\u00f3micos xerais do corpo humano. Posici\u00f3n anat\u00f3mica. Eixos, direccions e planos . Nomenclatura Anat\u00f3mica: t\u00e9rminos de posici\u00f3n, orientaci\u00f3n e relaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- Introducci\u00f3n \u00e1 estrutura do corpo humano."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONTIDOS:"}, {"subtema": "1.- Introducci\u00f3n \u00f3 Sistema Nervioso."}, {"subtema": "2.- Sistema nervioso central. Medula espi\u00f1al. Tronco encef\u00e1lico. Cerebelo e cerebro. Meninxes. Vascularizaci\u00f3n. V\u00edas de conducci\u00f3n. Sistema ventricular."}, {"subtema": "3.- Sistema nervioso perif\u00e9rico. Sistema nervioso aut\u00f3nomo. Sistema simp\u00e1tico. Sistema parasimp\u00e1tico. Pares craneais. Pares raqu\u00eddeos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1.- Estudiar en maquetas a anatom\u00eda da medula espi\u00f1al e dos nervios espinais."}, {"subtema": "2.- Identificar en maquetas as estruturas do enc\u00e9falo e o orixe aparente dos pares craneais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.- Sistema nervioso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONTIDOS:"}, {"subtema": "1.- Conceptos xerais do aparato locomotor."}, {"subtema": "2.- Anatom\u00eda funcional de colo, cabeza e tronco. \u00d3sos. Articulaci\u00f3ns. M\u00fasculos."}, {"subtema": "3.- Vascularizacion e inervaci\u00f3n de cabeza, colo e tronco."}, {"subtema": "4.- Anatom\u00eda de superficie de cabeza, colo e tronco."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1.- Estudiar o esqueleto de cabeza, colo e tronco en maquetas e \u00f3sos."}, {"subtema": "2.- Identificar en maquetas as articulaci\u00f3ns da cabeza, do colo e do tronco."}, {"subtema": "3.- Identificar en maquetas os m\u00fasculos do dorso, do t\u00f3rax e do abdome."}, {"subtema": "4.- Estudiar en maquetas a vascularizac\u00f3n e inervaci\u00f3n da cabeza, o colo e o tronco."}, {"subtema": "5.- Anatom\u00eda de superficie de cabeza, colo e tronco."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "CONTENIDOS:"}, {"subtema": "1.- Conceptos xerais do aparato locomotor: osteolox\u00eda, artrolox\u00eda e miolox\u00eda."}, {"subtema": "2.- Anatom\u00eda da cabeza, colo e tronco: osteolox\u00eda, artrolox\u00eda e miolox\u00eda."}, {"subtema": "3.- Vascularizacion e inervaci\u00f3n da cabeza, colo e  tronco."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ACTIVIDADES PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1.- Estudiar o esqueleto da cabeza, colo e tronco nas maquetas."}, {"subtema": "2.- Identificar nas maquetas as distintas  articulacions da cabeza e da columna vertebral."}, {"subtema": "3.- Identificar nas maquetas os m\u00fasculos de colo e tronco."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.- Aparato locomotor. Introducci\u00f3n. Cabeza, colo e tronco."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.toro@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Francisco Javier de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Estudo da anatom\u00eda de cabeza e tronco e na neuroanatom\u00eda.", "nombre_asignatura": "ANATOM\u00cdA I E HISTOLOX\u00cdA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "angel.facio@udc.es", "nombre": "Facio Villanueva, Angel"}, {"email": "esther.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fernandez Fernandez, Esther Del Carmen"}, {"email": "javier.toro@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Francisco Javier de"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701009"}}
{"codigo": "651G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1. Biomec\u00e1nica da columna vertebral. (I)"}, {"subtema": "Tema 1.2. Biomec\u00e1nica da columna vertebral. (II)"}, {"subtema": "Tema 1.3. Biomec\u00e1nica do segmento lumbar da columna vertebral"}, {"subtema": "Tema 1.4. Biomec\u00e1nica do segmento dorsal da columna vertebral"}, {"subtema": "Tema 1.5. Biomec\u00e1nica da respiraci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 1.6. Biomec\u00e1nica do segmento cervical da columna vertebral. (I)"}, {"subtema": "Tema 1.7. Biomec\u00e1nica do segmento cervical da columna vertebral. (II)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA I: BIOMECANICA FUNCIONAL DO TRONCO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1. Biomec\u00e1nica do cintur\u00f3n p\u00e9lvico."}, {"subtema": "Tema 2.2.Biomec\u00e1nica da cadera"}, {"subtema": "Tema 2.3. Biomec\u00e1nica do xeonllo"}, {"subtema": "Tema 2.4. Biomec\u00e1nica do tornecelo"}, {"subtema": "Tema 2.5. Biomec\u00e1nica do p\u00e9. ( I )"}, {"subtema": "Tema 2.6. Biomec\u00e1nica do p\u00e9. ( II )"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA II: BIOMECANICA DO CINTUR\u00d3N PELVICO E DO MEMBRO INFERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1. Biomec\u00e1nica do cintur\u00f3n escapular"}, {"subtema": "Tema 3.2: Biomec\u00e1nica da articulaci\u00f3n glenohumeral"}, {"subtema": "Tema 3.3. Biomec\u00e1nica do c\u00f3bado"}, {"subtema": "Tema 3.4. Biomec\u00e1nica do pulso"}, {"subtema": "Tema 3.5. Biomec\u00e1nica da man"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA III: BIOMECANICA DO CINTURON ESCAPULAR E DO MEMBRO SUPERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1. Cadeas cin\u00e9ticas"}, {"subtema": "Tema 4.2. Biomec\u00e1nica da postura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA IV: BIOMECANICA DA POSTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5.1. Biomec\u00e1nica da marcha ( I )"}, {"subtema": "Tema 5.2. Biomec\u00e1nica da marcha ( II )"}, {"subtema": "Tema 5.3. Biomec\u00e1nica da marcha patol\u00f3xica"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD TEM\u00c1TICA V: BIOMECANICA DA MARCHA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da columna cervical."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da columna dorsal e das articulaci\u00f3ns costais."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da columna lumbar."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da columna vertebral en conxunto"}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. An\u00e1lise biomec\u00e1nico do cintur\u00f3n p\u00e9lvico."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da articulaci\u00f3n da cadeira."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da articulaci\u00f3n do xeonllo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 8. An\u00e1lise biomec\u00e1nico de la articulaci\u00f3n do tornecelo e do p\u00e9."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 9. An\u00e1lise biomec\u00e1nico do cintur\u00f3n escapular."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 10. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da articulaci\u00f3n glenohumeral."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 11. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da articulaci\u00f3n do c\u00f3bado."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 12. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da articulaci\u00f3n da boneca."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 13. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da man."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 14. An\u00e1lise biomec\u00e1nico da marcha"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRACTICAS DE LABORATORIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Nesta materia, ao alumno capac\u00edtaselle co\u00f1ecer os movementos do corpo humano e os seus principios fundamentais, que lle capacitar\u00e1 para realizar an\u00e1lises kinesiol\u00f3gicos b\u00e1sicos, avaliar os movementos con exactitude e en concordancia cos principios anat\u00f3micos, fisiol\u00f3gicos, e mec\u00e1nicos, asi como a identificaci\u00f3n dos efectos do movemento sobre a estrutura humana, o cal lle permitir\u00e1 efectuar a selecci\u00f3n de exercicios e actividades adecuadas para a prevenci\u00f3n, terapia e mantemento do corpo humano.", "nombre_asignatura": "BIOMEC\u00c1NICA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "jose.meilan@udc.es", "nombre": "Meil\u00e1n Devesa, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}, {"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}, {"email": "francisco.senin@udc.es", "nombre": "Senin Camargo, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701006"}}
{"codigo": "651G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Elaborar o informe de alta dos coidados de fisioterapia unha vez cubertos os obxectivos propostos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Proporcionar unha atenci\u00f3n de fisioterapia eficaz, outorgando unha asistencia integral aos pacientes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Saber traballar en equipos profesionais como unidade b\u00e1sica na que se estruturan de forma  uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal das organizaci\u00f3ns asistenciais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Incorporar os principios \u00e9ticos e legais da profesi\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional as\u00ed como integrar os aspectos sociais e comunitarios na toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Levar a cabo as intervenci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas base\u00e1ndose na atenci\u00f3n integral da sa\u00fade que sup\u00f3n a cooperaci\u00f3n  multiprofesional, a integraci\u00f3n dos procesos e a continuidade asistencial."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Adquirir habilidades de xesti\u00f3n cl\u00ednica que incl\u00faan o uso eficiente dos recursos sanitarios e desenvolver actividades de planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control nas unidades asistenciais onde se preste atenci\u00f3n en fisioterapia e a s\u00faa relaci\u00f3n con outros servizos sanitarios."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1Metodolox\u00eda de estudo:"}, {"subtema": "1.1.1- Os axentes e medios f\u00edsicos na terap\u00e9utica."}, {"subtema": "1.1.2- O exercicio terap\u00e9utico como  pricipio da recuperaci\u00f3n da funci\u00f3n corporal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA TE\u00d3RICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "UNIDADE I. DESENVOLVEMENTO HIST\u00d3RICO XENERAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "PRIMEIRA PARTE: TERAP\u00c9UTICA Ou  PRECIENT\u00cdFICA."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 1.- O home primitivo . Primeiras formas de tratamento f\u00edsico e recuperaci\u00f3n funcional."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 EXTINGUIDAS: Antiga  mesopotamia e antigo Exipto."}, {"subtema": "2.2  PERVIVIENTES: China antiga e India antiga e Am\u00e9rica  precolombina."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- CIVILIZACI\u00d3NS ARCAICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Antiga Grecia:"}, {"subtema": "3.1,1 Precientif\u00edsmo."}, {"subtema": "3.1.2 Cientif\u00edsmo."}, {"subtema": "3.2 Antiga Roma."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SEGUNDA PARTE:"}, {"tema": ""}, {"tema": "TERAP\u00c9UTICA T\u00c9CNICA Ou CIENT\u00cdFICA."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3.- Grecia e Roma cl\u00e1sicas."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 A Alta Idade Media."}, {"subtema": "4.2 A Baixa Idade Media."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Antecedentes da fisioterapia e a rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica na Idade Media."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 O s\u00e9culo  XV."}, {"subtema": "5.2 O s\u00e9culo  XVI."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Antecedentes hist\u00f3ricos da fisioterapia e a rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica durante o Renacemento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 O s\u00e9culo  XVII."}, {"subtema": "6.2 O s\u00e9culo  xVIII."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Antecedentes hist\u00f3ricos da fisioterapia e a rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica durante os s\u00e9culos  XVII e  XVIII."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 A fisiolox\u00eda."}, {"subtema": "7.2 A  famacolog\u00eda."}, {"subtema": "7.3 Os axentes F\u00edsicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Antecedentes hist\u00f3ricos da fisioterapia e a rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica no s\u00e9culo  XIX."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 O nacemento da fisioterapia actual."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Antecedentes da fisioterapia e rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica no s\u00e9culo  XX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Primeiras achegas conceptuais."}, {"subtema": "9.2 A figura do fisioterapeuta."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- A institucionalizaci\u00f3n da fisioterapia en Espa\u00f1a."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Concepto de fisioterapia."}, {"subtema": "10.2 Concepto de rehabilitaci\u00f3n: a rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "10.3 Concepto de terapia ocupacional."}, {"subtema": "10.4 Concepto de medicina."}, {"subtema": "10.5 Concepto de enfermer\u00eda."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE II. MARCO CONCEPTUAL DA FISIOTERAPIA E A REHABILITACI\u00d3N ."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 10.- An\u00e1lise conceptual e  interdiciplinar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Definici\u00f3ns de profesi\u00f3n."}, {"subtema": "11.1.1 Caracter\u00edsticas psicosociais do concepto de profesi\u00f3n."}, {"subtema": "11.2 Normas reguladoras da profesi\u00f3n de fisioterapeuta."}, {"subtema": "11.3 A \u00e9tica profesional."}, {"subtema": "11.4 A fisioterapia como profesi\u00f3n da sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- La fisioterapia como profesi\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Concepto de funci\u00f3n, tarefa, actividade, acci\u00f3n."}, {"subtema": "12.1.1 Funci\u00f3ns xerais dos fisioterapeutas: Asistencial, docente, investigaci\u00f3n, xesti\u00f3n."}, {"subtema": "12.2 \u00c1rea de co\u00f1ecemento."}, {"subtema": "12.3 Competencias do t\u00edtulo de grao en fisioterapia."}, {"subtema": "12.4 As organizaci\u00f3ns cient\u00edficas e profesionais en fisioterapia."}, {"subtema": "12.4.1 A Confederaci\u00f3n Mundial de  Fisioterapia."}, {"subtema": "12.4.2 A Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fisioterapeutas."}, {"subtema": "12.4.3 Os colexios profesionais."}, {"subtema": "12.5. Publicaci\u00f3ns  cientificas e eventos cient\u00edfico."}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Funci\u00f3ns dos fisioterapeutas. \u00c1mbitos para o exercicio profesional. Marco acad\u00e9mico da fisioterapia .Ferramentas do desenvolvemento acad\u00e9mico e profesional da fisioterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 Co\u00f1ecemento com\u00fan e co\u00f1ecemento cient\u00edfico."}, {"subtema": "13.1.1 Ramas da ciencia."}, {"subtema": "13.1.2. Fisioterapia e co\u00f1ecemento cient\u00edfico.\u00a8"}, {"subtema": "13.2 Orixes do m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"subtema": "13.2.1 Caracter\u00edsticas do m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"subtema": "13.2.2 Fases do m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"subtema": "13.2.3 Estrutura do artigo cient\u00edfico."}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- A fisioterapia como ciencia. Co\u00f1ecemento. O m\u00e9todo cient\u00edfico. O artigo cient\u00edfico. A lei. A teor\u00eda. O modelo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 Teor\u00edas cient\u00edficas."}, {"subtema": "14.1.2 Cambios de paradigma cient\u00edfico."}, {"subtema": "14.2 Teor\u00eda xeral de sistemas."}, {"subtema": "14.3 Teor\u00eda das necesidades b\u00e1sicas humanas."}, {"subtema": "14.4 Teor\u00edas b\u00e1sicas do a  fisioterpapia que parten da f\u00edsica."}, {"subtema": "14.5 Principios desde a anatom\u00eda."}, {"subtema": "14.6 Principios desde a fisiolox\u00eda."}, {"subtema": "principios desde a medicina."}, {"subtema": "14.7 A fisioterapia como ciencia do movemento"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE III. MARCOS TE\u00d3RICOS DA FISIOTERAPIA."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 14.- Marco te\u00f3rico tradicional. Marco te\u00f3rico actual. Teor\u00edas xerais. Teor\u00edas b\u00e1sicas. Teor\u00edas propias.\t."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1 Datos de referencia."}, {"subtema": "15.2  Anamnesis."}, {"subtema": "15.3 Exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "15.4 An\u00e1lise dos datos."}, {"subtema": "15.5 Formulaci\u00f3n do plan de tratamento."}, {"subtema": "15.6 Tratamento."}, {"subtema": "15.7 Avaliaci\u00f3n dos resultados."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE IV. O PROCESO  FISIOTERAP\u00c9UTICO."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 15.- O m\u00e9todo cient\u00edfico e o proceso  fisioterp\u00e9utico. Fases do proceso  fisioterap\u00e9utico. Rexistro de fisioterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1.Concepto."}, {"subtema": "16.2 Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "16.3 Obxectivo."}, {"subtema": "13.4 Elaboraci\u00f3n."}, {"subtema": "13.5 Tipos."}], "temas": [{"tema": "Tema 16.- O diagn\u00f3stico. O diagn\u00f3stico de fisioterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1 Concepto."}, {"subtema": "17.1.1 Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "17.1.2 Tipos de relaci\u00f3n."}, {"subtema": "17. 2 Contenci\u00f3n emocional na relaci\u00f3n terapeuta-paciente."}, {"subtema": "17.3 Relaci\u00f3n orientada ao  consultante."}, {"subtema": "17.4 Aplicaci\u00f3n do modelo  biopsicosocial \u00e1 pr\u00e1ctica cl\u00ednica"}], "temas": [{"tema": "Tema 17.- A relaci\u00f3n terapeuta-paciente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1 Concepto."}, {"subtema": "18.2 Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "18.3 Tipos."}, {"subtema": "18.4 Barreiras"}, {"subtema": "18.5 Efectos dunha inadecuada comunicaci\u00f3n na relaci\u00f3n co paciente."}], "temas": [{"tema": "Tema 18.- A comunicaci\u00f3n en pract\u00edcaa cl\u00ednica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "19.1 Proceso de constituci\u00f3n do equipo."}, {"subtema": "19.2 Caracter\u00edsticas do traballo en equipo."}, {"subtema": "19.3 Vantaxes do traballo en equipo."}, {"subtema": "19.4 Dificultades do traballo en equipo."}], "temas": [{"tema": "19.- O traballo asistencial en equipo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaborar carteis."}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA PR\u00c1CTICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Pr\u00e1ctica 1.-"}, {"tema": "Buscar en revistas e libros imaxes de personaxes hist\u00f3ricos relevantes relacionados coa fisioterapia e a rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica, previos ao s\u00e9culo  XX, e elaborar carteis coas imaxes e os datos relativos a datas e achegas relevantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaborar carteis."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 1.-"}, {"tema": "Buscar en revistas e libros imaxes de personaxes hist\u00f3ricos relevantes relacionados coa fisioterapia e a rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica, previos ao s\u00e9culo XX, e elaborar carteis coas imaxes e os datos relativos a datas e achegas relevantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaborar carteis"}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 3.-"}, {"tema": "Recompilar de fontes bibliogr\u00e1ficas (revistas, xornais, bolet\u00edns, etc), relacionadas coa fisioterapia, noticias relativas ao desenvolvemento  ci\u00e9ntifico e acad\u00e9mico da fisioterapia en Espa\u00f1a desde o inicio do s\u00e9culo  XX ata 1957, elaborando carteis con estes materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaborar carteis."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 4.-"}, {"tema": "Recompilar de fontes bibliogr\u00e1ficas (revistas, xornais, bolet\u00edns, etc), relacionadas coa fisioterapia, noticias relativas ao desenvolvemento  ci\u00e9ntifico e acad\u00e9mico da fisioterapia en Espa\u00f1a desde o inicio do s\u00e9culo  XX ata 1957, elaborando carteis con estes materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaborar informe."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 6.-"}, {"tema": "Buscar definici\u00f3ns de fisioterapia no espazo suramericano,  franc\u00f3fono e anglosax\u00f3n e realizar unha an\u00e1lise conceptual identificando similitudes, diferenzas e  complementaci\u00f3nes. Elaborar un informe escrito para ser lido na aula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaborar an\u00e1lise."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 7.-"}, {"tema": "Recompilar as funci\u00f3ns de: Enfermeira, t\u00e9cnico de planta hospitalaria, auxiliar de enfermer\u00eda, celador, terapeuta ocupacional e  pod\u00f3logo e expo\u00f1er unha an\u00e1lise das mesmas na aula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de datos."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 8.- Acceder a p\u00e1xinas electr\u00f3nicas de centros asistenciais de fisioterapia e analizar a estrutura, organizaci\u00f3n funcional e equipamento dos mesmos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise de datos."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 9.-"}, {"tema": "Recompilar diferentes rexistros cl\u00ednicos de medicina, enfermer\u00eda e fisioterapia e  analizsar a s\u00faa estrutura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dramatizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica 10.-"}, {"tema": "Dramatizar unha entrevista cl\u00ednica analizando as s\u00faas fases, as fortalezas e as debilidades da mesma."}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.fcervantes@udc.es", "nombre": "Fernandez Cervantes, Ramon"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Ao finalizar esta materia o alumno ser\u00e1 capaz de co\u00f1ecer o proceso hist\u00f3rico da fisioterapia e rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica. O desenvolvemento conceptual da fisioterapia e a s\u00faa constituci\u00f3n como profesi\u00f3n sanitaria. O rol da fisioterapia dentro das ciencias da sa\u00fade, e singularmente na rehabilitaci\u00f3n, dentro dun enfoque biopsicosocial. Co\u00f1ecer\u00e1 a dimensi\u00f3n cient\u00edfica desta disciplina relacion\u00e1ndoa co seu m\u00e9todo de intervenci\u00f3n. Respecto deste \u00faltimo, prestar\u00e1 especial atenci\u00f3n ao co\u00f1ecemento do marco te\u00f3rico do diagn\u00f3stico en fisioterapia e \u00e1 adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos e habilidades en relaci\u00f3n \u00e1 relaci\u00f3n terapeuta-paciente e \u00e1 comunicaci\u00f3n dentro da relaci\u00f3n terapeuta-paciente.", "nombre_asignatura": "MARCO TE\u00d3RICO DA FISIOTERAPIA E A REHABILITACI\u00d3N F\u00cdSICA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "ramon.fcervantes@udc.es", "nombre": "Fernandez Cervantes, Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701007"}}
{"codigo": "651G01007", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Valoraci\u00f3n  diagn\u00f3stica de coidados de fisioterapia segundo as normas e cos instrumentos de validaci\u00f3n reco\u00f1ecidos internacionalmente."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Executar, dirixir e coordinar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia, utilizando as ferramentas terap\u00e9uticas propias e atendendo \u00e1 individualidade do usuario."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Avaliar a evoluci\u00f3n dos resultados obtidos co tratamento en relaci\u00f3n cos obxectivos marcados."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Elaborar o informe de alta dos coidados de fisioterapia unha vez cubertos os obxectivos propostos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n de protocolos asistenciais de fisioterapia baseada na evidencia cient\u00edfica, fomentando actividades profesionais que dinamicen a investigaci\u00f3n en fisioterapia."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comunicarse de modo efectivo e claro, tanto de forma oral como escrita, cos usuarios do sistema sanitario as\u00ed como con outros profesionais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tConcepto de valoraci\u00f3n, exploraci\u00f3n e diagn\u00f3stico. Obxectivos da valoraci\u00f3n. Tipos de exploraci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.\tM\u00e9todos de exploraci\u00f3n: Entrevista. T\u00e9cnica da entrevista."}, {"subtema": "1.3.\tSistemas de rexistro da informaci\u00f3n: historia de fisioterapia."}, {"subtema": "1.4. M\u00e9todos de exploraci\u00f3n: inspecci\u00f3n, palpaci\u00f3n e medici\u00f3ns instrumentais."}, {"subtema": "1.5. Exploraci\u00f3n anal\u00edtica do tecido cut\u00e1neo e subcut\u00e1neo visual, manual e instrumental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA TE\u00d3RICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- EXPLORACI\u00d3NS E MEDICI\u00d3NS: Conceptualizaci\u00f3ns e clasificaci\u00f3ns."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Inspecci\u00f3n da postura."}, {"subtema": "2.2. Inspecci\u00f3n anal\u00edtica: volume muscular e contorno muscular."}, {"subtema": "2.3. Palpaci\u00f3n dos tecidos articulares: \u00f3seo, m\u00fasculo-tendinoso e ligamentoso. Localizaci\u00f3n da interl\u00ednea articular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- EXPLORACI\u00d3NS E MEDICI\u00d3NS: Exploraci\u00f3n anal\u00edtica articular est\u00e1tica. Xeneralidades"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Inspecci\u00f3n da movilidade articular: activa."}, {"subtema": "3.2. Movilidade articular pasiva. Global e anal\u00edtica."}, {"subtema": "3.3. Patrons capsulares e non capsulares de restricci\u00f3n. Sensaci\u00f3n terminal."}, {"subtema": "3.4. Probas de lonxitude muscular."}, {"subtema": "3.5. Probas instrumentais de amplitude articular: goniometr\u00eda e cintometr\u00eda."}, {"subtema": "3.6. Probas de balance muscular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- EXPLORACI\u00d3NS E MEDICI\u00d3NS: Exploraci\u00f3n anal\u00edtica articular din\u00e1mica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica:"}, {"subtema": "5.1.1- Observaci\u00f3n, palpaci\u00f3n e probas instrumentais da articulaci\u00f3n gleno-humeral, escapulo-toracica, esterno-clavicular e acromio \u2013clavicular."}, {"subtema": "5.2- Exploraci\u00f3n funcional da articulaci\u00f3n gleno-humeral, escapulo-toracica, esterno-clavicular e acromio \u2013clavicular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- EXPLORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA E FUNCIONAL DO OMBREIRO E DA CINTURA ESCAPULAR."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. X\u00e9nese e modulaci\u00f3n da percepci\u00f3n da dor."}, {"subtema": "4.2. Tipos de dor."}, {"subtema": "4.3. Escalas de valoraci\u00f3n da dor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- EXPLORACI\u00d3NS E MEDICI\u00d3NS. A dor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica da articulaci\u00f3n humero-cubital, humero-radial e radio-cubital superior."}, {"subtema": "6.2.- Exploraci\u00f3n funcional da articulaci\u00f3n humero-cubital, humero-radial e radio-cubital superior."}, {"subtema": "6.3.- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica das articulaci\u00f3ns radiocarpiana, radiocubital inferior, mediocarpiana, carpometacarpianas, metacarpofal\u00e1ngicas e interfal\u00e1ngicas."}, {"subtema": "6.4.- Exploraci\u00f3n funcional das articulaci\u00f3ns radiocarpiana, radiocubital inferior, mediocarpiana, carpometacarpianas, metacarpofal\u00e1ngicas e interfal\u00e1ngicas."}, {"subtema": "6.5.- Exploraci\u00f3n funcional do MMSS e da cintura escapular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- EXPLORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA E FUNCIONAL DO COMPLEXO ARTICULAR DO C\u00d3BADO, PULSO E MAN."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica da articulaci\u00f3n coxofemoral e articulaci\u00f3ns p\u00e9lvicas"}, {"subtema": "7.2.- Exploraci\u00f3n funcional da articulaci\u00f3n coxofemoral e articulaci\u00f3ns p\u00e9lvicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- EXPLORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA E FUNCIONAL DA  COXA E CINTURA P\u00c9LVICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica das articulaci\u00f3ns f\u00e9moro-tibial, f\u00e9moro-patelar, tibioperonea superior e inferior, morno-peronea-astragalina, subastragalina, articulaci\u00f3n de Lisfrac, articulaci\u00f3n de Chopart, articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1ngicas e inerfal\u00e1ngicas."}, {"subtema": "8.2.- Exploraci\u00f3n funcional do complexo articular do xeonllo, nocello e p\u00e9."}, {"subtema": "8.3.- Exploraci\u00f3n funcional do MMII e da Marcha."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.- EXPLORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA E FUNCIONAL DO COMPLEXO ARTICULAR DO XEONLLO, NOCELLO E P\u00c9."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica e funcional do raquis cervical."}, {"subtema": "9.2.- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica e funcional do raquis dorsal."}, {"subtema": "9.3.- Exploraci\u00f3n anal\u00edtica e funcional do raquis lumbar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.- EXPLORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA E FUNCIONAL DO RAQUIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1- Concepto e obxectivos da historia de fisioterapia"}, {"subtema": "10.2- Apartados b\u00e1sicos da historia de fisioterapia"}, {"subtema": "10.3- Informes de evoluci\u00f3n e informes de alta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.- EXPLORACI\u00d3NS E MEDICI\u00d3NS: HISTORIA DE FISIOTERAPIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Operativizaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"subtema": "11.1.1 A sa\u00fade f\u00edsica.A sa\u00fade mental.A sa\u00fade social. O status funcional.A percepci\u00f3n de sa\u00fade."}, {"subtema": "11.2.- Instrumentos de medida do estado de sa\u00fade."}, {"subtema": "11.2.1 Clasificaci\u00f3n dos instrumentos de medida segundo \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, segundo o contido e segundo a s\u00faa estrutura. Estudo das propiedades psicom\u00e9tricas: validez e fiabilidade. A s\u00faa aplicaci\u00f3n nas ciencias da sa\u00fade."}, {"subtema": "11.3.- A calidade de vida e a s\u00faa dimensionalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "11.3.1 Conceptos de calidade de vida e calidade de vida relacionada coa sa\u00fade."}, {"subtema": "11.3.2 As dimensi\u00f3ns da calidade de vida."}, {"subtema": "11.3.3 O modelo conceptual de Wilson e Cleary."}, {"subtema": "11.3.4 WHOQOL como instrumento universal de medida da calidade de vida."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: CONSTRUCTO MULTIDIMENSIONAL DE SA\u00daDE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1- Observaci\u00f3n da pel"}, {"subtema": "1.2- Palpaci\u00f3n da pel"}, {"subtema": "1.3- Exploraci\u00f3n instrumental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA PR\u00c1CTICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "PR\u00c1CTICA 1: M\u00c9TODOS DE EXPLORACI\u00d3N DA PEL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1- Goniometr\u00eda articular: T\u00e9cnica xeral"}, {"subtema": "2.1.1- Posici\u00f3n xeral"}, {"subtema": "2.1.2- Posici\u00f3n articular"}, {"subtema": "2.1.3- Psicionamiento do goniometro"}, {"subtema": "2.1.4- Movementos de substituci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 2: EXPLORACI\u00d3N ARTICULAR INSTRUMENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1- T\u00e9cnica xeral"}, {"subtema": "3.1.1 Posici\u00f3n articular"}, {"subtema": "3.1.2 Estabilizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.1.3 Proba de gravidade"}, {"subtema": "3.1.4 Proba de resistencia"}, {"subtema": "3.2- Valoraci\u00f3n muscular dos m\u00fasculos da cara"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 3: VALORACI\u00d3N MUSCULAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1- Observaci\u00f3n da articulaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2- Palpaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "4.2.1- Tuberosidades \u00f3seas"}, {"subtema": "4.2.2- Interlinea articular"}, {"subtema": "4.2.3- Ligamentos"}, {"subtema": "4.2.4- Tend\u00f3ns"}, {"subtema": "4.2.5- M\u00fasculos"}, {"subtema": "4.3- Mobilidade articular manual"}, {"subtema": "4.4- Mobilidade articular instrumental"}, {"subtema": "4.5- Balance muscular"}, {"subtema": "4.5- Probas funcionais"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 4: VALORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA ARTICULAR: Exploraci\u00f3n do complexo articular do ombreiro e cintura escapular"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1- Observaci\u00f3n da articulaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2- Palpaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "5.2.1 - Tuberosidades \u00f3seas"}, {"subtema": "5.2.2 - Interlinea articular"}, {"subtema": "5.2.3- Ligamentos"}, {"subtema": "5.2.4- Tend\u00f3ns"}, {"subtema": "5.2.5- M\u00fasculos"}, {"subtema": "5.3- Mobilidade articular manual"}, {"subtema": "5.4- Mobilidade articular instrumental"}, {"subtema": "5.5- Balance Muscular"}, {"subtema": "5.4- Probas funcionais"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 5: VALORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA ARTICULAR:"}, {"tema": "Exploraci\u00f3n do complexo articular do c\u00f3bado, pulso e man."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1- Observaci\u00f3n da articulaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2- Palpaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "6.2.1 - Tuberosidades \u00f3seas"}, {"subtema": "6.2.2 - Interlinea articular"}, {"subtema": "6.2.3- Ligamentos"}, {"subtema": "6.2.4- Tend\u00f3ns"}, {"subtema": "6.2.5- M\u00fasculos"}, {"subtema": "6.3- Mobilidade articular manual"}, {"subtema": "6.4- Mobilidade articular instrumental"}, {"subtema": "6.5- Balance Muscular"}, {"subtema": "6.4- Probas funcionais"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 6: VALORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA ARTICULAR:"}, {"tema": "Exploraci\u00f3n da articulaci\u00f3n coxofemoral e cintura p\u00e9lvica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1- Observaci\u00f3n da articulaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2- Palpaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "7.2.1 - Tuberosidades \u00f3seas"}, {"subtema": "7.2.2 - Interlinea articular"}, {"subtema": "7.2.3- Ligamentos"}, {"subtema": "7.2.4- Tend\u00f3ns"}, {"subtema": "7.2.5- M\u00fasculos"}, {"subtema": "7.3- Mobilidade articular manual"}, {"subtema": "7.4- Mobilidade articular instrumental"}, {"subtema": "7.5- Balance Muscular"}, {"subtema": "7.4- Probas funcionais"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 7: VALORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA ARTICULAR:"}, {"tema": "Exploraci\u00f3n do complexo articular do xeonllo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1- Observaci\u00f3n da articulaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2- Palpaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "8.2.1 - Tuberosidades \u00f3seas"}, {"subtema": "8.2.2 - Interlinea articular"}, {"subtema": "8.2.3- Ligamentos"}, {"subtema": "8.2.4- Tend\u00f3ns"}, {"subtema": "8.2.5- M\u00fasculos"}, {"subtema": "8.3- Mobilidade articular manual"}, {"subtema": "8.4- Mobilidade articular instrumental"}, {"subtema": "8.5- Balance Muscular"}, {"subtema": "8.4- Probas funcionais"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 8 VALORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA ARTICULAR:"}, {"tema": "Exploraci\u00f3n do complexo articular do nocello e do p\u00e9."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1- Observaci\u00f3n do r\u00e1quis"}, {"subtema": "9.2- Palpaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "9.2.1 - Tuberosidades \u00f3seas"}, {"subtema": "9.2.2 - Interlinea articular"}, {"subtema": "9.2.3- Ligamentos"}, {"subtema": "9.2.4- Tend\u00f3ns"}, {"subtema": "9.2.5- M\u00fasculos"}, {"subtema": "9.3- Mobilidade articular manual"}, {"subtema": "9.4- Mobilidade articular instrumental: goniometr\u00eda e medici\u00f3ns centim\u00e9tricas."}, {"subtema": "9.5- Balance Muscular"}, {"subtema": "9.6- Probas funcionais"}], "temas": [{"tema": "PRACTICA 9: VALORACI\u00d3N ANAL\u00cdTICA ARTICULAR:"}, {"tema": "Exploraci\u00f3n da columna vertebral."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Ao final do curso o estudante adquirir\u00e1 a competencia de valorar, dende a perspectiva da fisioterapia, o estado funcional do paciente/usuario, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais do mesmo, as\u00ed como co\u00f1ecer, comprender e aplicalos procedementos manuais e instrumentais de valoraci\u00f3n funcional e psicosocial de interese no exercicio profesional da fisioterapia e rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica, e identificar os fundamentos cient\u00edficos da s\u00faa utilidade e efectividade.", "nombre_asignatura": "VALORACI\u00d3N FUNCIONAL E PSICOSOCIAL", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "miriam.barcia.seoane@udc.es", "nombre": "Barcia Seoane, Miriam"}, {"email": "p.cagide@udc.es", "nombre": "Cagide Quintas, Pablo Manuel"}, {"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}, {"email": "francisco.senin@udc.es", "nombre": "Senin Camargo, Francisco Jos\u00e9"}, {"email": "sonia.souto@udc.es", "nombre": "Souto Camba, Sonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701010"}}
{"codigo": "651G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender a morfolox\u00eda, a fisiolox\u00eda, a patolox\u00eda e a conduta das persoas, tanto sas como enfermas, no medio natural e social."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as ciencias, os modelos, as t\u00e9cnicas e os instrumentos sobre os que se fundamenta, articula e desenvolve a fisioterapia."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Adquirir a experiencia cl\u00ednica adecuada que proporcione habilidades intelectuais e destrezas t\u00e9cnicas e manuais; que facilite a incorporaci\u00f3n de valores \u00e9ticos e profesionais; e que desenvolva a capacidade de integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos; de forma que, ao termo dos estudos, os estudantes saiban aplicalos tanto a casos cl\u00ednicos concretos no medio hospitalario e  extrahospitalario, como a actuaci\u00f3ns na atenci\u00f3n primaria e comunitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Valorar o estado funcional do paciente, considerando os aspectos f\u00edsicos, psicol\u00f3xicos e sociais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Intervir nos \u00e1mbitos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Comprender a importancia de actualizar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas e actitudes que integran as competencias profesionais do fisioterapeuta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos da pr\u00e1ctica cl\u00ednica"}, {"subtema": "- Sistem\u00e1tica e toma de decisions na detecci\u00f3n da enfermidade"}, {"subtema": "- O m\u00e9todo cl\u00ednico"}, {"subtema": "- A observaci\u00f3n xeneral"}, {"subtema": "- Identificaci\u00f3n do problema principal"}, {"subtema": "- Anamnese"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- Interpretaci\u00f3n da anal\u00edtica rutinaria"}, {"subtema": "- Interpretaci\u00f3n b\u00e1sica dunha radiograf\u00eda de t\u00f3rax e abdomen"}, {"subtema": "- Outras probas diagn\u00f3sticas complementarias"}, {"subtema": "- Remisi\u00f3n do paciente"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Principios de Semiolog\u00eda Xeneral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Significado dos s\u00edntomas xenerais"}, {"subtema": "- Dor"}, {"subtema": "- Febre"}, {"subtema": "- O s\u00edndrome xeneral"}, {"subtema": "- Manifestaci\u00f3ns cardinais de enfermidades b\u00e1sicas"}, {"subtema": "- Diabetes"}, {"subtema": "- Hipertensi\u00f3n arterial"}, {"subtema": "- Insuficiencia card\u00edaca"}, {"subtema": "- Demencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Manifestacions cardinais de enfermidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Semiolox\u00eda b\u00e1sica"}, {"subtema": "- Anamnese"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- M\u00e9todos complementarios"}, {"subtema": "- Disnea"}, {"subtema": "- Dor tor\u00e1cica"}, {"subtema": "- S\u00edncope"}, {"subtema": "- Edemas"}, {"subtema": "- Palpitaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Claudicaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Ulceras y dilataci\u00f3ns venosas"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n xeneral das enfermidades cardiocirculatorias"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Semiolox\u00eda Cardiocirculatoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Semiolox\u00eda b\u00e1sica"}, {"subtema": "- Anamnese"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- M\u00e9todos complementarios"}, {"subtema": "- Disnea"}, {"subtema": "- Tos"}, {"subtema": "- Hemoptise"}, {"subtema": "- Cianosis"}, {"subtema": "- Outras manifestaci\u00f3ns de enfermidade respiratoria"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n xeneral das enfermidades respiratorias"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Semiolox\u00eda do Aparello Respiratorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dor articular"}, {"subtema": "- Tumefacci\u00f3n"}, {"subtema": "- Derrame articular"}, {"subtema": "- Rubor ou eritema articular"}, {"subtema": "- Aumento de calor local"}, {"subtema": "- Edema periarticular"}, {"subtema": "- Deformidade articular"}, {"subtema": "- Alteraci\u00f3ns da movilidad"}, {"subtema": "- Ruidos intra e extraarticulares"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Semiolox\u00eda do Aparello Locomotor. Semiolox\u00eda articular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Dor \u00f3sea"}, {"subtema": "- Fracturas"}, {"subtema": "- Deformidades"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Semiolox\u00eda do Aparello Locomotor. Semiolox\u00eda \u00f3sea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Semiolox\u00eda dos tend\u00f3ns e das vainas tendinosas"}, {"subtema": "- Semioloxia das bolsas serosas, membro superior e inferior"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Semiolox\u00eda do Aparello Locomotor. Semiolox\u00eda tendinosa e de bolsas \u00f3seas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Debilidade"}, {"subtema": "- Fatigabilidade ou intolerancia ao exercicio"}, {"subtema": "- Dor muscular"}, {"subtema": "- Calambres"}, {"subtema": "- Contracturas"}, {"subtema": "- Alteraci\u00f3ns da marcha"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.  Semiolox\u00eda do Aparello Locomotor. Semiolox\u00eda muscular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Bases xenerais da exploraci\u00f3n neurol\u00f3xica"}, {"subtema": "- M\u00e9todos complementarios en Neurolox\u00eda"}, {"subtema": "- Mareo e v\u00e9rtigo"}, {"subtema": "- Trastornos da marcha e o equilibrio"}, {"subtema": "- Temblor e movementos involuntarios"}, {"subtema": "- Convulsi\u00f3ns"}, {"subtema": "- Debilidade e par\u00e1lise"}, {"subtema": "- D\u00e9ficits e alteraci\u00f3ns sensoriais"}, {"subtema": "- Alteraci\u00f3ns da consciencia. Delirio"}, {"subtema": "- Perda de memoria"}, {"subtema": "- Deterioro cognitivo"}, {"subtema": "- Trastornos do sono"}, {"subtema": "- Trastornos da linguaxe"}, {"subtema": "- Cefalea y dor neur\u00f3xena"}, {"subtema": "- Manifestaci\u00f3ns cardinais dos trastornos do Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo"}, {"subtema": "- Manifestaci\u00f3ns cardinais das enfermidades psiqui\u00e1tricas"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n xeneral das enfermidades do Sistema Nervioso"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Semiolox\u00eda do Sistema Nervioso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Semiolox\u00eda b\u00e1sica das enfermidades dixestivas"}, {"subtema": "- Anamnese e exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- Probas de laboratorio"}, {"subtema": "- Endoscopia dixestiva e outras exploraci\u00f3ns complementarias"}, {"subtema": "- Intolerancia dixestiva. N\u00e1useas e v\u00f3mitos"}, {"subtema": "- Disfaxia"}, {"subtema": "- Dor abdominal"}, {"subtema": "- Hemorraxia dixestiva"}, {"subtema": "- Malabsorci\u00f3n"}, {"subtema": "- Estre\u00f1imento"}, {"subtema": "- Diarrea"}, {"subtema": "- Incontinencia fecal"}, {"subtema": "- Interpretaci\u00f3n das alteraci\u00f3ns hep\u00e1ticas de laboratorio"}, {"subtema": "- Ictericia"}, {"subtema": "- Ascite"}, {"subtema": "- C\u00f3lico biliar e colecistitis"}, {"subtema": "- Semiolox\u00eda dos trastornos pancre\u00e1ticos. Pancreatite"}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Semiolox\u00eda das enfermidades do Aparello Dixestivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Semiolox\u00eda b\u00e1sica das enfermidades renais"}, {"subtema": "- Anamnese e exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- Probas de laboratorio. Estimaci\u00f3n do filtrado glomerular"}, {"subtema": "- Probas complementarias"}, {"subtema": "- Significado da proteinuria"}, {"subtema": "- Significado das alteraci\u00f3ns no sedimento urinario"}, {"subtema": "- Semiolox\u00eda do fracaso renal agudo"}, {"subtema": "- Semiolox\u00eda da insuficiencia renal cr\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Semiolox\u00eda das enfermidades renais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Semiolox\u00eda b\u00e1sica"}, {"subtema": "- Anamnese e exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3ns complementarias"}, {"subtema": "- Hematuria"}, {"subtema": "- Interpretaci\u00f3n do urocultivo. Infecci\u00f3n urinaria"}, {"subtema": "- Bacteriuria asintom\u00e1tica"}, {"subtema": "- C\u00f3lico nefr\u00edtico"}, {"subtema": "- Semiolox\u00eda dos trastornos prost\u00e1ticos"}, {"subtema": "- Retenci\u00f3n de ouri\u00f1os"}, {"subtema": "- Incontinencia urinaria"}, {"subtema": "- Disfunci\u00f3n er\u00e9ctil"}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Semiolox\u00eda do Aparello Urinario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Semiolox\u00eda b\u00e1sica"}, {"subtema": "- Anamnese e exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "- Estudos de laboratorio"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3ns complementarias"}, {"subtema": "- Anemia"}, {"subtema": "- Leucocitosis e leucopenia"}, {"subtema": "- Di\u00e1tese hemorr\u00e1xica"}, {"subtema": "- Adenopat\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Semiolox\u00eda das enfermidades sangu\u00edneas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Clasificaci\u00f3n dos trastornos endocrino-metab\u00f3licos"}, {"subtema": "- Manifestaci\u00f3ns de disfunci\u00f3n de hip\u00f3fise"}, {"subtema": "- Manifestaci\u00f3ns de disfunci\u00f3n do tiroides"}, {"subtema": "- Significado dos trastornos cut\u00e1neos"}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Outras manifestacions de enfermidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.perez.fontan@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Font\u00e1n, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "A materia pertence ao Bloque de Formaci\u00f3n B\u00e1sica, orientada a co\u00f1ecer a Fisiopatolox\u00eda das enfermidades, identificando e definindo as manifestaci\u00f3ns que aparecen ao longo do proceso, as estratexias diagn\u00f3sticas a partiren dos s\u00edntomas e signos cardinais e os tratamentos m\u00e9dico-cir\u00farxicos, fundamentalmente nos seus aspectos fisioterap\u00e9uticos e ortop\u00e9dicos.", "nombre_asignatura": "SEMIOLOX\u00cdA CL\u00cdNICA", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "maria.eugenia.amado@udc.es", "nombre": "Amado Vazquez, Maria Eugenia"}, {"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}, {"email": "miguel.perez.fontan@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Font\u00e1n, Miguel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651701008"}}
{"codigo": "651G01008", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender os m\u00e9todos, procedementos e actuaci\u00f3ns fisioterap\u00e9uticas, encami\u00f1ados tanto \u00e1 terap\u00e9utica propiamente dita a aplicar na cl\u00ednica para a  reeducaci\u00f3n ou recuperaci\u00f3n funcional, como \u00e1 realizaci\u00f3n de actividades dirixidas \u00e1 promoci\u00f3n e mantemento da sa\u00fade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n de fisioterapia atendendo a criterios de adecuaci\u00f3n, validez e eficiencia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PRIMEIRO CUATRIMESTRE."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I MASOTERAPIA E OUTRAS TERAPIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Masoterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Magnetoterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Tipos de agua, principios f\u00edsico-qu\u00edmicos."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Hidroterapia e balneoterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Climatoterapia e talasoterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Termoterapia e crioterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Fototerapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de terapias e efectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.  Outras terapias af\u00edns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n dos equipos"}, {"subtema": "Protocolos de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Realizar as aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Limpeza do material e reordenaci\u00f3n do laboratorio."}], "temas": [{"tema": "PRACTICAS M\u00d3DULO I MASOTERAPIA E OUTRAS TERAPIAS"}, {"tema": "1.- Masaxe clasico"}, {"tema": "2.- Magnetoterapia"}, {"tema": "3.- Hidroterapia"}, {"tema": "4.-Termoterapia"}, {"tema": "5.-Crioterapia"}, {"tema": "6.-Fototerapia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SEGUNDO CUATRIMESTRE"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II. ELECTROTERAPIA E ONDAS MEC\u00c1NICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Ondas mec\u00e1nicas. Vibroterapia. Ultrasonoterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica e electromagn\u00e9tica."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n das correntes."}, {"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.  Tipos de estimulaci\u00f3n electrica e electromagnetica. Electroterapia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Corrente galvanica. Concepto e principios xerais"}, {"subtema": "Efectos. Modoos de aplicaci\u00f3n. Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Corrente galv\u00e1nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Correntes pulsadas de baixa frecuencia con efecto galv\u00e1nico (diadin\u00e1micas, Tr\u00e4bert). Efectos e modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Correntes pulsadas de baixa frecuencia para analxesia e cicatrizaci\u00f3n (microcorrentes, alto voltaxe e TENS). Iontoforesis. Efectos e modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Correntes pulsadas de baixa frecuencia para lograr efecto excitomotor e fortalecemento. Efectos e modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns das correntes de baixa frecuencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Correntes de baixa frecuencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interferenciales, correntes Rusas e outras (Aussie currents)."}, {"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. Correntes de media frecuencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Onda corta e microonda e radiofrecuencia."}, {"subtema": "Concepto e principios xerais."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Modo de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. Correntes de alta frecuencia ou electromagn\u00e9ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Terapia combinada."}, {"subtema": "Estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica funcional (FES)"}, {"subtema": "Electrodiagn\u00f3stico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. Outras aplicaci\u00f3ns con estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n do equipo e coidado do material"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n do protocolo de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n das aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Limpeza do material empleado e reordenamiento do laboratorio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS M\u00d3DULO II"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.Utrasons."}, {"tema": "2.Corriente galv\u00e1nica, diadin\u00e1micas e Trabert. Iontoforesis."}, {"tema": "3. Corrientes de baixa frecuencia analx\u00e9sicas"}, {"tema": "I- TENS."}, {"tema": "4. Corrientes de baixa frecuencia analx\u00e9sicas"}, {"tema": "II - Alto voltaxe."}, {"tema": "5. Correntes de baixa frecuencia para o fortalecemento muscular (NMES I)."}, {"tema": "6. Correntes analx\u00e9sicas de media frecuencia (Interferenciais)."}, {"tema": "7.Correntes de media frecuencia para fortalecemento muscular (NMES II)."}, {"tema": "8. Alta frecuencia I- onda corta."}, {"tema": "9.Alta frecuencia II- microonda."}, {"tema": "10. Ultrason I"}, {"tema": "11. Ultrason II"}]}], "coordinadores": [{"email": "socorro.riveiro.temprano@udc.es", "nombre": "Riveiro Temprano, Socorro"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende capacitar ao alumnado para fundamentar a elecci\u00f3n da t\u00e9cnica de electroterapia, ultrasonoterapia, fototerapia, magnetoterapia, masoterapia, hidroterapia e balneoterapia, entre outras, en base aos co\u00f1ecementos cient\u00edficos existentes e \u00e1 experiencia cl\u00ednica e necesidades espec\u00edficas (contextuales, cl\u00ednicas e psicosociais). Para iso \u00e9 b\u00e1sico o co\u00f1ecemento do fundamento f\u00edsico de cada axente, os efectos que produce (distintos par\u00e1metros regulables) e c\u00f3mo se traducen en efectos fisiol\u00f3xicos e terap\u00e9uticos. En canto \u00e1 destreza no manexo dos equipos e as t\u00e9cnicas prec\u00edsase do traballo non presencial a partir da demostraci\u00f3n no laboratorio.", "nombre_asignatura": "FISIOTERAPIA XERAL", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Grao en Fisioterapia", "profesores": [{"email": "alicia.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Rodriguez, Alicia"}, {"email": "gustavo.paseiro@udc.es", "nombre": "Paseiro Ares, Gustavo"}, {"email": "socorro.riveiro.temprano@udc.es", "nombre": "Riveiro Temprano, Socorro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651G01&assignatura=651G01008&any_academic=2018_19"}
