{"index": {"_id": "651516010"}}
{"codigo": "651516010", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "CERF1. Co\u00f1ecer e comprender os recursos tecnol\u00f3xicos de apoio \u00e1s persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEIP5. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no \u00e1mbito da detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n nos trastornos da linguaxe oral e escrito en persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "CEIP6. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n acerca da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica nos trastornos da linguaxe oral e escrita en persoas con discapacidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3. Utilizar as ferramentas tecnol\u00f3xicas b\u00e1sicas necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Delimitaci\u00f3n de conceptos: Comunicaci\u00f3n, lenguaje, lengua y habla."}, {"subtema": "1.1. C\u00f3digos y canales."}, {"subtema": "1.2. El signo."}, {"subtema": "1.3. Intencionalidad, mensaje y contexto."}, {"subtema": "2. Tipos y sistemas de comunicaci\u00f3n humana."}, {"subtema": "3. El desarrollo del lenguaje en el ni\u00f1o: Fases de adquisici\u00f3n"}, {"subtema": "4.El desarrollo del lenguaje en la edad de la Educaci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: COMUNICACI\u00d3N Y LENGUAJE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.1. Componentes del lenguaje."}, {"subtema": "1.2. Instrumentos del lenguaje"}, {"subtema": "2. Factores etiol\u00f3gicos"}, {"subtema": "3. Clasificaci\u00f3n de alteraciones del lenguaje."}, {"subtema": "4. Detecci\u00f3n de dificultades en el lenguaje: signos y s\u00edntomas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: ALTERACIONES DEL LENGUAJE ORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Retrasos en el desarrollo del lenguaje"}, {"subtema": "1.1. Retraso Simple del Lenguaje"}, {"subtema": "1.2. Disfasia o Retraso Grave del Lenguaje."}, {"subtema": "2. Trastornos del habla."}, {"subtema": "2.1. Dislalias."}, {"subtema": "2.2. Disfemias."}, {"subtema": "2.3. Disfon\u00edas."}, {"subtema": "3. Alteraciones de la comunicaci\u00f3n: Mutismo y mutismo selectivo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: TRASTORNOS DEL LENGUAJE, EL HABLA Y LA COMUNICACI\u00d3N."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Inroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. El lenguaje en el Retraso Mental."}, {"subtema": "2.1. Concepto de Retraso Mental."}, {"subtema": "2.2. Etiolog\u00eda."}, {"subtema": "2.3. Indicadores del Retraso Mental."}, {"subtema": "2.4. Trastornos del Lenguaje asociados al Retraso Mental."}, {"subtema": "3. El lenguaje en el Autismo."}, {"subtema": "3.1. Autismo y Trastornos Generalizados del Desarrollo."}, {"subtema": "3.2. Descripci\u00f3n del Trastorno Autista."}, {"subtema": "3.3. El Enfoque Cognitivo de la Teor\u00eda de la Mente"}, {"subtema": "3.3.1. Funciones de la Capacidad para la \u201cLectura de la Mente\u201d"}, {"subtema": "3.3.2. S\u00edntomas de la \u201cCeguera Mental\u201d en el Autismo."}, {"subtema": "3.4. Alteraciones del Lenguaje en el Trastorno Autista."}, {"subtema": "3.5. Recomendaciones para el Educador."}, {"subtema": "4. El lenguaje en la Par\u00e1lisis Cerebral."}, {"subtema": "4.1. Concepto y Tipos de Par\u00e1lisis Cerebral."}, {"subtema": "4.2. Importancia de las Partes del Cuerpo en la Emisi\u00f3n de Voz."}, {"subtema": "4.3. Problemas en el Habla seg\u00fan la Localizaci\u00f3n de la Lesi\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. Alteraciones Ling\u00fc\u00edsticas m\u00e1s Frecuentes en el Paral\u00edtico Cerebral."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: TRASTORNOS DEL LENGUAJE SECUNDARIOS A OTROS S\u00cdNDROMES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. El aprendizaje de la lectura"}, {"subtema": "2. El concepto de dislexia adquirida o alexia."}, {"subtema": "3. Tipos de dislexias adquiridas."}, {"subtema": "3.1. Dislexias Perif\u00e9ricas"}, {"subtema": "3.2. Dislexias Centrales"}, {"subtema": "4.- Consideraciones generales acerca de la graf\u00eda y de la escritura"}, {"subtema": "5.- Desarrollo de la motricidad infantil"}, {"subtema": "6.- Motricidad y grafismo. Fases de la evoluci\u00f3n del grafismo"}, {"subtema": "7. Concepto y requisitos de la escritura"}, {"subtema": "8. Conceptualizaci\u00f3n de la agraf\u00eda o disgraf\u00eda adquirida: Definici\u00f3n y t\u00e9rminos afines"}, {"subtema": "9. Tipos de disgraf\u00eda adquirida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: TRASTORNOS DE LA LECTURA Y DE LA ESCRITURA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Conocer los sistemas de CAA para las personas con discapacidad cong\u00e9nita y adquirida y trastornos de la comunicaci\u00f3n y/o la escritura", "nombre_asignatura": "Trastornos da Linguaxe Oral e Escrita", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516007"}}
{"codigo": "651516007", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "CERF5. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no \u00e1mbito da disfunci\u00f3n cardiorrespiratoria"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CERF6. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n nas disfunci\u00f3ns cardiorrespiratorias."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10. Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Bases da fisiopatolog\u00eda respiratoria e da valoraci\u00f3n do paciente respiratorio."}, {"subtema": "2. Atenci\u00f3n integral e multidisciplinar do paciente respiratorio (control de factores de risco, soporte nutricional, farmacolox\u00eda, fisioterapia, outras abordaxes terap\u00e9uticas)."}, {"subtema": "3. Bases de tratamento do enfermo pulmonar cr\u00f3nico: programas de rehabilitaci\u00f3n pulmonar, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica e evidencia cient\u00edfica."}, {"subtema": "4. Bases de tratamento do enfermo neuromuscular: gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica e evidencia cient\u00edfica da intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica."}, {"subtema": "5. Bases de tratamento do enfermo cr\u00edtico: gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica e evidencia cient\u00edfica da intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica."}, {"subtema": "6. A discapacidade no enfermo respiratorio. Avaliaci\u00f3n da calidade de vida."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 1: Manexo avanzado da disfunci\u00f3n respiratoria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tBases da fisiopatolox\u00eda cardiovascualr e da valoraci\u00f3n do paciente cardiovascular."}, {"subtema": "2.\tAtenci\u00f3n integral e multidisciplinar do paciente cardiovascular: gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica e evidencia cient\u00edfica dispo\u00f1ible."}, {"subtema": "3.\tProgramas de rehabilitaci\u00f3n cardiovascular: evidencia cient\u00edfica dispo\u00f1ible."}, {"subtema": "4.\tA discapacidade no enfermo cardiovascular. Avaliaci\u00f3n da calidade de vida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2: Manexo avanzado da disfunci\u00f3n cardiovascular"}]}], "coordinadores": [{"email": "luz.doniz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Doniz, Maria Luz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Rehabilitaci\u00f3n Cardiorrespiratoria Avanzada", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "luz.doniz@udc.es", "nombre": "Gonzalez Doniz, Maria Luz"}, {"email": "ana.lista@udc.es", "nombre": "Lista Paz, Ana"}, {"email": "sonia.souto@udc.es", "nombre": "Souto Camba, Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516015"}}
{"codigo": "651516015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1. Ser capaz de integrar o fen\u00f3meno da discapacidade e a dependencia dentro da construci\u00f3n social do proceso sa\u00fade-enfermidade"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2. Ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3. Ser capaz de integrar e actuar respecto aos conceptos e principios \u00e9ticos e xur\u00eddicos b\u00e1sicos referidos \u00e1 discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4. Capacidade para a an\u00e1lise da influencia das achegas sociais e cient\u00edficas das ciencias socio-sanitarios sobre a discapacidade e a dependencia no sistema xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5. Ser capaz de utilizar eficientemente os recursos tecnol\u00f3xicos na comprensi\u00f3n e investigaci\u00f3n da discapacidade e a dependencia?"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CERF1. Co\u00f1ecer e comprender os recursos tecnol\u00f3xicos de apoio \u00e1s persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CERF2. Ser capaz de dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n que analicen o impacto do uso de recursos tecnol\u00f3xicos por parte de persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "CERF3. Ser capaces de entender a fisiopatolox\u00eda da dor relevante na pr\u00e1ctica cl\u00ednica as\u00ed como as s\u00faas implicaci\u00f3ns dende un punto de vista sensitivo-perceptivo-motora"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CERF4. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n na problem\u00e1tica bio-psico-social da dor"}, {"codigo": "A10", "competencia": "CERF5. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no \u00e1mbito da disfunci\u00f3n cardiorrespiratoria"}, {"codigo": "A11", "competencia": "CERF6. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n nas disfunci\u00f3ns cardiorrespiratorias."}, {"codigo": "A12", "competencia": "CERF7. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no \u00e1mbito dos problemas neurol\u00f3xicos na persoa con discapacidade"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CERF8. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n nas disfunci\u00f3ns neurol\u00f3xicas"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CERF9. Co\u00f1ecer e comprender os recursos sociosanitarios dispo\u00f1ibles para as persoas con discapacidade e dependencia."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CERF10. Ser capaz de dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n que valoren as necesidades, o uso, a eficacia ou eficiencia dos recursos sociosanitarios para as persoas con discapacidade e dependencia.?"}, {"codigo": "A16", "competencia": "CEIP1. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo dos trastornos do desenvolvemento e da atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A17", "competencia": "CEIP2. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos trastornos do desenvolvemento e a s\u00faa atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A18", "competencia": "CEIP3. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados acerca da identificaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica da deterioraci\u00f3n cognitiva."}, {"codigo": "A19", "competencia": "CEIP4. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no campo da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica na deterioraci\u00f3n cognitiva."}, {"codigo": "A20", "competencia": "CEIP5. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no \u00e1mbito da detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n nos trastornos da linguaxe oral e escrito en persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "CEIP6. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n acerca da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica nos trastornos da linguaxe oral e escrita en persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CEIP7. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo das relaci\u00f3ns de familia ante situaci\u00f3ns de discapacidade e dependencia."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEIP8. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica nas relaci\u00f3ns de familia ante situaci\u00f3ns de discapacidade e dependencia."}, {"codigo": "A24", "competencia": "CEIP9. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo da problem\u00e1tica derivada do coidado a persoas dependentes."}, {"codigo": "A25", "competencia": "CEIP10. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da problem\u00e1tica derivada do coidado a persoas dependentes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CEIP11. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo do envellecemento satisfactorio."}, {"codigo": "A27", "competencia": "CEIP12. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito do envellecemento satisfactorio"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8. Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9. Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10. Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 Ser capaz de seleccionar e desenvolver as estratexias investigadoras para estudar a problem\u00e1tica relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns na resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG6 Ser capaz de acceder \u00e1 informaci\u00f3n relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2. Co\u00f1ecer os recursos sociosanitarios e aprender a utilizalos para elaborar programas de intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3. Utilizar as ferramentas tecnol\u00f3xicas b\u00e1sicas necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4. Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5. Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizarase baixo a supervisi\u00f3n dun director/a que orientar\u00e1 e asistir\u00e1 ao estudante na realizaci\u00f3n deste. O estudante e o seu director acordar\u00e1n a temporalizaci\u00f3n das tarefas a realizar, as\u00ed como a tem\u00e1tica concreta sobre a que se centrar\u00e1 o traballo, sempre relacionada co \u00e1mbito da discapacidade e dependencia."}], "temas": [{"tema": "O Traballo de Fin de Mestrado debe constitu\u00edr necesariamente un traballo orixinal, aut\u00f3nomo e individual de cada estudante."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDereito PrivadoDereito P\u00fablicoPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Traballo de Fin de M\u00e1ster debe constitu\u00edr necesariamente un traballo orixinal, aut\u00f3nomo e individual de cada estudante. Realizarase baixo a supervisi\u00f3n dun director/a que orientar\u00e1 e asistir\u00e1 ao estudante na realizaci\u00f3n deste. O estudante e o seu director acordar\u00e1n a temporalizaci\u00f3n das tarefas a realizar, as\u00ed como a tem\u00e1tica concreta sobre a que se centrar\u00e1 o traballo, sempre relacionada co \u00e1mbito da minusvalidez e dependencia.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}, {"email": "luisa.gomez.taibo@udc.es", "nombre": "Gomez Taibo, Maria Luisa"}, {"email": "r.cabanach@udc.es", "nombre": "Gonzalez Cabanach, Ramon"}, {"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}, {"email": "isabel.pineiro.aguin@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Aguin, Isabel"}, {"email": "veronica.robles@udc.es", "nombre": "Robles Garc\u00eda, Ver\u00f3nica"}, {"email": "antonio.souto@udc.es", "nombre": "Souto Gestal, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516009"}}
{"codigo": "651516009", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE5. Ser capaz de utilizar eficientemente os recursos tecnol\u00f3xicos na comprensi\u00f3n e investigaci\u00f3n da discapacidade e a dependencia?"}, {"codigo": "A14", "competencia": "CERF9. Co\u00f1ecer e comprender os recursos sociosanitarios dispo\u00f1ibles para as persoas con discapacidade e dependencia."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CERF10. Ser capaz de dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n que valoren as necesidades, o uso, a eficacia ou eficiencia dos recursos sociosanitarios para as persoas con discapacidade e dependencia.?"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 Ser capaz de seleccionar e desenvolver as estratexias investigadoras para estudar a problem\u00e1tica relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns na resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2. Co\u00f1ecer os recursos sociosanitarios e aprender a utilizalos para elaborar programas de intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4. Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5. Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise e diagn\u00f3stico de necesidades sociosanitarias en relaci\u00f3n \u00e1 discapacidade e a dependencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Metodolox\u00eda de intervenci\u00f3n sociosanitaria, orientada \u00e1 discapacidade e a dependencia, baseada na resoluci\u00f3n de problemas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3n dos principios da pr\u00e1ctica baseada na evidencia no \u00e1mbito sociosanitario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Constituci\u00f3n e funcionamento dos equipos multidisciplinares. Situaci\u00f3ns de estr\u00e9s e burnout no \u00e1mbito sociosanitario."}]}], "coordinadores": [{"email": "ramon.fcervantes@udc.es", "nombre": "Fernandez Cervantes, Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia tiene por objetivo dotar al estudiante de los conocimientos necesarios sobre la gesti\u00f3n de recursos sociosanitarios en el \u00e1mbito de la discapacidad y la dependencia, as\u00ed como la capacidad para evaluar y proponer dise\u00f1os o modificaciones que reviertan en una mayor eficiencia de los mismos. Se abordar\u00e1n aspectos como la gesti\u00f3n de recursos y servicios, el trabajo en equipo, el papel del estr\u00e9s laboral y burnout.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n de Recursos Sociosanitarios en Discapacidade e na Dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "ramon.fcervantes@udc.es", "nombre": "Fernandez Cervantes, Ramon"}, {"email": "alicia.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Rodriguez, Alicia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516012"}}
{"codigo": "651516012", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "CEIP3. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados acerca da identificaci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica da deterioraci\u00f3n cognitiva."}, {"codigo": "A19", "competencia": "CEIP4. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no campo da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica na deterioraci\u00f3n cognitiva."}, {"codigo": "A24", "competencia": "CEIP9. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo da problem\u00e1tica derivada do coidado a persoas dependentes."}, {"codigo": "A25", "competencia": "CEIP10. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da problem\u00e1tica derivada do coidado a persoas dependentes."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Reserva Cerebral"}, {"subtema": "2. Reserva Cognitiva"}, {"subtema": "2.1. Variables que interve\u00f1en na reserva cognitiva. A educaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. As actividades coti\u00e1s"}, {"subtema": "2.3. A actividade f\u00edsica"}, {"subtema": "2.4. A actividade mental"}, {"subtema": "2.5. Actividade social e lecer"}, {"subtema": "2.6. O estilo de vida"}, {"subtema": "2.7. A dimensi\u00f3n afectivo-emocional"}, {"subtema": "2.8. Outros factores"}, {"subtema": "3. A Medici\u00f3n da Reserva Cognitiva"}, {"subtema": "4. Reserva Cognitiva e DCL"}, {"subtema": "4.1. Deterioro Cognitivo Lixeiro"}], "temas": [{"tema": "TEMA1.- Reserva cognitiva e deterioro cognitivo lixeiro"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Caracterizaci\u00f3n da dependencia"}, {"subtema": "2. Condicionantes sociodemogr\u00e1ficos da dependencia. Protecci\u00f3n social"}, {"subtema": "3. Dependencia e demencia"}, {"subtema": "4. Caracterizaci\u00f3n da demencia"}, {"subtema": "4.1. D\u00e9ficits cognitivos"}, {"subtema": "4.2. D\u00e9ficits sociais"}, {"subtema": "4.3 D\u00e9ficits afectivo-motivacionales"}, {"subtema": "4.4. Trastornos de conduta"}, {"subtema": "5. Tipos principales de demencias"}, {"subtema": "6. A demencia de Alzheimer"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Dependencia e demencia. Caracterizaci\u00f3n da demencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Caracter\u00edsticas fundamentais da avaliaci\u00f3n xerontol\u00f3xica"}, {"subtema": "2. Caracter\u00edsticas espec\u00edficas da avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica das persoas maiores"}, {"subtema": "3. A avaliaci\u00f3n da demencia"}, {"subtema": "3.1. A avaliaci\u00f3n do funcionamento cognitivo."}, {"subtema": "3.1.1. A Avaliaci\u00f3n da memoria"}, {"subtema": "4. Avaliaci\u00f3n das capacidades funcionais"}, {"subtema": "5. Avaliaci\u00f3n dos trastornos de conduta"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.-A evaliaci\u00f3n da demencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Plasticidad cognitiva. Estimulaci\u00f3n e funcionamento cognitivo"}, {"subtema": "2. A estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "2.1. Concepto de estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "2.2. Antecedentes da estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "2.3. Efectos da estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "3. Os programas de estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "4. Caracter\u00edsticas dos programas de E.C.: obxectivos, estrutura e secuencia de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Estratexias e t\u00e9cnicas psicol\u00f3xicas utilizadas na estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "5.1. T\u00e9cnicas para xestionar a motivaci\u00f3n e as emoci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.2. T\u00e9cnicas de xesti\u00f3n da comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- A estimulaci\u00f3n cognitiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A intervenci\u00f3n nos trastornos de conduta do maior con demencia"}, {"subtema": "2. T\u00e9cnicas para xestionar a conduta"}, {"subtema": "3. Orientaci\u00f3ns para a intervenci\u00f3n no comportamento agresivo"}, {"subtema": "4. Orientaci\u00f3ns para a intervenci\u00f3n na deambulaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. Orientaci\u00f3n para a intervenci\u00f3n nas alucinaci\u00f3ns"}, {"subtema": "6. Orientaci\u00f3ns para a intervenci\u00f3n na axitaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- Os trastornos de conduta nos maiores con demencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Problem\u00e1tica do coidado de maiores con demencia."}, {"subtema": "2. Factores explicativos da tensi\u00f3n e da depresi\u00f3n no coidador."}, {"subtema": "3. Coidando ao coidador: Pautas de intervenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.- A atenci\u00f3n psicol\u00f3xica ao coidador de maiores con demencia."}]}], "coordinadores": [{"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta materia busca formar ao estudante no manexo actual do diferentes tipo de demencia desde unha perspectiva de intervenci\u00f3n psicosocial. Ab\u00f3rdanse os diferentes instrumentos de avaliaci\u00f3n as\u00ed como os programas de intervenci\u00f3n, de face a que sexa capaz de dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n que valoren a eficacia dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n na Demencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "v.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Victoria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516013"}}
{"codigo": "651516013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1. Ser capaz de integrar o fen\u00f3meno da discapacidade e a dependencia dentro da construci\u00f3n social do proceso sa\u00fade-enfermidade"}, {"codigo": "A22", "competencia": "CEIP7. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo das relaci\u00f3ns de familia ante situaci\u00f3ns de discapacidade e dependencia."}, {"codigo": "A23", "competencia": "CEIP8. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica nas relaci\u00f3ns de familia ante situaci\u00f3ns de discapacidade e dependencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns na resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2. Co\u00f1ecer os recursos sociosanitarios e aprender a utilizalos para elaborar programas de intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto de familia"}, {"subtema": "1.2. Tipos de familias"}, {"subtema": "1.3. Implicaciones de la diversidad familiar en la intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. La familia: diversidad estructural y procesos familiares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.La teor\u00eda evolutiva"}, {"subtema": "2.2.La teor\u00eda sist\u00e9mica"}, {"subtema": "2.3 El modelo ecol\u00f3gico"}], "temas": [{"tema": "2.Marcos te\u00f3ricos en el estudio de la familia y en la intervenci\u00f3n familiar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. El marco biopsicosocial"}, {"subtema": "3.2. Tipolog\u00eda biopsicosocial de la enfermedad"}], "temas": [{"tema": "3. El marco biopsicosocial de la enfermedad y la discapacidad en relaci\u00f3n con la familia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fase de crisis"}, {"subtema": "4.2. Fase cr\u00f3nica"}, {"subtema": "4.3. Transiciones"}], "temas": [{"tema": "4. Fases temporales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Experiencias multigeneracionales"}, {"subtema": "5.2. Los sistemas de creencias familiares"}], "temas": [{"tema": "5. An\u00e1lisis de la din\u00e1mica familiar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. El modelo de colaboraci\u00f3n centrado en la familia"}, {"subtema": "6.2 Acceso a los servicios"}], "temas": [{"tema": "6. La familia como usuaria de los servicios de salud y de prestaci\u00f3n de cuidados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. P\u00e9rdida anticipatoria"}, {"subtema": "7.2. Fase terminal"}, {"subtema": "7.3. Intervenci\u00f3n en la p\u00e9rdida"}], "temas": [{"tema": "7. La p\u00e9rdida: tipolog\u00edas y respuesta de la familia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. El proceso de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. Introducci\u00f3n a la pr\u00e1ctica de la intervenci\u00f3n sist\u00e9mica"}], "temas": [{"tema": "8. La intervenci\u00f3n familiar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Grupos multifamiliares"}, {"subtema": "9.2. Terapia familiar psicoeducativa"}, {"subtema": "9.3. Atenci\u00f3n a los hermanos de ni\u00f1os especiales"}], "temas": [{"tema": "9. De la terapia a la intervenci\u00f3n psicoeducativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura se ocupa de la familia, del impacto de la discapacidad y la enfermedad en la familia y de c\u00f3mo abordar la intervenci\u00f3n familiar, tanto desde el punto de vista terap\u00e9utico como psicoeducativo. Bienvenidos.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Familiar na Discapacidade", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "silvia.lopez.larrosa@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Larrosa, Silvia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516005"}}
{"codigo": "651516005", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE5. Ser capaz de utilizar eficientemente os recursos tecnol\u00f3xicos na comprensi\u00f3n e investigaci\u00f3n da discapacidade e a dependencia?"}, {"codigo": "A6", "competencia": "CERF1. Co\u00f1ecer e comprender os recursos tecnol\u00f3xicos de apoio \u00e1s persoas con discapacidade."}, {"codigo": "A7", "competencia": "CERF2. Ser capaz de dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n que analicen o impacto do uso de recursos tecnol\u00f3xicos por parte de persoas con discapacidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2. Co\u00f1ecer os recursos sociosanitarios e aprender a utilizalos para elaborar programas de intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3. Utilizar as ferramentas tecnol\u00f3xicas b\u00e1sicas necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5. Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n da cinem\u00e1tica e da din\u00e1mica do corpo humano."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 biomec\u00e1nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Requerimentos funcionais, estructurais e est\u00e9ticos."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n das configuraci\u00f3ns e soluci\u00f3ns t\u00edpicas. Vantaxes e inconvintes."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e selecci\u00f3n de ortese e pr\u00f3tese."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interacci\u00f3n entre a pr\u00f3tese e o corpo humano."}, {"subtema": "Materiales biocompatibles."}, {"subtema": "Biosensores e anticorpos."}, {"subtema": "Novas tendencias."}], "temas": [{"tema": "Bioincompatibilidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sensores e equipos de diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "Equipos de hemodi\u00e1lise."}, {"subtema": "Respiradores e ventiladores."}, {"subtema": "Marcapasos."}, {"subtema": "Incubadoras."}], "temas": [{"tema": "Biom\u00e1quinas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Requerimentos e necesidades espec\u00edficas das persoas discapacitadas."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de seguridade e hixiene."}, {"subtema": "Reglamentaci\u00f3n sobre accesibilidade e dese\u00f1o de entornos accesibles."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Accesibilidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos e equipos adaptados. Visi\u00f3n general."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas espec\u00edficas de apoyo aos distintos tipos de discapacidades: motora, auditiva e visual."}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00edas e ferramentas de apoio ao discapacitado"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n das configuraci\u00f3ns e soluci\u00f3ns t\u00edpicas. Ventaxas e inconvintes. Sensores biom\u00e9tricos."}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00edas e Instrumentaci\u00f3n para diagn\u00f3stico, avaliaci\u00f3n e seguemento das discapacidades."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o de edificios inteligentes."}, {"subtema": "Novas aplicaci\u00f3ns das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "Teleasistencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Edificios Inteligentes. Dom\u00f3tica."}]}], "coordinadores": [{"email": "marcelo.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza insua, Marcelo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia tiene por objetivo que los estudiantes comprendan e integren los diferentes recursos tecnol\u00f3gicos existentes a disposici\u00f3n de las personas con discapacidad, as\u00ed como la importancia de la accesibilidad, el dise\u00f1o universal y la eliminaci\u00f3n de barreras.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda de Apoio ao Discapacitado", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "maria.eugenia.amado@udc.es", "nombre": "Amado Vazquez, Maria Eugenia"}, {"email": "marcelo.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza insua, Marcelo"}, {"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516014"}}
{"codigo": "651516014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1. Ser capaz de integrar o fen\u00f3meno da discapacidade e a dependencia dentro da construci\u00f3n social do proceso sa\u00fade-enfermidade"}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE2. Ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "A26", "competencia": "CEIP11. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo do envellecemento satisfactorio."}, {"codigo": "A27", "competencia": "CEIP12. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito do envellecemento satisfactorio"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 Ser capaz de seleccionar e desenvolver as estratexias investigadoras para estudar a problem\u00e1tica relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2. Co\u00f1ecer os recursos sociosanitarios e aprender a utilizalos para elaborar programas de intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4. Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O envellecemento demogr\u00e1fico."}, {"subtema": "1.2. Consecuencias do envellemento demogr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- O envellecemento satisfactorio. Aspectos xerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A explicaci\u00f3n do envellecemento: o modelo da competencia vs. o modelo do declive"}, {"subtema": "2.2. Cambios biol\u00f3xicos, cognitivos e socio-afectivos nas persoas maiores"}, {"subtema": "2.2.1. Cambios biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.2.2. Cambios nos procesos cognitivos"}, {"subtema": "2.2.3. Cambios socio-afectivos"}, {"subtema": "2.3. Variables moduladoras no desenrolo cognitivo nas peroas maiores"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Funcionamiento cognitivo nas persoas maiores."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2. Variables que afectan \u00e1 sexualidade na vellez 6.2.1. Variables socioculturais"}, {"subtema": "6.2.2. Variables sociodemogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "6.2.3. Variables Psicol\u00f3xicas"}, {"subtema": "6.2.4. Variables biol\u00f3xicas"}, {"subtema": "6.3. Intervenci\u00f3ns para optimizar a vida sexual e afectiva na vellez"}, {"subtema": "6.4. La sexualidad como algo natural"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- A sexualidade na vellez"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Calidade de Vida"}, {"subtema": "4.2.1. A Calidade de Vida nas persoas maiores"}, {"subtema": "4.2.2. A medida da Calidade de Vida"}, {"subtema": "4.3. Benestar Psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "4.3.1. Benestar Subxetivo"}, {"subtema": "4.3.2. Benestar Psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "4.4. O envellecemento satisfactorio."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Calidade de Vida e Benestar Psicol\u00f3xico na Vellez. O Envellecemento Satisfactorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A Autoaceptaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.1. O Autoconcepto"}, {"subtema": "5.1.2. As creencias de Autoeficacia"}, {"subtema": "5.1.3. A autoaceptaci\u00f3n nas persoas maiores"}, {"subtema": "5.2. As Relaci\u00f3ns Positivas cos demais"}, {"subtema": "5.2.1. As Relaci\u00f3ns Sociais nas persoas Maiores"}, {"subtema": "5.3. A Autonom\u00eda"}, {"subtema": "5.3.1. A Autonom\u00eda nas persoas maiores"}, {"subtema": "5.3.2. Discapacidade e Dependencia"}, {"subtema": "5.4. O Dominio do Entorno"}, {"subtema": "5.4.1.Caracterizaci\u00f3n do control. O control percibido."}, {"subtema": "5.4.2. Dominio do entorno nas Persoas Maiores"}, {"subtema": "5.5. O Prop\u00f3sito na Vida"}, {"subtema": "5.5.1. As Metas: Aproximaci\u00f3n conceptual"}, {"subtema": "5.5.2. As metas personais na Vellez"}, {"subtema": "5.6. O Crecemiento e o Desenrrolo Persoal"}, {"subtema": "5.6.1. O Crecemiento persoal: Orixe do constructo."}, {"subtema": "5.6.2. O crecemento persoal nas persoas maiores"}, {"subtema": "5.6.3. A XUBILACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Dimensi\u00f3ns do Benestar Psicol\u00f3xico na vellez."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.pineiro.aguin@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Aguin, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "El objetivo general de esta materia es proporcionar una visi\u00f3n general de los factores que promueven un envejecimiento satisfactorio, los programas existentes y las herramientas de evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n existentes para la investigaci\u00f3n de su eficacia.", "nombre_asignatura": "Envellecemento Satisfactorio", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "isabel.pineiro.aguin@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Aguin, Isabel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516008"}}
{"codigo": "651516008", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "CERF7. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no \u00e1mbito dos problemas neurol\u00f3xicos na persoa con discapacidade"}, {"codigo": "A13", "competencia": "CERF8. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n nas disfunci\u00f3ns neurol\u00f3xicas"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10. Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Embriolox\u00eda, desenvolvemento e maduraci\u00f3n do sistema nervioso."}, {"subtema": "-Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda dos sistemas de control motor e control postural."}, {"subtema": "-Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda dos sistemas de percepci\u00f3n sensorial."}, {"subtema": "-Identificaci\u00f3n das patolox\u00edas neurol\u00f3xicas que xeran discapacidade e caracter\u00edsticas destas."}, {"subtema": "-Patolox\u00eda xeral do dano neurol\u00f3xico encef\u00e1lico e medular."}, {"subtema": "-Fisiopatolox\u00eda dos principais achados semiol\u00f3xicos en pacientes neurol\u00f3xicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos neurol\u00f3xicos da discapacidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Obxectivos das diferentes terapias que se utilizan na abordaxe das patolox\u00edas neurol\u00f3xicas."}, {"subtema": "-Concepto de capacidade funcional e discapacidade segundo a CIF (OMS, 2001)."}, {"subtema": "-Modelos te\u00f3ricos nos que se fundamentan as terapias f\u00edsicas que se utilizan para abordar as patolox\u00edas neurol\u00f3xicas."}, {"subtema": "-Teor\u00eda do control motor e aprendizaxe motor, fisiolox\u00eda da discapacidade e rexeneraci\u00f3n neuronal. Fisiolox\u00eda das neuronas espello."}], "temas": [{"tema": "Bases terap\u00e9uticas e capacidade de mellora na patolox\u00eda neurol\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Modelos experimentales e t\u00e9cnicas de laboratorio."}, {"subtema": "-Radiolox\u00eda e t\u00e9cnicas de imaxe para o estudo do sistema nervioso"}, {"subtema": "-Neurofisiolox\u00eda cl\u00ednica."}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n cinem\u00e1tica e funcional da patolox\u00eda neurol\u00f3xica."}, {"subtema": "-Estratexias terap\u00e9uticas basadas no aprendizaxe motor."}], "temas": [{"tema": "Investigaci\u00f3n b\u00e1sica en neurociencia."}, {"tema": "Presente e futuro da investigaci\u00f3n en neurociencia."}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.vinas.diz@udc.es", "nombre": "Vi\u00f1as Diz, Susana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia ofrece co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e principios da investigaci\u00f3n en neurociencia e da pr\u00e1ctica cl\u00ednica en neurorrehabilitaci\u00f3n, co obxectivo de proporcionar fundamentos da patolox\u00eda neurol\u00f3xica, capacitando o alumno a integrar de forma cr\u00edtica as distintas situaci\u00f3ns no eido da discapacidade e dependencia. Por \u00faltimo, esta materia habilitar\u00e1 o alumnado a dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n nas disfunci\u00f3ns neurol\u00f3xicas.", "nombre_asignatura": "Bases e Principios de Neurociencia e Rehabilitaci\u00f3n Neurol\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "veronica.robles@udc.es", "nombre": "Robles Garc\u00eda, Ver\u00f3nica"}, {"email": "susana.vinas.diz@udc.es", "nombre": "Vi\u00f1as Diz, Susana"}, {"email": "j.vivas@udc.es", "nombre": "Vivas Costa, Jamile"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516001"}}
{"codigo": "651516001", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "CE2. Ser capaz de dese\u00f1ar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5. Ser capaz de utilizar eficientemente os recursos tecnol\u00f3xicos na comprensi\u00f3n e investigaci\u00f3n da discapacidade e a dependencia?"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9. Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10. Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 Ser capaz de seleccionar e desenvolver as estratexias investigadoras para estudar a problem\u00e1tica relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG6 Ser capaz de acceder \u00e1 informaci\u00f3n relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3. Utilizar as ferramentas tecnol\u00f3xicas b\u00e1sicas necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estrutura dun proxecto de investigaci\u00f3n. Actividades a facer nun proxecto de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipos de estudios: Estudos descritivos vs. estudos anal\u00edticos. Estudos transversais vs. estudos lonxitudinais. Estudos experimentais vs. estudos observacionais. Estudos prospectivos vs. estudos retrospectivos."}], "temas": [{"tema": "1. PLAN XERAL DUNHA INVESTIGACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EPIDEMIOLOGY"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto da estat\u00edstica. Variables. Tabulaci\u00f3n e representaci\u00f3n gr\u00e1fica das variables."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A an\u00e1lise estat\u00edstica descritiva. Medidas de tendencia central. Medidas de dispersi\u00f3n. Medidas de distribuci\u00f3n de frecuencias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Probabilidade. A curva normal. Caracter\u00edsticas e aplicaci\u00f3ns da curva normal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Concepto de mostraxe. Aplicaci\u00f3ns. Tipos de mostraxes. C\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra e dos erros de mostraxe."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de bases de datos no SPSS. Creaci\u00f3n de variables no SPSS. Operaci\u00f3ns previas sobre os datos. Transformaci\u00f3n de variables. An\u00e1lise gr\u00e1fico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 estat\u00edstica inferencial. Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros e probas de hip\u00f3teses. Diferenza de medias. Diferenza de proporci\u00f3ns. Intervalos de confianza."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Correlaci\u00f3n e regresi\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introducci\u00f3n a t\u00e9cnicas avanzadas en estad\u00edstica. An\u00e1lise multivariante. Estudos de concordancia. An\u00e1lise de supervivencia. Curvas ROC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ESTATISTICA E AN\u00c1LISE DE DATOS CON SPSS"}]}], "coordinadores": [{"email": "olalla.bello@udc.es", "nombre": "Bello Rodriguez, Olalla"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "A materia de \"Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n\" ten unha orientaci\u00f3n transversal. Por iso, ten que proporcionar aos alumnos os co\u00f1ecementos e as habilidades que axudan a entender e desenvolver a investigaci\u00f3n, tanto en relaci\u00f3n ao traballo do proxecto final do m\u00e1ster e, se \u00e9 o caso, para o desenvolvemento da teses de doutoramento. Polo tanto, os co\u00f1ecementos adquiridos constit\u00faen o soporte para a realizaci\u00f3n do traballo final do proxecto coa metodolox\u00eda cient\u00edfica adecuada, constituindo \u00e9ste a traduci\u00f3n emp\u00edrica dos co\u00f1ecementos e competencias adquiridas. Mentres que no traballo final de m\u00e1ster des\u00e9\u00f1ase e exec\u00fatase na s\u00faa totalidade un proxecto de investigaci\u00f3n, nesta materia realizase s\u00f3 o dese\u00f1o metodol\u00f3xico do traballo de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da Investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "olalla.bello@udc.es", "nombre": "Bello Rodriguez, Olalla"}, {"email": "paula.mendiri@udc.es", "nombre": "Mendiri Ruiz de Alda, Paula Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516006"}}
{"codigo": "651516006", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "CERF3. Ser capaces de entender a fisiopatolox\u00eda da dor relevante na pr\u00e1ctica cl\u00ednica as\u00ed como as s\u00faas implicaci\u00f3ns dende un punto de vista sensitivo-perceptivo-motora"}, {"codigo": "A9", "competencia": "CERF4. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n na problem\u00e1tica bio-psico-social da dor"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Epidemiolox\u00eda da dor m\u00fasculo-esquel\u00e9tico. Xeneralidades"}, {"subtema": "1.2. Epidemiolox\u00eda da dor lumbar"}, {"subtema": "1.3. Epidemiolox\u00eda da dor cervical"}, {"subtema": "1.4. Epidemiolox\u00eda da osteoartritis"}, {"subtema": "1.5. Epidemiolox\u00eda da dor cr\u00f3nica xeneralizada e da fibromialxia"}], "temas": [{"tema": "1. Epidemiolox\u00eda da dor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Modelo patoanat\u00f3mico"}, {"subtema": "2.2. Modelo biopsicosocial"}, {"subtema": "2.3. Modelo da neuromatriz"}], "temas": [{"tema": "2. Paradigmas no manexo da dor: a dor como unha experiencia multidimensional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3ns da dor"}, {"subtema": "3.2. Caracter\u00edsticas e manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas da dor"}, {"subtema": "3.3. Propiedades celulares e moleculares das neuronas aferentes primarias"}, {"subtema": "3.4. Mediadores inflamatorios e moduladores da dor"}, {"subtema": "3.5. Mecanismos moduladores da resposta dolorosa: neuroplasticidade"}, {"subtema": "3.6. Cerebro e dor"}, {"subtema": "3.7. Xen\u00e9tica e dor"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Aspectos neurobiol\u00f3xicos da dor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3n do fen\u00f3meno de centralizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Fen\u00f3meno de wind-up"}, {"subtema": "4.3. Cambios nos neurotransmisores"}, {"subtema": "4.4. Alteraci\u00f3n funcional das conexi\u00f3ns excitatorias e inhibitoras"}, {"subtema": "4.5. Creaci\u00f3n de novas conexi\u00f3ns"}, {"subtema": "4.6. Cambios neuropl\u00e1sticos supraespinales: reorganizaci\u00f3n dos mapas corticais somatosensorial e motor"}, {"subtema": "4.7. Modificaci\u00f3n do patr\u00f3n de resposta de \u00e1reas corticais e subcorticais"}, {"subtema": "4.8. Impacto de factores emocionais e cognitivo-conductuais"}, {"subtema": "4.9. Dor como resposta multisist\u00e9mica: participaci\u00f3n do SNA, neuroendocrino e inmunitario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Fisiopatolox\u00eda da dor cr\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Fibromialxia"}, {"subtema": "5.2. S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica"}, {"subtema": "5.3. S\u00edndrome rexional complexo tipo I"}, {"subtema": "5.4. Outros"}], "temas": [{"tema": "5. S\u00edndromes de dor cr\u00f3nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Historia cl\u00ednica"}, {"subtema": "6.2. Escalas de medici\u00f3n da intensidade da dor"}, {"subtema": "6.3. Escalas para medir \"bandeiras amarelas\""}, {"subtema": "6.4. Escalas de incapacidade funcional"}, {"subtema": "6.5. Escalas de Calidade de Vida Relacionada coa Saude"}, {"subtema": "6.6. Outras escalas de medici\u00f3n"}, {"subtema": "6.7. Probas f\u00edsicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da dor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Pedagox\u00eda da dor"}, {"subtema": "7.2. Exercicio terap\u00e9utico"}, {"subtema": "7.3. Imaxinaci\u00f3n motora gradual"}, {"subtema": "7.4. Outros m\u00e9todos"}], "temas": [{"tema": "7. An\u00e1lise e revisi\u00f3n da evidencia sobre as novas estratexias de tratamento da dor"}]}], "coordinadores": [{"email": "beatriz.romero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Beatriz"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "En esta asignatura se profundiza en los aspectos neurobiol\u00f3gicos del dolor cr\u00f3nico; se revisan los conceptos actuales sobre la fisiopatolog\u00eda del dolor m\u00e1s relevantes en su manejo cl\u00ednico; se estudian las implicaciones del dolor, especialmente, en la esfera sensitiva y motora; y se analizan las diferentes pruebas de valoraci\u00f3n y las estrategias de tratamiento del dolor cr\u00f3nico m\u00e1s actuales y basados en la evidencia disponible.", "nombre_asignatura": "Enfoque Multidisciplinar da Dor: Neurobiolox\u00eda, Dor e Discapacidade, Sistemas de Avaliaci\u00f3n, Novos P", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "sergio.patino@udc.es", "nombre": "Pati\u00f1o Nu\u00f1ez, Sergio"}, {"email": "beatriz.romero@udc.es", "nombre": "Rodriguez Romero, Beatriz"}, {"email": "antonio.souto@udc.es", "nombre": "Souto Gestal, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516004"}}
{"codigo": "651516004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1. Ser capaz de integrar o fen\u00f3meno da discapacidade e a dependencia dentro da construci\u00f3n social do proceso sa\u00fade-enfermidade"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4. Capacidade para a an\u00e1lise da influencia das achegas sociais e cient\u00edficas das ciencias socio-sanitarios sobre a discapacidade e a dependencia no sistema xur\u00eddico"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8. Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4. Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Que \u00e9; cal \u00e9 o seu obxecto e m\u00e9todo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A Antropolox\u00eda social e cultural como disciplina."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Traballo de campo, observaci\u00f3n participante, investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, a entrevista etnogr\u00e1fica, a historia de vida, o m\u00e9todo xeneal\u00f3xico."}], "temas": [{"tema": "Tema 2\u00ba. Os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n en Antropolox\u00eda Social e Cultural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As culturas como sistemas simb\u00f3licos de representaci\u00f3ns, valores e comportamentos. A interpretaci\u00f3n dos espec\u00edficos co\u00f1ecementos, valores e pr\u00e1cticas locais en Antropolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 3\u00ba Relativismo e diversidade cultural. O concepto cultural de normalidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aperspectiva antropol\u00f3xica da enfermedade e a curaci\u00f3n; A Enfermidade; A Curaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4\u00ba Antropolox\u00eda da saude. Historia disciplinaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Premisas culturais da biomedicina; O campo da biomedicina a sua compartimentaci\u00f3n en especialidades;  Valores e pr\u00e1ctica na biomedicina; ."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5\u00ba Antropolox\u00eda m\u00e9dica e etnomedicina."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A construci\u00f3n social do m\u00e9dico, do enfermo e do proceso diagn\u00f3stico-"}, {"subtema": "terap\u00e9utico."}], "temas": [{"tema": "Tema 6\u00ba Tendencias culturais e elecci\u00f3n en medicina e sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deficencia, discapacidade e minusval\u00eda."}, {"subtema": "A dependencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 7\u00ba. O universo da enfermedade, a discapacidade e a dependencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfoque cultural. Enfoque ecol\u00f3xico. Enfoque socio-pol\u00edtico."}], "temas": [{"tema": "Tema 8\u00ba Enfermidade e curaci\u00f3n. Tres teor\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A percepci\u00f3n como interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": "A vista en occidente;"}, {"subtema": "Conclusi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 9\u00ba. Discapacidade: O papel da sociedade e a cultura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A cr\u00edtica dos supostos culturais da discapacidade. Da discapacidade \u00e1 Diversidade funcional"}], "temas": [{"tema": "Tema 10\u00ba. Antropolox\u00eda aplicada en discapacidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.couceiro.dominguez@udc.es", "nombre": "Couceiro Dominguez, Enrique"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Proporcionar ao alumno, mediante un curso introdutorio, co\u00f1ecementos te\u00f3rico-metodol\u00f3xicos en Antropolox\u00eda da sa\u00fade e da minusvalidez, para a comprensi\u00f3n e an\u00e1lise emp\u00edrica cualitativa dos aspectos socioculturais da discapacidade, e da enfermidade e sa\u00fade, como experiencias de vida e como fen\u00f3menos e condici\u00f3ns cunha esencial dimensi\u00f3n moral e simb\u00f3lica.", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda da Sa\u00fade e a Discapacidade", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "enrique.couceiro.dominguez@udc.es", "nombre": "Couceiro Dominguez, Enrique"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516011"}}
{"codigo": "651516011", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "CEIP1. Ser capaz de integrar co\u00f1ecementos avanzados no campo dos trastornos do desenvolvemento e da atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "A17", "competencia": "CEIP2. Capacidade para dese\u00f1ar e executar proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito dos trastornos do desenvolvemento e a s\u00faa atenci\u00f3n temper\u00e1."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 Capacidade para integrar co\u00f1ecementos cient\u00edficos de car\u00e1cter avanzado ligados ao \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2. Co\u00f1ecer os recursos sociosanitarios e aprender a utilizalos para elaborar programas de intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n do desenvolvemento e a atenci\u00f3n temper\u00e1 desde as diferentes escolas psicol\u00f3xicas"}, {"subtema": "Modelo ecol\u00f3xico/modelo integral de intervenci\u00f3n en atenci\u00f3n temper\u00e1"}, {"subtema": "Niveis e vertentes da intervenci\u00f3n na atenci\u00f3n temper\u00e1"}], "temas": [{"tema": "1. A atenci\u00f3n temper\u00e1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores de risco biol\u00f3xico"}, {"subtema": "Factores de risco socio-ambiental"}], "temas": [{"tema": "2. Factores de risco biol\u00f3xico e socio-ambiental: influenza sobre o desenvolvemento infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico funcional, sindr\u00f3mico e etiol\u00f3xico"}, {"subtema": "Instrumentos de avaliaci\u00f3n: escalas e inventarios de desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "3. Procesos e instrumentos de avaliaci\u00f3n na atenci\u00f3n temper\u00e1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n: Centros de Desenvolvemento Infantil e Atenci\u00f3n Temper\u00e1 (CDIAT), servizos sanitarios, servizos sociais e servizos educativos."}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n nas diferentes \u00e1reas do desenvolvemento."}, {"subtema": "Programas de atencion temper\u00e1 nas diferentes discapacidades: discapacidade motora, s\u00edndrome Down, trastornos do espectro autista, deficiencia auditiva, plurideficiencias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. \u00c1mbitos e programas de intervenci\u00f3n na atenci\u00f3n temper\u00e1"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O desenvolvemento das persoas depende da estimulaci\u00f3n temper\u00e1 que se proporciona ao longo dos primeiros anos da vida. No \u00e1mbito da discapacidade, estes apoios en medidas de atenci\u00f3n temper\u00e1 son fundamentais para a adquisici\u00f3n e desenvolvemento dos procesos e funci\u00f3ns psicol\u00f3xicas do ser humano. A atenci\u00f3n temper\u00e1 \u00e9 o t\u00e9rmino xeral que describe os programas de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica e educativa dirixidos aos nenos de 0 a 6 anos con problemas no seu desenvolmento en situaci\u00f3ns de risco, as s\u00faas familias e o contorno, destinados a previr ou minimizar as posibles alteraci\u00f3ns ou as deficencias xa existentes.", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n Temper\u00e1", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "m.bcastro@udc.es", "nombre": "Ba\u00f1a Castro, Manuel"}, {"email": "carlos.freire.rodriguez@udc.es", "nombre": "Freire Rodr\u00edguez, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516002"}}
{"codigo": "651516002", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "CE4. Capacidade para a an\u00e1lise da influencia das achegas sociais e cient\u00edficas das ciencias socio-sanitarios sobre a discapacidade e a dependencia no sistema xur\u00eddico"}, {"codigo": "A5", "competencia": "CE5. Ser capaz de utilizar eficientemente os recursos tecnol\u00f3xicos na comprensi\u00f3n e investigaci\u00f3n da discapacidade e a dependencia?"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9. Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10. Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en boa medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 Ser capaz de seleccionar e desenvolver as estratexias investigadoras para estudar a problem\u00e1tica relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "B11", "competencia": "CG6 Ser capaz de acceder \u00e1 informaci\u00f3n relacionada coa discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3. Utilizar as ferramentas tecnol\u00f3xicas b\u00e1sicas necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6. Valorar cr\u00edticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas aos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7. Ser capaz de valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade?"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A sociedade da informaci\u00f3n. A alfabetizaci\u00f3n informacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fontes da informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica. O sistema de informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As revistas cient\u00edficas en ciencias da sa\u00fade. Estrutura dun traballo cient\u00edfico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n ao proceso de procura e recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n. A linguaxe e a recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os sistemas de recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n. Avaliaci\u00f3n da recuperaci\u00f3n e os vicios informacionales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Diseminaci\u00f3n selectiva de informaci\u00f3n. Introduci\u00f3n a Internet. Historia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ferramentas de Internet. Navegaci\u00f3n. Correo electr\u00f3nico. Valoraci\u00f3n da calidade da informaci\u00f3n sanitaria en Internet."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procura en Internet. Recursos de sa\u00fade. A biblioteca virtual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1s ciencias da sa\u00fade baseadas na evidencia. O proceso de procura da informaci\u00f3n baseado na evidencia. Recursos de sa\u00fade baseados na evidencia."}]}], "coordinadores": [{"email": "gustavo.paseiro@udc.es", "nombre": "Paseiro Ares, Gustavo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "O prop\u00f3sito da materia \u00e9 ofrecer os fundamentos conceptuais necesarios para entender dunha maneira adecuada certos fen\u00f3menos aos que se fai continua referencia no resto do m\u00e1ster: o fen\u00f3meno da informaci\u00f3n, o do co\u00f1ecemento, a procura de informaci\u00f3n, a investigaci\u00f3n e as novas tecnolox\u00edas. Tr\u00e1tase dunha materia na que se fai fincap\u00e9 na reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre estes fen\u00f3menos.", "nombre_asignatura": "Ferramentas Multimedia para a Investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "gustavo.paseiro@udc.es", "nombre": "Paseiro Ares, Gustavo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651516003"}}
{"codigo": "651516003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE1. Ser capaz de integrar o fen\u00f3meno da discapacidade e a dependencia dentro da construci\u00f3n social do proceso sa\u00fade-enfermidade"}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE3. Ser capaz de integrar e actuar respecto aos conceptos e principios \u00e9ticos e xur\u00eddicos b\u00e1sicos referidos \u00e1 discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE4. Capacidade para a an\u00e1lise da influencia das achegas sociais e cient\u00edficas das ciencias socio-sanitarios sobre a discapacidade e a dependencia no sistema xur\u00eddico"}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6. Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7. Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en \u00e1mbitos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 Identificar, avaliar e resolver os problemas derivados da presenza de discapacidade e dependencia"}, {"codigo": "B8", "competencia": "CG3 Capacidade para a toma de decisi\u00f3ns na resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B9", "competencia": "CG4 Ser capaz de intervir na problem\u00e1tica derivada da discapacidade e da dependencia"}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1. Ser capaz de relacionarse de forma eficiente con e dentro do equipo multidisciplinar, intradisciplinar e transdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2. Co\u00f1ecer os recursos sociosanitarios e aprender a utilizalos para elaborar programas de intervenci\u00f3n no \u00e1mbito da discapacidade e a dependencia"}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4. Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A \u00c9tica."}, {"subtema": "2. O Dereito."}, {"subtema": "3. \u00c9tica, Dereito e outras ordes norrmativas., A Deontolox\u00eda."}, {"subtema": "4. A Bio\u00e9tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: \u00c9tica e Dereito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A persoa con discapacidade. Modelos."}, {"subtema": "2. O significado \u00e9tico da discapacidade."}, {"subtema": "3. A traducci\u00f3n xur\u00eddica da discapacidade e a dependencia: inimputabilidade, invalidez, minusval\u00eda, modificaci\u00f3n da capacidade, dependencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O significado \u00e9tico e xur\u00eddico da discapacidade e a dependencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Modelos de relaci\u00f3n profesional-usuario. Paternalismo. Autonom\u00eda. O modelo iusfundamental."}, {"subtema": "2. O profesional responsable."}, {"subtema": "3. Os m\u00e9todos para a toma de decisi\u00f3ns. A deliberaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A intervenci\u00f3n en materia de discapacidade e dependencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Requisitos. Capacidade, informaci\u00f3n, voluntariedade."}, {"subtema": "2. Suxeitos e escenarios. Consentimento informado, planificaci\u00f3n anticipada da atenci\u00f3n,  decisi\u00f3ns de representaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Intimidade e confidencialidade."}, {"subtema": "4. Contexto. Xustiza."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A toma de decisi\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O coidado da discapacidade. Normativa b\u00e1sica. Principios \u00e9ticos e xur\u00eddicos."}, {"subtema": "2. A promoci\u00f3n da autonom\u00eda e a atenci\u00f3n a dependencia. Normativa b\u00e1sica. Principios \u00e9ticos e xur\u00eddicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: O coidado da discapacidade e a atenci\u00f3n a dependencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Rodriguez, Jose Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fundamentos Bio\u00e9tico-Xur\u00eddicos da Discapacidade e da Dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Discapacidade e Dependencia (plan 2015)", "profesores": [{"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}, {"email": "jose.antonio.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651516&assignatura=651516003&any_academic=2018_19"}
