{"index": {"_id": "651853211"}}
{"codigo": "651853211", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DISLEXIAS ADQUIRIDAS: EVALUACI\u00d3N Y ENTERNAMIENTO"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. TRASTORNOS DE LA LECTURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DISGRAF\u00cdAS ADQUIRIDAS Y ENTRENAMIENTO"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. TRASTORNOS DE LA ESCRITURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00c9TODOS DE INVESTIGACI\u00d3N"}, {"subtema": "HERRAMIENTAS ON-LINE Y A POSTERIORI"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. METODOLOG\u00cdA DE INVESTIGACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Trastornos da linguaxe oral e escrita", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853207"}}
{"codigo": "651853207", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto de familia"}, {"subtema": "1.2. Tipos de familias"}, {"subtema": "1.3. Implicaciones de la diversidad familiar en la intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. La familia: diversidad estructural y procesos familiares"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.La teor\u00eda evolutiva"}, {"subtema": "2.2.La teor\u00eda sist\u00e9mica"}, {"subtema": "2.3 El modelo ecol\u00f3gico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.Marcos te\u00f3ricos en el estudio de la familia y en la intervenci\u00f3n familiar"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. El marco biopsicosocial"}, {"subtema": "3.2. Tipolog\u00eda biopsicosocial de la enfermedad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. El marco biopsicosocial de la enfermedad y la discapacidad en relaci\u00f3n con la familia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fase de crisis"}, {"subtema": "4.2. Fase cr\u00f3nica"}, {"subtema": "4.3. Transiciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Fases temporales de la enfermedad y la discapacidad en relaci\u00f3n con la familia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Experiencias multigeneracionales"}, {"subtema": "5.2. Los sistemas de creencias familiares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. An\u00e1lisis de la din\u00e1mica familiar en las enfermedades y discapacidades cr\u00f3nicas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. El modelo de colaboraci\u00f3n centrado en la familia"}, {"subtema": "6.2 Acceso a los servicios en situaciones de desventaja"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. La familia como usuaria de los servicios de salud y de prestaci\u00f3n de cuidados"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. P\u00e9rdida anticipatoria"}, {"subtema": "7.2. Fase terminal"}, {"subtema": "7.3. Intervenci\u00f3n en la p\u00e9rdida"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. La p\u00e9rdida: tipolog\u00edas y respuesta de la familia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. El proceso de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. Introducci\u00f3n a la pr\u00e1ctica de la intervenci\u00f3n sist\u00e9mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. La intervenci\u00f3n familiar"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Grupos multifamiliares"}, {"subtema": "9.2. Terapia familiar psicoeducativa"}, {"subtema": "9.3. Atenci\u00f3n a los hermanos de ni\u00f1os especiales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. De la terapia a la intervenci\u00f3n psicoeducativa"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n Familiar nas Discapacidades", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853204"}}
{"codigo": "651853204", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n psicol\u00f3xica da discapacidade e da dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853201"}}
{"codigo": "651853201", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "1.2. \u00bfPOR QU\u00c9 PRESTAMOS AYUDA/CUIDADO A NUESTROS FAMILIARES?"}, {"subtema": "1.3. CARACTER\u00cdSTICAS DEL CUIDADOR:"}, {"subtema": "1.3.1. \u00bfQUI\u00c9NES SON LAS PERSONAS QUE CUIDAN?"}, {"subtema": "1.3.2. DIFERENCIAS EN EL PERFIL DE LOS CUIDADORES"}, {"subtema": "1.4 \u00bfQU\u00c9 SUPONE PARA EL CUIDADOR Y LA FAMILIA EL CUIDADO DE UNA PERSONA MAYOR DEPENDIENTE?"}, {"subtema": "1.4.1. La relaci\u00f3n entre el cuidador y la persona cuidada"}, {"subtema": "1.4.2. Relaciones familiares y Hogar"}, {"subtema": "Alteraci\u00f3n de la estructura familiar"}, {"subtema": "Alteraci\u00f3n en el Hogar"}, {"subtema": "1.4.3. Cuidadores que tienen hijos que conviven en el domicilio familiar"}, {"subtema": "1.4.4. La importancia de la informaci\u00f3n sobre la enfermedad"}, {"subtema": "1.4.5. CONSECUENCIAS DEL CUIDADO SOBRE LA SALUD DEL CUIDADOR: Aspectos generales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. EL CUIDADO DE LAS PERSONAS MAYORES: ASPECTOS GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 CARACTERIZACI\u00d3N DEL ESTR\u00c9S"}, {"subtema": "2.2. C\u00d3MO SE EXPLICA LA APARICI\u00d3N DEL ESTR\u00c9S EN LOS CUIDADORES DE MAYORES CON DEMENCIA"}, {"subtema": "2.2.1. El S\u00edndrome del cuidador principal"}, {"subtema": "2.2.2. Modelos explicativos del estr\u00e9s del cuidador"}, {"subtema": "2.3. LOS ESTRESORES: LAS FUENTES DE ESTR\u00c9S EN LOS CUIDADORES (no profesionales) DE MAYORES CON DEMENCIA"}, {"subtema": "2.3.1. Factores socioculturales"}, {"subtema": "2.3.2. Factores situacionales"}, {"subtema": "2.3.3. El contexto temporal"}, {"subtema": "2.3.4. El contexto interpersonal"}, {"subtema": "2.3.5. El contexto personal: Los factores personales"}, {"subtema": "2.4. EFECTOS Y CONSECUENCIAS DEL ESTR\u00c9S DEL CUIDADOR. \tEfectos Psicol\u00f3gicos/Sociales"}, {"subtema": "(1) Dimensi\u00f3n afectivo-motivacional"}, {"subtema": "(2) Estilos de vida menos saludables"}, {"subtema": "(3) Dimensi\u00f3n socio-relacional"}, {"subtema": "(4) Fallos en el procesamiento cognitivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. EL ESTR\u00c9S DEL CUIDADOR: FUENTES DE ESTR\u00c9S. EFECTOS Y CONSECUENCIAS DEL ESTR\u00c9S DEL CUIDADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. INTRODUCCI\u00d3N: \u00bfQU\u00c9  Y POR QU\u00c9 SON FACTORES PROTECTORES?"}, {"subtema": "3.2 FACTORES PROTECTORES FRENTE AL ESTR\u00c9S"}, {"subtema": "3.2.1. Factores Biol\u00f3gicos"}, {"subtema": "3.2.2. Factores Sociodemogr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.2.3. Factores Socio-relacionales"}, {"subtema": "3.2.4. FACTORES PSICOL\u00d3GICOS"}, {"subtema": "a) Compromisos"}, {"subtema": "b) Las Creencias"}, {"subtema": "c) Las Emociones/Regulaci\u00f3n emocional"}, {"subtema": "d) La Autoaceptaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. LAS ESTRATEGIAS DE AFRONTAMIENTO FRENTE AL ESTR\u00c9S"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. LA RESISTENCIA FRENTE AL ESTR\u00c9S. FACTORES PROTECTORES FRENTE AL ESTR\u00c9S. EL AFRONTAMIENTO DE LA SITUACI\u00d3N DE CUIDADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. \u00c1REAS Y ACCIONES SUSCEPTIBLES DE INTERVENCI\u00d3N"}, {"subtema": "4.2. LA EVALUACI\u00d3N Y LA INTERVENCI\u00d3N EN EL CUIDADOR PRINCIPAL: LA ATENCI\u00d3N PSICOL\u00d3GICA AL CUIDADOR DE MAYORES CON DEPENDENCIA Y/O DEMENCIA"}, {"subtema": "4.2.1.\tEvaluaci\u00f3n del estr\u00e9s del cuidador"}, {"subtema": "4.2.1.1.\t\u00bfQu\u00e9 aspectos evaluar? Objetivos de la evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.1.2.\t\u00bfQu\u00e9 se ha de tener en cuenta? Consideraciones espec\u00edficas en la evaluaci\u00f3n de los cuidadores"}, {"subtema": "4.2.1.3.\t\u00bfCon qu\u00e9 evaluar? Instrumentos de evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.2.\tIntervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica:"}, {"subtema": "4.2.2.1.\tEl empleo de las t\u00e9cnicas cognitivas en el afrontamiento del estr\u00e9s:"}, {"subtema": "?\tEl entrenamiento autoinstruccional y el control del di\u00e1logo interno"}, {"subtema": "?\tSoluci\u00f3n de problemas"}, {"subtema": "?\tLa reestructuraci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "?\tEntrenamiento en inoculaci\u00f3n de estr\u00e9s"}, {"subtema": "4.2.2.2.  Los programas de control de emociones negativas:"}, {"subtema": "?\tEl uso de las t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n en el control de las emociones negativas."}, {"subtema": "?\tEl entrenamiento de la respiraci\u00f3n"}, {"subtema": "?\tEl control del enfado y de la irritabilidad"}, {"subtema": "?\tProgramas para aliviar la tristeza y la depresi\u00f3n"}, {"subtema": "?\tProgramas para controlar los sentimientos de culpabilidad"}, {"subtema": "4.2.2.3. El desarrollo de las habilidades sociales. El entrenamiento en asertividad. T\u00e9cnicas de din\u00e1mica grupal. Pedir ayuda"}, {"subtema": "4.2.3.\tLos Recursos Sociales"}, {"subtema": "4.2.3.1.\tLa importancia del apoyo social"}, {"subtema": "4.2.3.2.\tTipos de Intervenci\u00f3n Grupal"}, {"subtema": "o\tGrupos de Psicoterapia"}, {"subtema": "o\tGrupos de Trabajo"}, {"subtema": "o\tGrupos espec\u00edficos de ayuda al cuidador no profesional"}, {"subtema": "a)\tLos Grupos educativos o socio-educativos:"}, {"subtema": "b)\tLos Grupos de Ayuda Mutua (G.A.M.)"}, {"subtema": "c)\tLos Grupos de Apoyo"}, {"subtema": "4.2.3.3.\tEl sistema formal de apoyo a los cuidadores de mayores con demencia. La \u201cdescarga\u201d de los cuidadores."}, {"subtema": "a)\tEl Servicio de Ayuda a Domicilio (SAD)"}, {"subtema": "b)\tLos Centros de D\u00eda:"}, {"subtema": "c)\tLa Residencia como respiro familiar: Los programas de estancias temporales en residencias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. EVALUACI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N EN LA SITUACI\u00d3N DE CUIDADO. LA INTERVENCI\u00d3N EN LAS FAMILIAS. LA INTEVENCI\u00d3N EN EL ESTR\u00c9S DEL CUIDADOR PRINCIPAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n de distintos Programas de intervenci\u00f3n en cuidadores"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Programas de Intervenci\u00f3n en Cuidadores de Mayores con Dependencia"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A Atenci\u00f3n Psicol\u00f3xica aos Coidadores de Maiores con Dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853210"}}
{"codigo": "651853210", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Proxecto Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853206"}}
{"codigo": "651853206", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 desenvolvemento hum\u00e1n e aprendizaxe. caracer\u00edsticas do desenvolvemento. factores impl\u00edcitos. a teor\u00eda da modificabilidad cognitiva. A neuroplasticidade hum\u00e1n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. a definici\u00f3n actual: as dimensi\u00f3ns da capacidade e a sua diferenza en canto \u00e1 capacidade."}, {"subtema": "2.2.Calidade de vida e autodeterminaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Calidade de atenci\u00f3n e trato"}, {"subtema": "2.4. Calidade de servizos"}, {"subtema": "2.5. A \u00e9tica e o rigor na atenci\u00f3n \u00e1 discapacidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Os factores relevantes na comunicaci\u00f3n e o desenvolvmento da persoa"}, {"subtema": "etapas da comunicaci\u00f3n e a sua intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "os procedementos e m\u00e9todos de intervenci\u00f3n comunicativa"}, {"subtema": "o comportamento e a comunicaci\u00f3n: funcionalidade e motivo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Paradigma de apoios e de coidados. A xesti\u00f3n de apoios e o obxectivo de formar para a vida. Establecemento de apoios e desenvolvemento das persoas con discapacidade. A atenci\u00f3n e os programas con apoios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Factores do desenvolvemento da autodeterminaci\u00f3n. Autodeterminaci\u00f3n e calidade de vida.  Os programas centrados na persoas para unha vida de calidade e independente"}], "temas": [{"tema": "1. Caracter\u00edsticas contempor\u00e1neas do desenvolvemento da persoa. Modificabilidade e neuroplasticidade cerebral. O proceso evolutivo e as suas dimensi\u00f3ns. Factores do desenvolvemento. Car\u00e1cter pl\u00e1stico e modificable da intelixencia hum\u00e1n."}, {"tema": ""}, {"tema": "2. Discapacidade e diversidade hum\u00e1n: caracter\u00edsticas diferenciais das persoas e o risco de exclusi\u00f3n en canto \u00e1 capacidade"}, {"tema": ""}, {"tema": "3. A comunicaci\u00f3n como elemento clave da intervenci\u00f3n na discapacidade Funci\u00f3n e motivo: caracter\u00edsticas da comunicaci\u00f3n e o seu desenvolvemento. O comportamento como funci\u00f3n comunicativa"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. o paradigma de apoios e vida independente."}, {"tema": ""}, {"tema": "5. Autodeterminaci\u00f3n e os programas centrados na persoa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Desenvolvemento e Discapacidade", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853209"}}
{"codigo": "651853209", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Motivaci\u00f3n humana. Modelos y fundamentos hist\u00f3ricos."}, {"tema": "TEMA 2: Motivaci\u00f3n: El papel de las metas y la orientaci\u00f3n a metas del individuo."}, {"tema": "TEMA 3: Creencias autorreferidas: expectativas de resultado, autoconcepto, autoestima y autoeficacia."}, {"tema": "TEMA 4: Emociones y afectos. Reacciones afectivas derivadas del proceso atribucional."}, {"tema": "TEMA 5: Motivaci\u00f3n social. Incidencia de los otros y de la comparaci\u00f3n social en la motivaci\u00f3n"}, {"tema": "TEMA 6: Desajustes en las creencias autorreferidas y mecanismos de autoprotecci\u00f3n de la val\u00eda"}, {"tema": "TEMA 7: Evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en motivaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n nos d\u00e9ficits motivacionais e de interacci\u00f3n social nas persoas con discapacidade", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853208"}}
{"codigo": "651853208", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n na Demencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853205"}}
{"codigo": "651853205", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracter\u00edsticas dos contextos humanos"}, {"subtema": "1.2.O factor social do desenvolvemento."}, {"subtema": "1.3. A perspectivas ecol\u00f3xica e sociocultural"}, {"subtema": "1.4. A intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica en contextos sociais e culturais"}], "temas": [{"tema": "1 Os contextos de desenvolvementto e aprendizaxe desde unha perspectivas ecol\u00f3xica e sociocultural. A interacci\u00f3n na zona de desenvolvemento pr\u00f3xico e a formaci\u00f3n para unha vida interdependente e aut\u00f3noma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Inclusi\u00f3n e integraci\u00f3n: caracter\u00edsticas diferenciais e defnitorias."}, {"subtema": "o valor da inclusi\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Principio de normalizaci\u00f3n: os contextos ordinarios como garantes do desenvolvemento e a aprendizaxe"}, {"subtema": "2.3.  Constru\u00edndo contextos de aprendizaxe para todos e todas"}, {"subtema": "A importancia da atenci\u00f3n \u00e1 diversidade e pola inclusi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2.Os principios de inclusi\u00f3n e normalizaci\u00f3n para o desenvolvemento e a aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Educaci\u00f3n familia: Concepto e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.2.Factores implicados na  existencia dunha persoa con diferencias maiores"}, {"subtema": "3.2.1. os modelos de calidade de vida familiar: o modelo actual"}, {"subtema": "3.2.2.. Concepciones educativas e aprendizaxe para o desenvolvemento: a importancia da educaci\u00f3n familiar"}, {"subtema": "3.3. Constru\u00edndo unha atenci\u00f3n \u00e1 familiar: a necesidade da demanda e a importancia a utilizaci\u00f3n das TIC"}], "temas": [{"tema": "3. o contexto educativo familiar: a importancia da educaci\u00f3n familair no desenvolvemento das persoas: car\u00e1cteristicas e factores implicados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.  Inlcusi\u00f3n e exclusi\u00f3n: facendo unha vida para todos e todas."}, {"subtema": "4.2. Factores inclusivos na educaci\u00f3n escolar."}, {"subtema": "4.3. A importancia dunha escola para a vida. Os programas centrados nas persoas."}, {"subtema": "4.4. Elaborando curr\u00edculums educativos para as persoas e unha vida futura."}], "temas": [{"tema": "4. O contexto educativo escolar: o ordinaci\u00f3n e as escolas inclusivas para o desenvolvemento das persoas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Constru\u00edndo valores inclusivos"}, {"subtema": "5.2. o valor da diferenza e a flexibilidade mental."}, {"subtema": "5.3. o valor de aprender xuntos e os valores sociais"}, {"subtema": "5.4. Protexer as persoas sin sobre protexelas: axudas e principi\u00f3ns de inclusi\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "5. A importancia do contexto social e comunitario: o valor da educaci\u00f3n nas expectativas e a percepci\u00f3n como igual. O valora da diferenza e dunha vida para todos e todas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. as tic e o seu desenvolvemento como recurso."}, {"subtema": "6.2. O valor das tic e a sua utilizaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3.os programas de itnervenci\u00f3n a trav\u00e9s das Tic"}, {"subtema": "6.4. O futuro das Tic como instrumento de atenci\u00f3n educativa: o valor do asesoramento, a formaci\u00f3n e a atenci\u00f3n na discapacidade e para a vida futura independente e de caldiade"}], "temas": [{"tema": "6. Las TIC  como recuros de contextos para a aprendizaxe e o desenvolvemento das persoas en comunidade"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura pretende analizar, desde una perspectiva ecol\u00f3gica, el modo en el que los diferentes contextos de desarrollo y aprendizaje inducen formas diversas de cambio evolutivo. De igual modo se analizar\u00e1n las caracter\u00edsticas de los contextos en los que nacen los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad y se trabajar\u00e1 con algunas herramientas de evaluaci\u00f3n que pueden resultar de utilidad para la intervenci\u00f3n y para la investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Contextos de Desenvolvemento e Aprendizaxe na Discapacidade e na Dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853202"}}
{"codigo": "651853202", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Una noci\u00f3n optimizadora del desarrollo de las personas mayores"}, {"subtema": "Cambios m\u00e1s significativos asociados al envejecimiento"}, {"subtema": "El modelo del declive"}, {"subtema": "El modelo de la competencia"}, {"subtema": "Variables moduladoras del desarrollo"}, {"subtema": "El estado de saludo y el desarrollo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. El desarrollo en las personas mayores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El funcionamiento de la inteligencia"}, {"subtema": "Inteligencia y sabidur\u00eda"}, {"subtema": "El funcionamiento de la memoria"}, {"subtema": "El procesamiento de la informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. El funcionamiento cognitivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los programas de estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "Los programas de intervenci\u00f3n en la memoria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. La mejora del funcionamiento cognitivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El concepto de bienestar psicol\u00f3gico"}, {"subtema": "La satisfacci\u00f3n vital"}, {"subtema": "La calidad de vida"}, {"subtema": "El estilo de vida y el envejecimiento satisfactorio"}, {"subtema": "La preparaci\u00f3n para la jubilaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. El envejecimiento satisfactorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las metas y el envejecimiento"}, {"subtema": "Las creencias de autoeficacia. El autoconcepto y la autoestima."}, {"subtema": "Las creencias de control y el envejecimiento"}, {"subtema": "El control y la regulaci\u00f3n emocional. El estr\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Creencias motivacionales y envejecimiento satisfactorio"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "O envellecemento satisfactorio", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853212"}}
{"codigo": "651853212", "competencias": [{"codigo": "C1", "competencia": ""}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Comunicaci\u00f3n y lenguaje en los trastornos cong\u00e9nitos: discapacidad motora, el retraso mental, autismo, sordera. Repercusiones"}, {"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n de la CAA."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. La necesidad de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa (CAA)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El continuo de los c\u00f3digos de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa."}, {"subtema": "Opciones gr\u00e1fico-simb\u00f3licas: objetos, fotos, s\u00edmbolos pictogr\u00e1ficos, s\u00edmbolos bliss, ortograf\u00eda"}, {"subtema": "Opciones no asistidas: estrategias gestuales, sistemas signados"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Sistemas gr\u00e1fico-simb\u00f3licos y sistemas gestuales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n directa, selecci\u00f3n indirecta, selecci\u00f3n codificada."}, {"subtema": "Accesos al comunicador y al ordenador."}, {"subtema": "Opciones de comunicaci\u00f3n de baja tecnolog\u00eda."}, {"subtema": "Alta tecnolog\u00eda: comunicadores y el ordenador."}, {"subtema": "Programas de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. T\u00e9cnicas de selecci\u00f3n, accesos y tecnolog\u00eda de apoyo a la comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El modelo de Participaci\u00f3n."}, {"subtema": "Enfoque ecol\u00f3gico de la valoraci\u00f3n. Inventarios ecol\u00f3gicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. El proceso de valoraci\u00f3n de la necesidad de comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfoques de ense\u00f1anza de la comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n del vocabulario; la elecci\u00f3n como intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de ense\u00f1anza."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Enfoques, estrategias y t\u00e9cnicas para la intervenci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n aumentativa y alternativa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "A comunicaci\u00f3n aumentativa na discapacidade e na dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "651853203"}}
{"codigo": "651853203", "competencias": [{"codigo": "C1", "competencia": ""}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto"}, {"subtema": "Niveles"}, {"subtema": "Marco legal"}], "temas": [{"tema": "1. A Atenci\u00f3n Temper\u00e1: conceptualizaci\u00f3n, niveis e marco legal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Riesgo biol\u00f3gico"}, {"subtema": "Riesgo socio-ambiental"}], "temas": [{"tema": "2. Factores de risco biol\u00f3xico e socio-ambiental: Influencia sobre o desenvolvemento infantil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos de evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "Instrumentos de evaluaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. Procesos e instrumentos de avaliaci\u00f3n en Atenci\u00f3n Temper\u00e1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Programas de Atenci\u00f3n temprana en las diferentes discapacidades: s\u00edndrome Down, trastornos del espectro autista, discapacidad motora, plurideficiencias, deficiencia auditiva"}], "temas": [{"tema": "4. \u00c1mbitos e programas de intervenci\u00f3n en Atenci\u00f3n Temper\u00e1"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "O desenvolvemento das persoas depende da estimulaci\u00f3n temper\u00e1 que se proporciona ao longo dos primeiros anos de vida. No \u00e1mbito da discapacidade estes apoios en medidas de atenci\u00f3n temper\u00e1 son fundamentais para a adquisici\u00f3n e desenvolvemento dos procesos e funci\u00f3ns psicol\u00f3xicas do ser humano. O desenvolvemento humano que se d\u00e1 ao longo do ciclo vital necesita de estimulaci\u00f3ns adecuadas en momentos puntuais e nos seus primeiros momentos son esenciais para evitar alteraci\u00f3ns posteriores.", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n temper\u00e1 e discapacidade", "nombre_centro": "Facultade de Fisioterapia", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Intervenci\u00f3n na Discapacidade e na Dependencia (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=651&ensenyament=651853&assignatura=651853203&any_academic=2018_19"}
