{"index": {"_id": "653701414"}}
{"codigo": "653G01414", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": ""}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases conceptuales."}, {"subtema": "Gerontolog\u00eda. Geriatr\u00eda."}, {"subtema": "Edad biol\u00f3gica."}, {"subtema": "Edad cronol\u00f3gica."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas del enfermar de la persona mayor."}, {"subtema": "Demograf\u00eda de la ancianidad."}, {"subtema": "Esperanza de vida."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a la Gerontolog\u00eda Cl\u00ednica y Social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00edas del envejecimiento. Teor\u00edas hist\u00f3ricas. Teor\u00edas gen\u00e9ticas."}, {"subtema": "Teor\u00edas no gen\u00e9ticas."}, {"subtema": "Teor\u00edas fisiol\u00f3gicas."}, {"subtema": "Cambios morfol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos y fisiol\u00f3gicos generados por el envejecimiento."}, {"subtema": "Psicolog\u00eda del envejecimiento."}, {"subtema": "Memoria, inteligencia, personalidad y evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica."}, {"subtema": "Principales instrumentos de valoraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Biolog\u00eda y psicolog\u00eda del envejecimiento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recursos sociales, sanitarios y sociosanitarios."}, {"subtema": "Coordinaci\u00f3n socio-sanitaria."}, {"subtema": "Equipo multidisciplinar de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Recursos asistenciales en Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valoraci\u00f3n Integral."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n biom\u00e9dica."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n F\u00edsica."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n de la funci\u00f3n ps\u00edquica o mental."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n de la situaci\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Valoraci\u00f3n del paciente anciano."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de estudios."}, {"subtema": "Recogida de datos."}, {"subtema": "Dise\u00f1o de estudios"}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n cognitiva."}, {"subtema": "Cuidadores."}, {"subtema": "Apoyo formal."}, {"subtema": "Grupos de ayuda mutua."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Investigaci\u00f3n e Intervenci\u00f3n en Gerontolog\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Calidad de vida relacionada con la salud."}, {"subtema": "Salud y personas mayores"}, {"subtema": "Calidad de vida y otros factores."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n de la calidad de vida."}, {"subtema": "Conclusiones."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Calidad de vida y envejecimiento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n y bases conceptuales."}, {"subtema": "Cuidados paliativos y pacientes terminales."}, {"subtema": "Necesidades y objetivos de los cuidados paliativos."}, {"subtema": "Principios y modelos."}, {"subtema": "Impacto emocional."}, {"subtema": "Vejez y muerte."}, {"subtema": "Testamento vital."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Intervenci\u00f3n en pacientes terminales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa estatal e auton\u00f3mica"}, {"subtema": "A Lei 39/2006 e o seu desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Marco normativo da atenci\u00f3n \u00e1 dependencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos fundamentais"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n Internacional do Funcionamento, a Discapacidade e a Sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. Marco t\u00e9cnico da valoraci\u00f3n da  situaci\u00f3n da dependencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Baremo Valoraci\u00f3n Dependencia"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas do instrumento"}, {"subtema": "Criterios de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. O instrumento de valoraci\u00f3n de dependencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos pr\u00e1cticos: observaci\u00f3n, entrevista e elaboraci\u00f3n do informe."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. A valoraci\u00f3n da situaci\u00f3n de dependencia na discapacidade f\u00edsica do maior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos pr\u00e1cticos: observaci\u00f3n, entrevista e elaboraci\u00f3n do informe."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. A valoraci\u00f3n da situaci\u00f3n de dependencia na discapacidade intelectual/enfermidade mental do maior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cat\u00e1logo de prestaci\u00f3ns e servizos do Sistema de Atenci\u00f3n \u00e1 Dependencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. O cat\u00e1logo de prestaci\u00f3ns e servizos do Sistema de Atenci\u00f3n \u00e1 Dependencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perfil do terapeuta ocupacional no \u00e1mbito comunitario."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. A Terapia Ocupacional no Sistema de Atenci\u00f3n a Dependencia."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la gerontolog\u00eda cl\u00ednica y social y con la atenci\u00f3n a la dependencia.", "nombre_asignatura": "Xerontolog\u00eda Cl\u00ednica e Social e Atenci\u00f3n \u00e1 dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01414&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701407"}}
{"codigo": "653G01407", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A importancia das elecci\u00f3ns ocupacionais no ciclo vital e a s\u00faa influencia cara unha vida motivante e satisfactoria"}, {"subtema": "1.2. Reco\u00f1ecer e analizar as necesidades ocupacionais dos e das cidadans/ grupos /poboaci\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3. Desenvolver redes de colaboraci\u00f3n, estratexias de comunicaci\u00f3n , acci\u00f3ns para a reducci\u00f3n das desigualdades sociais e a promoci\u00f3n da equidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Contribuci\u00f3n da Terapia Ocupacional na an\u00e1lise e mellora dunha realidade social concreta. Proxecto: Conectando IES/Ciclos- Universidades. Adolescentes: a importancia das elecci\u00f3ns ocupacionais nas nosas vidas e a promoci\u00f3n da Terapia Ocupacional."}, {"tema": ""}, {"tema": "Exploraci\u00f3n do \u00e1mbito docente como espacio de acci\u00f3n e escenario de aprendizaxe e servizo."}, {"tema": ""}, {"tema": "Pr\u00e1cticas avanzadas con orientaci\u00f3n. Nivel avanzado."}]}], "coordinadores": [{"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la pr\u00e1ctica comunitaria de la Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas VIII", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "david.luaces.gudin@udc.es", "nombre": "Luaces Gudin, Rufino David"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01407&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701405"}}
{"codigo": "653G01405", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos"}, {"subtema": "1.2. Objetivos de Desarrollo del Milenio y Objetivos del Desarrollo Sostenible."}, {"subtema": "1.3. Europa 2020. Una estrategia para un crecimiento inteligente, sostenible e integrador."}, {"subtema": "1.4. Carta de Ottawa: promoci\u00f3n de la Salud"}, {"subtema": "1.5. Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad"}, {"subtema": "1.6. Guiding Principles on Diversity and Culture. WFOT, 2009"}, {"subtema": "1.7. Diversas Cartas de Posionamiento de la WFOT."}, {"subtema": "1.8. Ciudadan\u00eda y Terapia Ocupacional. Proyecto ENOTHE."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. An\u00e1lisis y reflexi\u00f3n sobre la equidad para ejercer la ciudadan\u00eda y participar en la comunidad de referencia: documentos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Salud p\u00fablica y comunidad."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Determinantes sociales de la salud."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. CBR: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica y manejo de la documentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Rehabilitaci\u00f3n Basada en la Comunidad."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. La construcci\u00f3n del estigma"}, {"subtema": "4.2. Vivir, habitar y los espacios donde construimos la vivienda: \"no en mi patio trasero\""}, {"subtema": "4.3. Identificaci\u00f3n de grupos sociales estigmatizados"}, {"subtema": "4.4. An\u00e1lisis de las posibles necesidades ocupacionales"}, {"subtema": "4.5. Pensamientos-reflexi\u00f3n sobre la acci\u00f3n comunitaria interdisciplinar e interdimensional."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Grupos sociales en proceso de rupturas de redes de soporte (Pobreza, Discapacidad, Salud Mental, Violencia, Mujer, Migraci\u00f3n (EM/IN), Infancia, Adolescencia, Adultos y Mayores). Aproximaci\u00f3n cr\u00edtica desde Terapia Ocupacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Reflexi\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas profesionales"}, {"subtema": "5.2. El trabajo: individuo y sociedad. Una ocupaci\u00f3n significativa? Significados y realidades."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. La Ocupaci\u00f3n como medio de inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. La ciudadan\u00eda como un eje articulador de la atenci\u00f3n del terapeuta ocupacional."}, {"subtema": "6.1.1. Equidad - Igualdad"}, {"subtema": "6.1.2. Elecci\u00f3n, desarrollo y cambio ocupacional"}, {"subtema": "6.1.3. Participaci\u00f3n real: poder participar y decidir, junto a los dem\u00e1s partners, en todas las fases de un tema de inter\u00e9s, as\u00ed como la garant\u00eda al acceso y al uso de los recursos comunitarios."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. La interdependencia contextual de las ocupaciones humanas."}]}], "coordinadores": [{"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la Terapia Ocupacional en la inclusi\u00f3n sociolaboral y en todo el espectro comunitario. La constataci\u00f3n de la existencia de persona/s o grupos en cualquier situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n conlleva al an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n, comprensi\u00f3n y debate de c\u00f3mo se produce este fen\u00f3meno. De esta manera, se podr\u00e1 articular medidas de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n desde terapia ocupacional conjuntamente con otros equipos y/u organizaciones. Descriptor: Fundamentos de la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y valoraci\u00f3n de la dependencia en las actividades del ser humano. An\u00e1lisis y aplicaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n para el fomento de la plena participaci\u00f3n del ciudadano en la sociedad.", "nombre_asignatura": "Inclusi\u00f3n sociolaboral e Terapia Ocupacional para a autonom\u00eda persoal na comunidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01405&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701416"}}
{"codigo": "653G01416", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Definici\u00f3n y Conceptos te\u00f3ricos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "1.2.- Caracter\u00edsticas y objetivos de la m\u00fasica."}, {"subtema": "1.3.- Autores principales de la implementaci\u00f3n de la m\u00fasica como terapia."}, {"subtema": "1.4.- Evaluaci\u00f3n del usuario: la historia musical."}, {"subtema": "1.5.- Aplicaci\u00f3n de la m\u00fasica en diferentes \u00e1mbitos. Visi\u00f3n desde la Terapia Ocupacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I.- La m\u00fasica en Terapia Ocupacional"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Definici\u00f3n y Conceptos te\u00f3ricos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "2.2.- Caracter\u00edsticas y objetivos de la TAA."}, {"subtema": "2.3.- Principales autores"}, {"subtema": "2.4.- Efectos psicol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos y culturales de la implementaci\u00f3n de los animales en terapia: perro, caballo, delf\u00edn, peces, p\u00e1jaros, entre otros)"}, {"subtema": "2.5.- La importancia del trabajo en equipo. Terapeuta ocupacional, veterinario, educador canino."}, {"subtema": "2.6.- Evaluaci\u00f3n del usuario."}, {"subtema": "2.7.- Formalizaci\u00f3n de la TAA en diferentes colectivos"}, {"subtema": "2.8.- Visitas y pr\u00e1cticas voluntarias"}, {"subtema": "Con los perro con el cual se trabaja la TAA \u201cNika\u201d, Fusco"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II.- La Terapia ocupacional y  la Terapia Asistida con Animales de Compa\u00f1\u00eda. (TAA)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Actividad f\u00edsica y deportiva."}, {"subtema": "- Concepto de actividad f\u00edsica."}, {"subtema": "- Concepto de deporte."}, {"subtema": "- Ejercicio y salud f\u00edsica y mental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.- Teor\u00eda y t\u00e9cnicas del desarrollo f\u00edsico."}, {"subtema": "- Teor\u00eda del desarrollo f\u00edsico."}, {"subtema": "- Bases fisiol\u00f3gicas del desarrollo f\u00edsico."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de desarrollo f\u00edsico."}, {"subtema": "- Entrenamiento aer\u00f3bico"}, {"subtema": "- Entrenamiento anaer\u00f3bico"}, {"subtema": "- Estiramientos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.- El deporte como actividad integradora."}, {"subtema": "- Integraci\u00f3n del paciente."}, {"subtema": "- Deporte en diferentes grupos sociales."}, {"subtema": "- El deporte en la tercera edad."}, {"subtema": "- Actividad f\u00edsica no deportiva para personas con discapacidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III.- Actividad f\u00edsica y deportiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Deportes adaptados individuales."}, {"subtema": "4.2.- Deportes adaptados colectivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV.- Deporte adaptado"}]}], "coordinadores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la m\u00fasica y terapia ocupacional , terapia asistida por animales de compa\u00f1\u00eda y terapia ocupacional; actividad f\u00edsica y deporte adaptado.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas aplicadas I: M\u00fasica, Terapia asistida por animales de compa\u00f1\u00eda, Actividad f\u00edsica y Deporte adaptado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}, {"email": "marcelo.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza insua, Marcelo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01416&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701413"}}
{"codigo": "653G01413", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": ""}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades b\u00e1sicas de manejo de ordenadores."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B32", "competencia": "Habilidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "B34", "competencia": "Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyectos."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Sa\u00fade, Promoci\u00f3n de Sa\u00fade, Alfabetizaci\u00f3n de Sa\u00fade, Sustentabilidade versus Sostenibilidade, Dereitos Humanos, Rede Iberoamericana de Universidades Saudables, Rede Espa\u00f1ola de Universidades Saudables, e outros."}, {"subtema": "Calidade."}, {"subtema": "Diversidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Entornos Saudables e Sostibles para o benestar e a calidade da vida dos cidad\u00e1ns. Sostibilidade versus Sustentabilidade. Calidade. Diversidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Alimentaci\u00f3n Saudable."}, {"subtema": "Ejercicio F\u00edsico, Actividade F\u00edsica e Deporte."}, {"subtema": "Benestar psicol\u00f3xico."}, {"subtema": "Determinantes sociais de sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- H\u00e1bitos, rutinas e estilos de vida saudables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Curr\u00edculum Vitae."}, {"subtema": "Entrevista persoal."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Entrevista e Curr\u00edculum Vitae."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos de la comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n no verbal."}, {"subtema": "Comuniaci\u00f3n no eido profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Comunicaci\u00f3n verbal e no verbal das persoas nas rutinas coti\u00e1s e no eido profesional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Igualdade: Concepto."}, {"subtema": "Igualdade versus desigualdade."}, {"subtema": "Historia da desigualdade."}, {"subtema": "Multiculturalidade: Diversidade e Inclusi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Multiculturalidade: Igualdade, diversidade, cultura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Igualdade de x\u00e9nero."}, {"subtema": "Violencia de x\u00e9nero."}, {"subtema": "Sa\u00fade e x\u00e9nero."}, {"subtema": "Discapacidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Pol\u00edticas de igualdade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pensamento ideol\u00f3xico."}, {"subtema": "Influencia das pol\u00edticas e relixi\u00f3ns na cotidianeidade."}, {"subtema": "Dereitos Humanos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Pol\u00edtica, Relixi\u00f3n e Dereitos Humanos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dimensi\u00f3ns da sexualidade."}, {"subtema": "An\u00e1lise desde Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "Situaci\u00f3ns \"especiais\": consideraci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Sexualidade desde Terapia Ocupacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A auga como entorno terap\u00e9utico. Conceptos, evoluci\u00f3n hist\u00f3rica e situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "Tipos de centros e usos."}, {"subtema": "Valor terap\u00e9utico da auga."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas do entorno acu\u00e1tico e as actividades na auga: factores f\u00edsicos, ps\u00edquicos, sensorio-afectivos, sociais e ocupacionais."}, {"subtema": "O entorno acu\u00e1tico na idade infantil."}, {"subtema": "A agua como elemento facilitador do desenvolvemento. Utilizaci\u00f3n do medio acu\u00e1tico na atenci\u00f3n temprana."}, {"subtema": "Usos da agua e a actividade acu\u00e1tica na idade adulta e vellez."}, {"subtema": "Usos en diversas condici\u00f3ns de sa\u00fade e indicaci\u00f3ns terap\u00e9uticas."}, {"subtema": "Entorno acu\u00e1tico e traballo en equipo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- A auga como entorno terap\u00e9utico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables en funci\u00f3n da actualidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 10 y ss.- Adquisici\u00f3n doutras competencias relacionadas cos contidos de actualidade e proxecci\u00f3n futura, de exclusivo inter\u00e9s para estudantes de Terapia Ocupacional, que preferiblemente no fosen impartidos no T\u00edtulo e que poden substituir aos presentados neste programa a criterio de cada profesor."}]}], "coordinadores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con todos aquellos aspectos de la Terapia Ocupacional que por sus caracter\u00edsticas especiales, no se han incluido en las asignaturas espec\u00edficas de Terapia Ocupacional, tales como son la diversidad funcional, la calidad de vida, las pol\u00edticas de calidad asistencial y universitaria en Ciencias de la Salud, y otros temas de innovaci\u00f3n e inter\u00e9s en Terapia Ocupacional. Se pretende que esta asignatura tenga cierto grado de variabilidad tem\u00e1tica (1 cr\u00e9ditos ECTS) a efectos de abordar temas de actualidad vigente y proyecci\u00f3n futura de inter\u00e9s para Terapia Ocupacional en particular y para la sociedad en general.", "nombre_asignatura": "Terapia ocupacional, diversidade funcional e calidade de vida", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}, {"email": "carlos.vaamonde.garcia@udc.es", "nombre": "Vaamonde Garc\u00eda, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01413&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701418"}}
{"codigo": "653G01418", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B34", "competencia": "Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyectos."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ortesis y Pr\u00f3tesis"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Recuerdo hist\u00f3rico de la evoluci\u00f3n de ortesis y pr\u00f3tesis. Conceptos b\u00e1sicos t\u00e9cnicas de ortesis y pr\u00f3tesis. Materiales utilizados en t\u00e9cnica ortoprot\u00e9sica."}, {"subtema": "1.2. Bases funcionales de ortesis de columna vertebral. Avances."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Ortesis de la columna vertebral. Avances en ortesis de columna vertebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Bases funcionales de las ortesis de la extremidad superior y avances."}, {"subtema": "Ortesis de aplicaci\u00f3n a los diferentes segmentos anatomicos del miembro superior."}, {"subtema": "2.2. Dispositivos ortesicos para el tratamiento de fracturas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Ortesis de Miembro superior, avances."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Ortesis, bases funcionales y avances de aplicaci\u00f3n a los diferentes segmentos anat\u00f3micos del miembro inferior."}, {"subtema": "3.2. Tratamiento funcional de las fracturas y avances en dispositivos para la marcha."}, {"subtema": "3.3 Ortesis complejas para la marcha."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Ortesis de miembros inferiores, avances en ortesica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. La protetizaci\u00f3n del miembro inferior y superior.Bases funcionales de las pr\u00f3tesis para la extremidad inferior y superior. Avances"}, {"subtema": "4.2. Amputaciones en distintos niveles y sistemas prot\u00e9sica innovadores de aplicaci\u00f3n al miembro inferior y superior"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Pr\u00f3tesis de miembro inferior y superior. Avances en Prot\u00e9sica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudio de casos en patolog\u00edas en cuyo tratamiento se incluye la aplicaci\u00f3n de ortesis y pr\u00f3tesis. Permite al alumno conocer in situ diferente material ortoprot\u00e9sico innovador de aplicaci\u00f3n y/o sustituci\u00f3n de distintos segmentos anat\u00f3micos."}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1ctica: Estudio de casos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dom\u00f3tica y Rob\u00f3tica"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Definici\u00f3n de dom\u00f3tica. Hogar digital. Imn\u00f3tica"}, {"subtema": "5.2. Arquitectura y componentes b\u00e1sicos de un sistema de dom\u00f3tica en el hogar."}, {"subtema": "5.3 Est\u00e1ndares y sistemas comerciales"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Fundamentos de dom\u00f3tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Control de entorno."}, {"subtema": "6.2. Adaptaci\u00f3n del hogar mediante dom\u00f3tica."}, {"subtema": "6.2. Dispositivos comerciales."}, {"subtema": "6.3. Dise\u00f1o de un proyecto de adaptaci\u00f3n del hogar"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Aplicaci\u00f3n de la dom\u00f3tica en terapia ocupacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Rob\u00f3tica aplicada a la intervenci\u00f3n desde terapia ocupacional."}, {"subtema": "7.2. Ingenier\u00eda de la rehabilitaci\u00f3n. Fundamentos. 7.3. Aplicaciones de la rob\u00f3tica en terapia ocupacional."}, {"subtema": "7.4. Interacci\u00f3n hombre-entorno-m\u00e1quina."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Fundamentos de la rob\u00f3tica en terapia ocupacional"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se definir\u00e1 un caso de una persona que acude a la unidad de terapia ocupacional y necesita adaptar el hogar. Evaluaci\u00f3n de costes."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 1. Desarrollo de un caso pr\u00e1ctico de adaptaci\u00f3n del hogar mediante soluciones de dom\u00f3tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cada grupo debe buscar un trabajo/art\u00edculo/proyecto sobre la aplicaci\u00f3n de la rob\u00f3tica en rehabilitaci\u00f3n, preferiblemente con la participaci\u00f3n de profesionales de terapia ocupacional y exponerlo de forma cr\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICA 2. Exposici\u00f3n de un trabajo sobre el \u00e1mbito: dom\u00f3tica y rob\u00f3tica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 estructura en dos bloques: (1) T\u00e9cnicas ortoprot\u00e9sicas avanzadas Al finalizar el estudio de la asignatura, el alumno conocer\u00e1 las ortesis y pr\u00f3tesis que con mayor frecuencia se aplican a nivel del miembro superior, inferior y columna vertebral, en las diferentes patolog\u00edas; las bases funcionales y los sistemas de aplicaci\u00f3n m\u00e1s avanzados; teniendo por tanto conocimiento y capacidad para aplicar dispositivos ortoprot\u00e9sicos dentro del contexto de la terapia ocupacional. Definir e identificar las ortesis y pr\u00f3tesis de aplicaci\u00f3n en las diferentes patolog\u00edas (desviaciones anteroposteriores y sagitales del raquis, en procesos neurol\u00f3gicos y traum\u00e1ticos, vasculares, etc). (2) Dom\u00f3tica y Rob\u00f3tica: En este bloque se realizar\u00e1 una introducci\u00f3n a los conceptos de dom\u00f3tica y rob\u00f3tica. El alumno deber\u00e1 conocer los conceptos b\u00e1sicos de la dom\u00f3tica, arquitectura y adaptaci\u00f3n del hogar, principalmente desde la perspectiva de la accesibilidad al hogar para las personas con discapacidad. Se estudiar\u00e1n los conceptos b\u00e1sicos de la ingenier\u00eda de la rehabilitaci\u00f3n y de la rob\u00f3tica desde la perspectiva de la terapia ocupacional Para superar la materia es necesario superar ambas partes.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Aplicadas II: t\u00e9cnicas ortoprot\u00e9sicas avanzadas e dom\u00f3tica e rob\u00f3tica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01418&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701308"}}
{"codigo": "653G01308", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto din\u00e1mico de salud. Los determinantes de la salud seg\u00fan Lalonde"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Concepto de salud. La salud y sus determinantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y acciones de la salud p\u00fablica. Niveles de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Salud P\u00fablica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas espec\u00edficas de la enfermedad. Epidemiolog\u00eda del envejecimiento. Prevenci\u00f3n de le enfermedad, discapacidad y dependencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- La salud de las personas mayores. promoci\u00f3n de la salud dirigida a las personas mayores"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00eda de usuario. Sistemas de informaci\u00f3n. Servicios sociales y sanitarios"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Atenci\u00f3n sociosanitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n de protocolos. Fases de la construcci\u00f3n de un protocolo"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Dise\u00f1o de un protocolo de prevenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y m\u00e9todos"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Educaci\u00f3n sanitaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Doble carga de enfermedad. Indicadores de enfermedades cr\u00f3nicas. A\u00f1os de vida ajustados por discapacidad"}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Epidemiolog\u00eda general de las enfermedades cr\u00f3nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incidencia. Mortalidad. Supervivencia. Etiolog\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Epidemiolog\u00eda del c\u00e1ncer"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tabaco y salud p\u00fablica. Alcohol y salud p\u00fablica"}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Estilos de vida"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Demograf\u00f1ia est\u00e1tica y din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Demograf\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de epidemiolog\u00eda. Fines y objetivos. M\u00e9todo epidemiol\u00f3gico"}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- Concepto y usos de la epidemiolog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incidencia y prevalencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 15.- Medidas de frecuencia de la enfermedad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudios descriptivos. Estudios anal\u00edticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 16.- Tipos de estudios epidemiol\u00f3gicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Riesgo relativo. Intervalo de confianza al 95% del Riesgo relativo"}], "temas": [{"tema": "Tema 17.- Estudios de cohortes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Odds Ratio como medida de riesgo. Intervalo de confianza al 95% de la Odds Ratio"}], "temas": [{"tema": "Tema 18.- Estudios casos-control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de sensibilidad, especificidad y valores predictivos"}], "temas": [{"tema": "Tema 19.- Estudios para la evaluaci\u00f3n de una prueba diagn\u00f3stica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bases generales para su prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 20.- Epidemiolog\u00eda general de las enfermedades transmisibles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto. Caracter\u00edsticas generales. Clasificaci\u00f3n. Composici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 21.- Vacunas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas generales. Estructura. Mapa sanitario de Galicia"}], "temas": [{"tema": "Tema 24.- El sistema sanitario espa\u00f1ol"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.luis.saleta.canosa@udc.es", "nombre": "Saleta Canosa, Jesus Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la Salud P\u00fablica. Descriptor: Conocimiento y capacidad de evaluar, analizar, elaborar y participar en programas de promoci\u00f3n de la salud y salud p\u00fablica dentro del \u00e1mbito de la Terapia Ocupacional para prevenir la disfunci\u00f3n ocupacional.", "nombre_asignatura": "Sa\u00fade P\u00fablica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "jesus.luis.saleta.canosa@udc.es", "nombre": "Saleta Canosa, Jesus Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01308&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701408"}}
{"codigo": "653G01408", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades b\u00e1sicas de manejo de ordenadores."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Principios e prioridades na atenci\u00f3n de urxencia."}, {"subtema": "1.2. Valoraci\u00f3n primaria e secundaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE  1. INTRODUCCION \u00c1 ATENCION ANTE  SITUACI\u00d3NS DE URXENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Obstruci\u00f3n da via a\u00e9rea"}, {"subtema": "2.2. Resucitaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica."}, {"subtema": "2.3. Hemorraxia severa"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 2. COIDADOS BASICOS NA ATENCION DE URXENCIA:SITUACI\u00d3NS DE RISCO VITAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Feridas e queimaduras"}, {"subtema": "3.2. Intoxicaci\u00f3ns e reacci\u00f3ns adversas"}, {"subtema": "3.3. Traumatismos."}, {"subtema": "3.4. Situaci\u00f3ns de urxencia relacionadas co estado  de sa\u00fade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 3. COIDADOS BASICOS NA ATENCION DE URXENCIA:"}, {"tema": "OUTRAS SITUACI\u00d3NS DE RISCO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Empat\u00eda y comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Estilos de comunicaci\u00f3n profesional."}, {"subtema": "4.3. Informar vs. comunicar. Barreras."}, {"subtema": "4.4. Aprendizaxe das habilidades de comunicaci\u00f3n. Modalidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 4. TEOR\u00cdA DA COMUNICACI\u00d3N HUMANA. A EMPATIA. Os FERENTES ESTILOS DE COMUNICACI\u00d3N. A RELACI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Elementos verbais e non verbais da comunicaci\u00f3n. A empat\u00eda."}, {"subtema": "5.2. Preguntas, suxesti\u00f3ns, reflexos, resumos, mensaxe ?eu?, suxesti\u00f3ns, reforzos da comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 5. Os ELEMENTOS B\u00c1SICOS DA COMUNICACI\u00d3N. ADESTRAMENTO EN HABILIDADES BASICAS DE COMUNICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Manexo da agresividade"}, {"subtema": "6.2. Atenci\u00f3n das demandas imposibles"}, {"subtema": "6.3. Inhibici\u00f3n e conflitos de relaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.4. Comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n aversiva. ?As malas noticias?."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 6.MANEXO DE SITUACI\u00d3NS DIF\u00cdCILES"}]}], "coordinadores": [{"email": "matilde.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Sanchez, Maria Matilde"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadePsicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la psicologia de la salud y la educaci\u00f3n para la salud y cuidados b\u00e1sicos. La impartici\u00f3n de esta asignatura tiene como fin que el alumno conozca la psicolog\u00eda de la salud y las bases te\u00f3ricas y fundamentos de los cuidados b\u00e1sicos y la educaci\u00f3n para la salud, que sirven como soporte de la teor\u00eda y el arte de cuidar, y adquirir los conocimientos necesarios para ayudar a las personas en la satisfacci\u00f3n de sus necesidades fundamentales.", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n para a sa\u00fade: psicolox\u00eda da sa\u00fade e cuidados b\u00e1sicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "jorge.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, Jorge"}, {"email": "matilde.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Sanchez, Maria Matilde"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01408&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701401"}}
{"codigo": "653G01401", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Entender, seleccionar y defender dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y m\u00e9todos apropiados para la ocupaci\u00f3n humana, considerando los aspectos \u00e9ticos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": ""}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de una segunda lengua."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades b\u00e1sicas de manejo de ordenadores."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B32", "competencia": "Habilidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "B34", "competencia": "Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyectos."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- \u00bfC\u00f3mo elaborar un programa de investigaci\u00f3n?."}, {"subtema": "2.- Delimitaci\u00f3n del tema."}, {"subtema": "3.- Elecci\u00f3n de la bibliograf\u00eda de referencia."}, {"subtema": "4.- Definici\u00f3n de los objetivos."}, {"subtema": "5.- Definici\u00f3n de los procedimientos de recogida y de an\u00e1lisis de datos."}, {"subtema": "6.- Realizaci\u00f3n de la b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica sobre el tema y campo de inter\u00e9s del proyecto de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.- Estudio y discusi\u00f3n de bibliograf\u00eda espec\u00edfica."}, {"subtema": "8.- El trabajo de campo y la organizaci\u00f3n de revisiones bibliogr\u00e1ficas."}, {"subtema": "9.- \u00bfC\u00f3mo elaborar y cumplir un cronograma de actividades de investigaci\u00f3n?."}, {"subtema": "10.- Organizaci\u00f3n de registros de trabajo de campo."}, {"subtema": "11.- El an\u00e1lisis de datos."}, {"subtema": "12.- Trabajando los datos a partir de referencias te\u00f3ricas relativas al tema de inter\u00e9s."}, {"subtema": "13.- Orientaciones b\u00e1sicas de redacci\u00f3n y presentaci\u00f3n de la monograf\u00eda o art\u00edculo, seg\u00fan las normas establecidas para la Revista seleccionada."}, {"subtema": "14.- Redacci\u00f3n y presentaci\u00f3n final del proyecto de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DESARROLLO INDIVIDUAL ESPEC\u00cdFICO TUTORIZADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadeEducaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "El Trabajo de Fin de Grado pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos, habilidades y actitudes aprendidos por el estudiantes del Grado en Terapia Ocupacional por la Universidad de A Coru\u00f1a. Los estudiantes tienen que apreciar la necesidad del desarrollo contin\u00fao de la profesi\u00f3n, con recursos relevantes disponibles para que puedan entender y participar en una cultura profesional de asistencia, docencia, investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n adecuadas en las realidades sanitaria y social. Descriptor: Conocimientos y capacidad para aplicar, documentar y divulgar el m\u00e9todo cient\u00edfico e interpretar la informaci\u00f3n, para valorar sistem\u00e1ticamente las \u00e1reas de desempe\u00f1o ocupacional. Contrastar la efectividad de los tratamientos de Terapia Ocupacional y mantener los est\u00e1ndares de calidad necesarios para aplicar la pr\u00e1ctica basada en la evidencia, alcanzando un desarrollo profesional continuado.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "maria.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba Fraga, Mar\u00eda Jos\u00e9"}, {"email": "paula.diaz.romero@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Romero, Paula"}, {"email": "nuria.garcia.gonzalo@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Gonzalo, Nuria"}, {"email": "carmen.garcia.pinto@udc.es", "nombre": "Garcia Pinto, Maria del Carmen"}, {"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "david.luaces.gudin@udc.es", "nombre": "Luaces Gudin, Rufino David"}, {"email": "barbara.mansilla.barreiro@udc.es", "nombre": "Mansilla Barreiro, Barbara"}, {"email": "p.marante@udc.es", "nombre": "Marante Moar, Mar\u00eda Pilar"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "javier.muniz.garcia@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Garcia, Javier"}, {"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}, {"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}, {"email": "ivan.de.rosende.celeiro@udc.es", "nombre": "Rosende Celeiro, Iv\u00e1n de"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}, {"email": "miguel.angel.talavera.valverde@udc.es", "nombre": "Talavera Valverde, Miguel Angel"}, {"email": "javier.tcosta@udc.es", "nombre": "Trillo Costa, Javier"}, {"email": "alba.vazquez.otero@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Otero, Alba Mar\u00eda"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}, {"email": "e.viqueira@udc.es", "nombre": "Viqueira Rodriguez, Elena Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01401&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701403"}}
{"codigo": "653G01403", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Presentaci\u00f3n, an\u00e1lise, reflexi\u00f3n, discusi\u00f3n e posible resoluci\u00f3n de casos cl\u00ednicos/comunitarios en diversos eidos de intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- An\u00e1lise da coherencia interna: contidos te\u00f3ricos de terapia ocupacional, estructura formal e redacci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica de redacci\u00f3n de casos."}], "temas": [{"tema": "Estudo de casos en Terapia Ocupacional."}]}], "coordinadores": [{"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "El alumno de cuarto curso del Grado en Terapia Ocupacional se enfrenta en esta asignatura a un reto muy importante, que consiste en la realizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n integral del proceso de Terapia Ocupacional en estudios de casos de diferentes \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. Se pretende facilitar la integraci\u00f3n de los conocimientos adquiridos en a\u00f1os anteriores desde la perspectiva madura del estudiante de \u00faltimo curso. Para ello, se aportar\u00e1 el apoyo te\u00f3rico y pr\u00e1ctico necesario a trav\u00e9s del encuentro con profesionales de Terapia Ocupacional que est\u00e9n directamente relacionados con el tema presentado. Descriptor: Fundamentos de la autonom\u00eda personal en las actividades de la vida diaria con y sin adaptaciones y/o ayudas t\u00e9cnicas. An\u00e1lisis de la ocupaci\u00f3n en Terapia Ocupacional y su utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica. Terapia Ocupacional para la integraci\u00f3n del individuo en su entorno. Aplicaci\u00f3n de la actividad ocupacional, estudio ergon\u00f3mico, nuevas tecnolog\u00edas y tecnolog\u00eda asistente.", "nombre_asignatura": "Estudo de casos en Terapia Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01403&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701409"}}
{"codigo": "653G01409", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B32", "competencia": "Habilidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais de Pedagox\u00eda."}, {"subtema": "O proceso de ensino-aprendizaxe. Teor\u00eda e implicaci\u00f3ns did\u00e1cticas."}, {"subtema": "Modelos pedag\u00f3xicos actuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE I.- PROCESOS PEDAG\u00d3XICOS EN TERAPIA OCUPACIONAL"}, {"tema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n \u00e1 Pedagox\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Funci\u00f3ns e necesidades d\u00e1 programaci\u00f3n."}, {"subtema": "Dese\u00f1o d\u00e1 programaci\u00f3n. Elementos fundamentais e fases de elaboraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- A programaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os recursos materiais no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas e tipos de materias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Os recursos educativos e as opci\u00f3ns metodol\u00f3xicas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A organizaci\u00f3n espazo-temporal no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"subtema": "Factores que infl\u00faen na organizaci\u00f3n do tempo. Criterios de distribuci\u00f3n temporal."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- A organizaci\u00f3n espazo-temporal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u00c1mbitos de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5.- A avaliaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1mbitos de intervenci\u00f3n: educaci\u00f3n formal e educaci\u00f3n informal."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns b\u00e1sicas do terapeuta ocupacional no \u00e1mbito formativo."}, {"subtema": "Competencia profesional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 6.- O profesional de Terapia Ocupacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de referencia."}, {"subtema": "- Socializaci\u00f3n grupal."}, {"subtema": "- Individuo e grupo."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns no seo do grupo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II.-"}, {"tema": "INTERVENCI\u00d3N E DIN\u00c1MICAS GRUPALES."}, {"tema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n \u00e1 din\u00e1mica grupal."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "- Aspectos psicol\u00f3xicos."}, {"subtema": "- Aspectos sociol\u00f3xicos."}, {"subtema": "- Grupo e equipo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Concepto e estrutura dos grupos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Selecci\u00f3n e seguridade."}, {"subtema": "- Estructuraci\u00f3n do grupo."}, {"subtema": "- Participaci\u00f3n e afecto."}, {"subtema": "- Autorregulaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Disoluci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Etapas no desenvolvemento grupal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- En expansi\u00f3n."}, {"subtema": "- En pugna."}, {"subtema": "- En regresi\u00f3n."}, {"subtema": "- Estable."}, {"subtema": "- Dexeneraci\u00f3n grupal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Modelos evolutivos de grupo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n e liderado."}, {"subtema": "- Liderado autocr\u00e1tico."}, {"subtema": "- Liderado consultivo."}, {"subtema": "- Liderado participativo."}, {"subtema": "- Outras consideraci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Liderado versus direcci\u00f3n de grupos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estratexias de inicio. Recomendaci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Reuni\u00f3ns de equipo. Consideraci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Psicoterapias. Caracter\u00edsticas e tipos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Tipolox\u00eda de intervenci\u00f3n grupal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- T\u00e9cnicas de presentaci\u00f3n e co\u00f1ecemento dos outros."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas para grupos grandes, pequenos e subgrupos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- T\u00e9cnicas e actividades dinamizadoras."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Situaci\u00f3n de partida."}, {"subtema": "- Infancia."}, {"subtema": "- Madurez."}, {"subtema": "- Sociograma."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Estratexias de inicio grupal."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estratexias de motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Reco\u00f1ecemento de roles grupales."}, {"subtema": "- Coordinaci\u00f3n de grupos."}, {"subtema": "- Supostos b\u00e1sicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Estratexias de desenvolvemento grupal."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Valoraci\u00f3n de reuni\u00f3ns."}, {"subtema": "- Rexistro do grupo."}, {"subtema": "- Observaci\u00f3n dos participantes."}, {"subtema": "- Autoevaluaci\u00f3n do dinamizador."}, {"subtema": "- Autoevaluaci\u00f3n do grupo."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "Tema 10.- Criterios e t\u00e9cnicas de rexistro e avaliaci\u00f3n grupal."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Co\u00f1ecemento e adquisici\u00f3n de habilidades b\u00e1sicas pedag\u00f3xicas para educar, apoiar e levar a cabo programas de Terapia Ocupacional, dirixidos a persoas, familias e coidadores, e para facilitar a interacci\u00f3n cos profesionais e os estudantes; as\u00ed como a adquisici\u00f3n por parte do alumnado da comprensi\u00f3n e aplicaci\u00f3n de co\u00f1ecementos relacionados coa din\u00e1mica e intervenci\u00f3ns grupales de interese en Terapia Ocupacional. Descriptor: Co\u00f1ecemento e adquisici\u00f3n de habilidades b\u00e1sicas pedag\u00f3xicas para educar, apoiar e levar a cabo programas de Terapia Ocupacional, dirixidos a persoas, familias e coidadores, e para facilitar a interacci\u00f3n cos profesionais e os estudantes. Co\u00f1ecemento e adquisici\u00f3n de m\u00e9todos de intervenci\u00f3n e din\u00e1micas grupales en diferentes escenarios profesionais.", "nombre_asignatura": "Procesos pedag\u00f3xicos, din\u00e1micas e intervenci\u00f3ns grupais en Terapia Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "david.luaces.gudin@udc.es", "nombre": "Luaces Gudin, Rufino David"}, {"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01409&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701309"}}
{"codigo": "653G01309", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Entender, seleccionar y defender dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y m\u00e9todos apropiados para la ocupaci\u00f3n humana, considerando los aspectos \u00e9ticos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": ""}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de una segunda lengua."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades b\u00e1sicas de manejo de ordenadores."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B32", "competencia": "Habilidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "B34", "competencia": "Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyectos."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DOCENCIA EXPOSITIVA:"}, {"subtema": "1.Xerontolox\u00eda e Xeriatr\u00eda. Bases conceptuais e obxectivos. Principais cambios en relaci\u00f3n co avellentamento. Historia cl\u00ednica e entrevista xeri\u00e1trica. Caracter\u00edsticas do enfermar do paciente maior. Concepto de s\u00edndrome xeri\u00e1trico. Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "2. Epidemiolox\u00eda e prevenci\u00f3n en xeriatr\u00eda. Patolox\u00edas m\u00e1is frecuentes no paciente maior. Factores de risco e prevenci\u00f3n. Prevenci\u00f3n da discapacidade mediante o emprego de normas e protocolos espec\u00edficos para cada enfermidade. Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": "3. Valoraci\u00f3n Xeri\u00e1trica Integral. Concepto e obxectivos. Equipo de intervenci\u00f3n interdisciplinar. Exploraci\u00f3n f\u00edsica e Valoraci\u00f3n cl\u00ednica. Os instrumentos de valoraci\u00f3n e as s\u00faas caracter\u00edsticas. Valoraci\u00f3n Funcional. Valoraci\u00f3n do estado mental: cognitiva e afectiva. Valoraci\u00f3n Social e da Calidade de Vida. Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": "DOCENCIA INTERACTIVA:"}, {"subtema": "Instrumentos de Valoraci\u00f3n Funcional: Actividades B\u00e1sicas da Vida Diaria-ABVD (\u00cdndices de Katz e Barthel), Bedford Alzheimer Nursing Severity Scale-BANS. Actividades Instrumentais da Vida Diaria-AIVD (\u00cdndice de Lawton e Brody). ABVD e AIVD (Escala Disability Assessment for Dementia-DAD)"}, {"subtema": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n da marcha e do equilibrio (Short Physical Performance Battery-SPPB, Velocidade da Marcha, Test Timed Get Up and Go-TUG, Test de Tinetti)"}], "temas": [{"tema": "Bloque Tem\u00e1tico I.- Valoraci\u00f3n Xeri\u00e1trica Integral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DOCENCIA EXPOSITIVA:"}, {"subtema": "4. Fraxilidade. Introduci\u00f3n e concepto. Fenotipo de Fraxilidade. Fraxilidade Cognitiva e Fraxilidade Social. Principais instrumentos de valoraci\u00f3n. Intervenci\u00f3n. Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "5. Malnutrici\u00f3n. Epidemiolox\u00eda e concepto. Causas e consecuencias. Requirimentos nutricionais. Valoraci\u00f3n do estado nutricional. Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": "6. Inmobilidade, Inestabilidade e Ca\u00eddas. Bases conceptuais. Causas, valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n. Instrumentos de avaliaci\u00f3n. Escalas para a valoraci\u00f3n da marcha e do equilibrio. Intervenci\u00f3n. Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "7. Incontinencia e retenci\u00f3n urinaria. Estrinximento e incontinencia fecal. S\u00edndrome Confusional Agudo. Trastornos do Sono. Deprivaci\u00f3n sensorial. Farmacolox\u00eda e iatroxenia. Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "DOCENCIA INTERACTIVA:"}, {"subtema": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n da fraxilidade (Fenotipo de Fried, Escala Kihon, Escala Frail, Clinical Frailty Scale ou Escala de Rockwood modificada, Indicador de Fraxilidade de Tilburg, Indicador de Fraxilidade de Groningen, \u00cdndice Fr\u00e1xil-VGI)."}, {"subtema": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n da malnutrici\u00f3n (Mini Nutritional Assessment-MNA, MNA-SF, DETERMINE)"}, {"subtema": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n de recursos e apoios sociais (Cuestionario OARS, Escala de Valoraci\u00f3n Sociofamiliar de Xix\u00f3n))"}, {"subtema": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n da calidade de vida (WHOQOL-OLD, WHOQOL-BREF, Escala QoL-AD en persoas con Enfermidade de Alzheimer, QUALID en persoas con demencia severa)."}], "temas": [{"tema": "Bloque Tem\u00e1tico II. S\u00edndromes Xeri\u00e1tricos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DOCENCIA EXPOSITIVA:"}, {"subtema": "8. Deterioro Cognitivo, depresi\u00f3n e ansiedade. Perda de memoria asociada \u00e1 idade. Deterioro cognitivo leve. Demencias. Tipos. Principais instrumentos de valoraci\u00f3n. Intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. Depresi\u00f3n. Concepto. Epidemiolox\u00eda e etiopatoxenia. Clasificaci\u00f3n, formas cl\u00ednicas e diagn\u00f3stico diferencial. Instrumentos de avaliaci\u00f3n. Intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. Ansiedade. Concepto e valoraci\u00f3n. Intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "9. Enfermidade cerebro-vascular e Enfermidade de Parkinson. Ictus. Epidemiolox\u00eda. Factores de risco. Fisiopatolox\u00eda. TIA. Tipos e perf\u00eds cl\u00ednicos. Diagn\u00f3stico cl\u00ednico. Escala de Coma de Glasgow. Intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. S\u00edndromes extrapiramidais. Enfermidade de Parkinson. Epidemiolox\u00eda. Sintomatolox\u00eda. Fases evolutivas. Intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "DOCENCIA INTERACTIVA:"}, {"subtema": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n da cognici\u00f3n (MMSE. Severe-MMSE, GDS)"}, {"subtema": "Instrumentos para a avaliaci\u00f3n da depresi\u00f3n e a ansiedade (Escala de Depresi\u00f3n Xeri\u00e1trica de Yesavage. Escala de Cornell para a Depresi\u00f3n na Demencia, Escala de Hamilton para a Depresi\u00f3n. Inventario de Depresi\u00f3n de Beck. Escala de Ansiedade-Depresi\u00f3n de Goldberg)."}], "temas": [{"tema": "Bloque Tem\u00e1tico III.- Outras patolox\u00edas de relevancia na persoa maior"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos en relaci\u00f3n coa valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n desde a Terapia Ocupacional no campo da xeriatr\u00eda.", "nombre_asignatura": "Xeriatr\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "laura.lorenzo.lopez@udc.es", "nombre": "Lorenzo L\u00f3pez, Laura"}, {"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01309&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701310"}}
{"codigo": "653G01310", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tAn\u00e1lise das necesidades de sa\u00fade e benestar"}, {"subtema": "1.2\tAn\u00e1lise das principais ocupaci\u00f3ns nas persoas maiores"}, {"subtema": "1.3\tAn\u00e1lise dos recursos comunitarios"}, {"subtema": "1.4\tAn\u00e1lise dos medios de comunicaci\u00f3n e valores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Marco conceptual: Contextualizaci\u00f3n e razoamento introdutorio desde Terapia Ocupacional \u00f3 ciclo vital"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo. Impartido pola Profa. In\u00e9s Viana Moldes)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Aproximaci\u00f3n desde Terapia Ocupacional"}, {"subtema": "2.2 Historia de vida"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Calidade de vida"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo. Impartido pola Profa. Adriana \u00c1vila \u00c1lvarez)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Comprensi\u00f3n do desenvolvemento te\u00f3rico"}, {"subtema": "3.2 An\u00e1lise e reflexi\u00f3n dos contextos hist\u00f3ricos e socioculturais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Autores de referencia en Terapia Ocupacional:  persoas maiores"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Caracter\u00edsticas e enfoques dos diferentes dispositivos"}, {"subtema": "4.2 Lexislaci\u00f3n que afecta \u00f3 servizo e \u00e1 s\u00faa pr\u00e1ctica"}, {"subtema": "4.3 Habilidades, funci\u00f3ns e rol do terapeuta ocupacional"}, {"subtema": "4.4 Relaci\u00f3n co equipo interdisciplinar"}, {"subtema": "4.5 Perfil das persoas usuarias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-Rede de servizos: recursos existentes (ou por desenvolver) para as persoas maiores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Derivaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2 Screening e valoraci\u00f3n inicial"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3 Fundamentos te\u00f3ricos relevantes para Terapia Ocupacional para a Promoci\u00f3n da Autonom\u00eda persoal na persoa maior e a s\u00faa aplicaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Marcos de Referencia Te\u00f3ricos Primarios."}, {"subtema": "- Modelos de Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional: Modelo Canadense do Desempe\u00f1o Ocupacional, Modelo de Ocupaci\u00f3n Humana, Modelo Kawa, Modelo de adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s da ocupaci\u00f3n, Marco de Traballo para a Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional da Asociaci\u00f3n Estadounidense de Terapia Ocupacional: Dominio e Proceso, entre outros."}, {"subtema": "- Articulaci\u00f3n co conxunto de t\u00e9cnicas pertinente."}, {"subtema": "- Ciencia da ocupaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica centrada na familia."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica baseada na evidencia."}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n Internacional do Funcionamento, da Discapacidade e da Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4 Avaliaci\u00f3n ocupacional:"}, {"subtema": "- Perfil ocupacional e an\u00e1lise do desempe\u00f1o."}, {"subtema": "- Persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s."}, {"subtema": "- \u00c1reas de desempe\u00f1o ocupacional."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n das contornas significativas: domicilio, centro de ocio e tempo libre e demais recursos comunitarios."}, {"subtema": "- Barreiras e facilitadores do desempe\u00f1o ocupacional, dos dereitos ocupacionais e sa\u00fade e benestar das persoas/grupos/comunidades."}, {"subtema": "- Ferramentas estandarizadas e non estandarizadas."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas cualitativas e cuantitativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.5 Planificaci\u00f3n de metas e obxectivos en colaboraci\u00f3n coa persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s e coordinaci\u00f3n co equipo interdisciplinar. Metodolox\u00eda SMART/SMORT."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.6 Planificaci\u00f3n e intervenci\u00f3n desde Terapia Ocupacional. ---Consenso co/a usuaria/o, familia, profesionais, tendo en consideraci\u00f3n as contornas significativas, as caracter\u00edsticas e as prioridades da/o usuaria/o, as situaci\u00f3ns de sa\u00fade de maior incidencia (por exemplo: enfermidades neurol\u00f3xicas e neurodexenerativas, afectaci\u00f3ns osteoarticulares, afectaci\u00f3ns sensoriais, trastornos mentais, trastornos da conducta alimentaria, trastornos do sono, oncolox\u00eda, enfermidades da pel, dor cr\u00f3nica, e outras) as\u00ed coma situaci\u00f3ns de vulnerabilidade social (pobreza, exclusi\u00f3n, inmigraci\u00f3n/desprazamento forzado, violencia machista, entre outras.) que poden impactar negativamente no desempe\u00f1o ocupacional e/ou producir situaci\u00f3ns que comprometan os dereitos ocupacionais das persoas/grupos/comunidades."}, {"subtema": "- Traballo nas \u00e1reas de ocupaci\u00f3n empregando a ocupaci\u00f3n/actividade significativa en colaboraci\u00f3n co/a usuaria/o, grupo/s, poboaci\u00f3n/s, familia, profesionais, entre outros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.7 Actuaci\u00f3n nos factores ambientais que funcionan como facilitadores/barreiras de participaci\u00f3n en ocupaci\u00f3ns da peroa maior. Produtos de apoio, actitudes, alianzas, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.8 Asesor\u00eda de terapia ocupacional cos infantes e adolescentes: persoa/s, grupo/s, comunidade/s e demais profesionais, familias, amigas/os e outros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.9 Planificaci\u00f3n da alta, seguimento e/ou derivaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Proceso de Terapia Ocupacional nas persoas maiores: Autonom\u00eda persoal e Participaci\u00f3n Social"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do t\u00edtulo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Direcci\u00f3n de recursos, estudos de custo, administraci\u00f3n e coidado dos servizos e equipamentos nos eidos sanitarios e comunitarios (domiciliario, formativo, voluntariado, entre outros)"}, {"subtema": "6.2 Actualizaci\u00f3n permanente do profesional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Dese\u00f1o, xesti\u00f3n, planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da Calidade do servizo de Terapia Ocupacional: persoas maiores"}]}], "coordinadores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}], "creditos": 6.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia tiene como objetivo acercar al alumno/a al proceso de intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional, en personas mayores, proporcionando para ello los principios te\u00f3ricos y filos\u00f3ficos que sostienen y fundamentan la pr\u00e1ctica profesional del terapeuta ocupacional en este \u00e1mbito. Descriptor: Fundamentos de la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y valoraci\u00f3n de la dependencia en las actividades de la vida diaria con y sin adaptaciones y/o ayudas t\u00e9cnicas. An\u00e1lisis de la ocupaci\u00f3n en Terapia Ocupacional y su utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica. Terapia Ocupacional para la integraci\u00f3n (personas mayores). Aplicaci\u00f3n de la actividad ocupacional.", "nombre_asignatura": "Terapia Ocupacional para a autonom\u00eda persoal en persoas maiores", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01310&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701302"}}
{"codigo": "653G01302", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROF. SERGIO SANTOS DEL RIEGO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fundamentos b\u00e1sicos e xenerais de Rehabilitaci\u00f3n M\u00e9dica Reumatol\u00f3gica de interese para o terapeuta ocupacional:"}, {"subtema": "- Reumatismos de partes brandas."}, {"subtema": "- Reumatismos dexenerativos: Formulaci\u00f3n b\u00e1sica."}, {"subtema": "- Reumatismos inflamatorios: Formulaci\u00f3n b\u00e1sica."}, {"subtema": "- Terap\u00e9utica integral interdisciplinar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- REHABILITACI\u00d3N REUMATOL\u00d3XICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos xerais e principais fracturas de membro superior, columna e membro inferior."}, {"subtema": "- S\u00edntese da terap\u00e9utica rehabilitadora traumatol\u00f3xica integral e interdisciplinar."}, {"subtema": "- Lesiones m\u00fasculo-tendinosas e de nervios perif\u00e9ricos"}, {"subtema": "- Queimaduras."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- TRAUMATOLOX\u00cdA. QUEIMADURAS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Foniatr\u00eda e Logopedia. Actuaci\u00f3ns e patolox\u00edas."}, {"subtema": "- Outros aspectos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- FONIATR\u00cdA E LOGOPEDIA."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Niveis xer\u00e1rquicos do funcionamento do cerebro."}, {"subtema": "- Principais m\u00e9todos de Facilitaci\u00f3n Neuromuscular propioceptiva (FNP)."}, {"subtema": "- Outros aspectos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.- NIVEIS XER\u00c1RQUICOS DO FUNCIONAMENTO DO CEREBRO. M\u00c9TODOS DE FACILITACI\u00d3N NEUROMUSCULAR PROPIOCEPTIVA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Discapacidade visual no adulto."}, {"subtema": "- Discapacidade auditiva no adulto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- PATOLOX\u00cdA DO \u00c1MBITO SENSORIAL E XENERALIDADES. PERSPECTIVA M\u00c9DICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"}], "temas": [{"tema": "XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROF. ANTONIO MONTOTO MARQU\u00c9S"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- ACCIDENTE CEREBROVASCULAR (ACV)."}, {"subtema": "- Aspectos epidemiol\u00f3xicos."}, {"subtema": "- Tipos de ACV e Perf\u00eds cl\u00ednicos."}, {"subtema": "- Cl\u00ednica: d\u00e9ficits neurol\u00f3gicos."}, {"subtema": "- Diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "- Tratamento rehabilitador: pron\u00f3stico de recuperaci\u00f3n funcional. Valoraci\u00f3n dos d\u00e9ficits (escalas). Achega da Rehabilitaci\u00f3n na fase aguda. Obxectivos da Rehabilitaci\u00f3n motora. T\u00e9cnicas de reeducaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2.- TRAUMATISMO CRANEOENCEF\u00c1LICO (TCE)."}, {"subtema": "- Definici\u00f3n."}, {"subtema": "- Epidemiolox\u00eda."}, {"subtema": "- Lesi\u00f3ns focais. Dano axonal difuso."}, {"subtema": "- Medida de resultados no TCE."}, {"subtema": "- Niveis de resposta no TCE grave."}, {"subtema": "- Tipos de d\u00e9ficits."}, {"subtema": "- Abordaxe dos d\u00e9ficits cognitivos e conductuales."}, {"subtema": "- Estratexias da Rehabilitaci\u00f3n na fase aguda"}, {"subtema": "- Estratexias da Rehabilitaci\u00f3n na fase subaguda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- REHABILITACI\u00d3N EN PERSOAS CON DANO CEREBRAL: Fundamentos b\u00e1sicos e xenerais de Rehabilitaci\u00f3n M\u00e9dica Integral de interese para o terapeuta ocupacional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Consideraci\u00f3ns xerais sobre os sistemas sensoriais."}, {"subtema": "- Concepto de agnosia."}, {"subtema": "- Tipos de agnosias: visuais, auditivas, viso-espaciais, outras."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n estandarizada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- AGNOSIAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- Tipos de apraxia: motoras, construtivas, da marcha, buco-facial, entre outras."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n estandarizada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- APRAXIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- Tipos de afasia."}, {"subtema": "- Diferenza con outros trastornos."}, {"subtema": "- Valoraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- AFASIAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"}], "temas": [{"tema": "XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROF. ANTONIO RODR\u00cdGUEZ SOTILLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- INTRODUCI\u00d3N \u00c1 LESI\u00d3N MEDULAR:"}, {"subtema": "- Definici\u00f3n"}, {"subtema": "- Lembro anat\u00f3mico e funcional"}, {"subtema": "- Antecedentes hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "- Epidemiolox\u00eda da lesi\u00f3n medula de causa medica e traum\u00e1tica"}, {"subtema": "- Fisiopatolox\u00eda da lesi\u00f3n medular"}, {"subtema": "- Aspectos antropol\u00f3xicos da lesi\u00f3n medular en Galicia e no mundo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.2.- NOMENCLATURA:"}, {"subtema": "- Nivel Neurol\u00f3xico"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n ASIA"}, {"subtema": "- S\u00edndromes cl\u00ednicas"}, {"subtema": "- Niveis funcionais segundo a Clasificaci\u00f3n ASIA"}, {"subtema": "- Obxectivos do tratamento."}, {"subtema": "- Patocronia do tratamento de Rehabilitaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Progn\u00f3stico da lesi\u00f3n medular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.3.- LESI\u00d3N MEDULAR. FASE AGUDA."}, {"subtema": "- Diagnostico e erros frecuentes."}, {"subtema": "- Estudos radiol\u00f3xicos."}, {"subtema": "- Consecuencias cl\u00ednicas e tratamento."}, {"subtema": "- Tratamento da lesi\u00f3n \u00f3sea. Prestaci\u00f3ns en persoas con Lesi\u00f3n Medular."}, {"subtema": "- Salvaci\u00f3n medular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.4.- COMPLICACI\u00d3NS DA LESI\u00d3N MEDULAR AGUDA E CR\u00d3NICA."}, {"subtema": "- Consecuencias da lesi\u00f3n medular."}, {"subtema": "- Complicaci\u00f3ns fase aguda."}, {"subtema": "- Consecuencias da lesi\u00f3n medular cr\u00f3nica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.5.- TRATAMENTO INTEGRAL DA LESI\u00d3N MEDULAR, CUSTOS E PREVENCI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- REHABILITACI\u00d3N EN PERSOAS CON LESI\u00d3N MEDULAR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Enfermidad de Parkinson."}, {"subtema": "- Esclerosis M\u00faltiple."}, {"subtema": "- Outras."}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- TRASTORNOS DO MOVEMENTO, O EQUILIBRIO E A MARCHA. ENFERMIDADES DESMIELINIZANTES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ataxias."}, {"subtema": "- Esclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA)."}, {"subtema": "- Neuropat\u00edas."}, {"subtema": "- Miopat\u00edas."}, {"subtema": "- Outras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- ATAXIAS. ENFERMiDADES DE PRIMEIRA e SEGUNDA NEURONA. MIOPAT\u00cdAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n en Rehabilitaci\u00f3n. \u00c1reas de xesti\u00f3n cl\u00ednica."}, {"subtema": "- Cat\u00e1logo de prestaci\u00f3ns SERGAS."}, {"subtema": "- Cat\u00e1logo prestaci\u00f3ns para persoas con lesi\u00f3n medular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- POL\u00cdTICAS DE XESTI\u00d3N EN REHABILITACI\u00d3N. PRESTACI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"}], "temas": [{"tema": "XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX"}]}], "coordinadores": [{"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa Rehabilitaci\u00f3n m\u00e9dica no adulto con discapacidade f\u00edsica.", "nombre_asignatura": "Rehabilitaci\u00f3n no Adulto con Discapacidade F\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "antonio.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Marqu\u00e9s, Antonio"}, {"email": "antonio.rodriguez.sotillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Sotillo, Antonio"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01302&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701304"}}
{"codigo": "653G01304", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n de teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando axitadamente co equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns e destrezas propias deste profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O proceso de intervenci\u00f3n da Terapia Ocupacional no eido dos adultos con discapacidade f\u00edsica: Estad\u00edas Pr\u00e1cticas altamente dirixidas polos terapeutas ocupacionais docentes/titores dos centros conveniados. Nivel intermedio."}]}], "coordinadores": [{"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo desenvolver habilidades que permitan aos estudantes a comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa pr\u00e1ctica cl\u00ednica e / ou comunidade de terapia ocupacional para adultos con discapacidades f\u00edsicas. Descritor: Estad\u00edas pr\u00e1cticas para aplicar teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00eda, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e estudos de Terapia Ocupacional, que traballan en conxunto de forma adecuada e en desenvolvemento das funci\u00f3ns e competencias destes profesionais en distintos ambientes, centros comerciais, hospitais, instituci\u00f3ns e grupos sociais e poboaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas IV", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "v.cabarcosd@udc.es", "nombre": "Cabarcos Dopico, Vicente"}, {"email": "isabel.francisco@udc.es", "nombre": "Francisco De Miguel, Mar\u00eda Isabel"}, {"email": "carmen.hervas@udc.es", "nombre": "Herv\u00e1s Del Valle, Mar\u00eda Carmen"}, {"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}, {"email": "ivan.de.rosende.celeiro@udc.es", "nombre": "Rosende Celeiro, Iv\u00e1n de"}, {"email": "jorge.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Virumbrales, Jorge"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701311"}}
{"codigo": "653G01311", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n de teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando axitadamente co equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns e destrezas propias deste profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O proceso de intervenci\u00f3n da Terapia Ocupacional no eido das persoas maiores"}, {"tema": ""}, {"tema": "Estadias Pr\u00e1cticas altamente dirixidas polos terapeutas ocupacionales docentes/titores dos centros conveniados. Nivel intermedio."}]}], "coordinadores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y/o comunitaria de la Terapia Ocupacional en las personas mayores. Descriptor: Estancias pr\u00e1cticas para aplicar teor\u00edas, fundamentos, metodolog\u00edas, t\u00e9cnicas, evaluaciones y valoraciones de Terapia Ocupacional, trabajando adecuadamente en equipo y desarrollando las funciones y destrezas propias de este profesional en diferentes entornos, domicilios, centros, hospitales, instituciones y grupos sociales y poblacionales.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas VI", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}, {"email": "raquel.feal@udc.es", "nombre": "Feal Gonz\u00e1lez, Raquel"}, {"email": "p.marante@udc.es", "nombre": "Marante Moar, Mar\u00eda Pilar"}, {"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}, {"email": "ivan.de.rosende.celeiro@udc.es", "nombre": "Rosende Celeiro, Iv\u00e1n de"}, {"email": "e.viqueira@udc.es", "nombre": "Viqueira Rodriguez, Elena Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701307"}}
{"codigo": "653G01307", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n de teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando axitadamente co equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns e destrezas propias deste profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O proceso de intervenci\u00f3n da Terapia Ocupacional no eido dos Adulto II."}, {"tema": ""}, {"tema": "Estad\u00edas Pr\u00e1cticas altamente dirixidas polos terapeutas ocupacionales docentes/titores dos centros conveniados. Nivel intermedio."}]}], "coordinadores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan o alumando comprender e aplicar co\u00f1ecementos relacionados coa pr\u00e1ctica cl\u00ednica e/ou comunitaria da Terapia Ocupacional no adulto con disfunci\u00f3n na sa\u00fade mental. Descriptor: Estad\u00edas pr\u00e1cticas para aplicar teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00eda, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando axeitadamente, en equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns e destrezas propias deste profesional en diferentes eidos, centros, hospitais, instituci\u00f3ns e grupos sociais e poblacionais.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas V", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "m.calvo.leira@udc.es", "nombre": "Calvo Leira, Mar\u00eda Pilar"}, {"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "paula.diaz.romero@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Romero, Paula"}, {"email": "nuria.garcia.gonzalo@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Gonzalo, Nuria"}, {"email": "carmen.garcia.pinto@udc.es", "nombre": "Garcia Pinto, Maria del Carmen"}, {"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "miguel.angel.talavera.valverde@udc.es", "nombre": "Talavera Valverde, Miguel Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01307&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701207"}}
{"codigo": "653G01207", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tAn\u00e1lise das necesidades de sa\u00fade e benestar."}, {"subtema": "1.2\tAn\u00e1lise das principais ocupaci\u00f3ns na infancia e adolescencia."}, {"subtema": "1.3\tAn\u00e1lise dos recursos sociocomunitarios."}, {"subtema": "1.4\tAn\u00e1lise dos medios de comunicaci\u00f3n e valores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Marco conceptual: Contextualizaci\u00f3n e razoamento introdutorio desde Terapia Ocupacional \u00f3 ciclo vital"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Aproximaci\u00f3n \u00e1 calidade de vida desde Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "2.2 Historia de vida."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Calidade de vida"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Comprensi\u00f3n do desenvolvemento te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.2 An\u00e1lise e reflexi\u00f3n dos contextos hist\u00f3ricos e socioculturais."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Autores de referencia en Terapia Ocupacional: Infancia e Adolescencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Caracter\u00edsticas e enfoques dos diferentes dispositivos."}, {"subtema": "4.2 Lexislaci\u00f3n que afecta \u00f3 servizo e \u00e1 s\u00faa pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "4.3 Habilidades, funci\u00f3ns e rol do terapeuta ocupacional."}, {"subtema": "4.4 Relaci\u00f3n co equipo interdisciplinar."}, {"subtema": "4.5 Perfil das persoas usuarias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-Rede de servizos: recursos existentes (ou por desenvolver) para a infancia e a adolescencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Derivaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2 Screening/valoraci\u00f3n inicial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3 Fundamentos te\u00f3ricos relevantes para Terapia Ocupacional para a Promoci\u00f3n da Autonom\u00eda persoal na Infancia e Adolescencia e a s\u00faa aplicaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Marcos de Referencia Te\u00f3ricos Primarios."}, {"subtema": "- Modelos de Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional: Modelo Canadense do Desempe\u00f1o Ocupacional, Modelo de Ocupaci\u00f3n Humana, Modelo Kawa, Modelo de adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s da ocupaci\u00f3n, Marco de Traballo para a Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional da Asociaci\u00f3n Estadounidense de Terapia Ocupacional: Dominio e Proceso, entre outros."}, {"subtema": "- Articulaci\u00f3n co conxunto de t\u00e9cnicas pertinente."}, {"subtema": "- Ciencia da ocupaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica centrada na familia."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica baseada na evidencia."}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n Internacional do Funcionamento, da Discapacidade e da Sa\u00fade. Infancia e adolescencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4 Avaliaci\u00f3n ocupacional:"}, {"subtema": "- Perfil ocupacional e an\u00e1lise do desempe\u00f1o."}, {"subtema": "- Persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s."}, {"subtema": "- \u00c1reas de desempe\u00f1o ocupacional."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n das contornas significativas: domicilio, centro educativo, centro de ocio e tempo libre e demais recursos comunitarios."}, {"subtema": "- Barreiras e facilitadores do desempe\u00f1o ocupacional, dos dereitos ocupacionais e sa\u00fade e benestar das persoas/grupos/comunidades."}, {"subtema": "- Ferramentas estandarizadas e non estandarizadas."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas cualitativas e cuantitativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.5 Planificaci\u00f3n de metas e obxectivos en colaboraci\u00f3n coa persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s e coordinaci\u00f3n co equipo interdisciplinar. Metodolox\u00eda SMART/SMORT."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.6 Planificaci\u00f3n e intervenci\u00f3n desde Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "- Consenso co/a usuaria/o, familia, profesionais, tendo en consideraci\u00f3n as contornas significativas, as caracter\u00edsticas e as prioridades da/o usuaria/o, as situaci\u00f3ns de sa\u00fade de maior incidencia (por exemplo: par\u00e1lise cerebral; par\u00e1lise braquial obst\u00e9trica; discapacidades sensoriais; trastornos do desenvolvemento; trastornos da conducta alimentaria; trastornos da conducta; trastornos do estado de \u00e1nimo; drogodependencias); as\u00ed coma situaci\u00f3ns de vulnerabilidade social (pobreza, exclusi\u00f3n, inmigraci\u00f3n/desprazamento forzado, violencia machista, entre outras.) que poden impactar negativamente no desempe\u00f1o ocupacional e/ou producir situaci\u00f3ns que comprometan os dereitos ocupacionais das persoas/grupos/comunidades."}, {"subtema": "- Traballo nas \u00e1reas de ocupaci\u00f3n empregando a ocupaci\u00f3n/actividade significativa en colaboraci\u00f3n co/a usuaria/o, grupo/s, poboaci\u00f3n/s, familia, profesionais, entre outros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.7 Actuaci\u00f3n nos factores ambientais que funcionan como facilitadores/barreiras de participaci\u00f3n en ocupaci\u00f3ns da infancia e adolescencia. Produtos de apoio, actitudes/crenzas, alianzas, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.8 Asesor\u00eda de terapia ocupacional cos infantes e adolescentes: persoa/s, grupo/s, comunidade/s e demais profesionais, familias, amigas/os e outros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.9 Planificaci\u00f3n da alta, seguimento e/ou derivaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Proceso de Terapia Ocupacional na infancia e adolescencia: Autonom\u00eda persoal e Participaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Direcci\u00f3n de recursos, estudos de custo, administraci\u00f3n e coidado dos servizos e equipamentos nos eidos sanitarios e comunitarios (domiciliario, formativo, laboral, entre outros)."}, {"subtema": "6.2 Actualizaci\u00f3n permanente da/o profesional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Dese\u00f1o, xesti\u00f3n, planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da Calidade do servizo de Terapia Ocupacional: Infancia e Adolescencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo achegar ao alumno/a ao proceso de intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional, no infancai e adolescencia, proporcionando para iso os principios te\u00f3ricos e filos\u00f3ficos que soste\u00f1en e fundamentan a pr\u00e1ctica profesional da/o terapeuta ocupacional neste \u00e1mbito. Descritor: Fundamentos da promoci\u00f3n da autonom\u00eda persoal e valoraci\u00f3n da dependencia nas actividades da vida diaria con e sen adaptaci\u00f3ns e/ou productos de apoio. An\u00e1lise da ocupaci\u00f3n en Terapia Ocupacional e a s\u00faa utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica. Terapia Ocupacional para a inclusi\u00f3n da/o/s nena/o/s e adolescente/s. Aplicaci\u00f3n da actividade ocupacional.", "nombre_asignatura": "Terapia Ocupacional para a Autonom\u00eda Persoal na Infancia e na Adolescencia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701404"}}
{"codigo": "653G01404", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n de teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando co equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns propias de este, co foco nas ocupaci\u00f3ns situadas e significativas da/s persoa/s, gupo/s e poboaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O proceso de Terapia Ocupacional nos diferentes eidos de actuaci\u00f3n."}, {"tema": "Pr\u00e1cticas supervisadas, de larga duraci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "Estadias Pr\u00e1cticas supervisadas, de larga duraci\u00f3n. Dirixidas por terapeutas ocupacionales docentes e titores/as dos centros conveniados. Nivel competencial avanzado."}]}], "coordinadores": [{"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "creditos": 22.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos de Terapia Ocupacional durante el desarrollo completo del proceso, desarr\u00f3llandose las mismas a trav\u00e9s de una pr\u00e1ctica independiente supervisada. Descriptor: Estancias pr\u00e1cticas para aplicar teor\u00edas, fundamentos, metodolog\u00edas, t\u00e9cnicas, evaluaciones y valoraciones de Terapia Ocupacional, trabajando adecuadamente en equipo y desarrollando las funciones y destrezas propias de este profesional en diferentes entornos, centros, hospitales, instituciones y grupos sociales y poblacionales.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas VII", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "v.cabarcosd@udc.es", "nombre": "Cabarcos Dopico, Vicente"}, {"email": "m.calvo.leira@udc.es", "nombre": "Calvo Leira, Mar\u00eda Pilar"}, {"email": "maria.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba Fraga, Mar\u00eda Jos\u00e9"}, {"email": "paula.diaz.romero@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Romero, Paula"}, {"email": "raquel.feal@udc.es", "nombre": "Feal Gonz\u00e1lez, Raquel"}, {"email": "isabel.francisco@udc.es", "nombre": "Francisco De Miguel, Mar\u00eda Isabel"}, {"email": "nuria.garcia.gonzalo@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Gonzalo, Nuria"}, {"email": "carmen.garcia.pinto@udc.es", "nombre": "Garcia Pinto, Maria del Carmen"}, {"email": "tatiana.german.abad@udc.es", "nombre": "Germ\u00e1n Abad, Tatiana"}, {"email": "carmen.hervas@udc.es", "nombre": "Herv\u00e1s Del Valle, Mar\u00eda Carmen"}, {"email": "david.luaces.gudin@udc.es", "nombre": "Luaces Gudin, Rufino David"}, {"email": "barbara.mansilla.barreiro@udc.es", "nombre": "Mansilla Barreiro, Barbara"}, {"email": "p.marante@udc.es", "nombre": "Marante Moar, Mar\u00eda Pilar"}, {"email": "ivan.de.rosende.celeiro@udc.es", "nombre": "Rosende Celeiro, Iv\u00e1n de"}, {"email": "jorge.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Virumbrales, Jorge"}, {"email": "miguel.angel.talavera.valverde@udc.es", "nombre": "Talavera Valverde, Miguel Angel"}, {"email": "alba.vazquez.otero@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Otero, Alba Mar\u00eda"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}, {"email": "e.viqueira@udc.es", "nombre": "Viqueira Rodriguez, Elena Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01404&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701306"}}
{"codigo": "653G01306", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tAn\u00e1lise das necesidades de sa\u00fade e benestar"}, {"subtema": "1.2\tAn\u00e1lise das principais ocupaci\u00f3ns na persoa adulta"}, {"subtema": "1.3\tAn\u00e1lise dos recursos sociocomunitarios"}, {"subtema": "1.4\tAn\u00e1lise dos medios de comunicaci\u00f3n e valores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Marco conceptual: Contextualizaci\u00f3n e razoamento introdutorio desde Terapia Ocupacional \u00f3 ciclo vital"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Aproximaci\u00f3n \u00e1 calidade de vida desde Terapia Ocupacional"}, {"subtema": "2.2 Historia de vida"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Calidade de vida"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Comprensi\u00f3n do desenvolvemento te\u00f3rico"}, {"subtema": "3.2 An\u00e1lise e reflexi\u00f3n dos contextos hist\u00f3ricos e socioculturais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Autores de referencia en Terapia Ocupacional: Adulto II"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Caracter\u00edsticas e enfoques dos diferentes dispositivos"}, {"subtema": "4.2 Lexislaci\u00f3n que afecta \u00f3 servizo e \u00e1 s\u00faa pr\u00e1ctica"}, {"subtema": "4.3 Habilidades, funci\u00f3ns e rol do terapeuta ocupacional"}, {"subtema": "4.4 Relaci\u00f3n co equipo interdisciplinar"}, {"subtema": "4.5 Perfil das persoas usuarias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-Rede de servizos: recursos existentes (ou por desenvolver) para o Adulto II"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Derivaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2 Screening e valoraci\u00f3n inicial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3 Fundamentos de Terapia Ocupacional relevantes en Terapia Ocupacional para promoci\u00f3n da autonom\u00eda persoal no adulto e a s\u00faa aplicaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Marcos de Referencia."}, {"subtema": "- Modelos de Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional: Modelo Canadiense do Desempe\u00f1o Ocupacional, Modelo de Ocupaci\u00f3n Humana, Modelo Kawa, Modelo de adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s da ocupaci\u00f3n, Marco de Traballo para a Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional: Dominio e Proceso, entre outros."}, {"subtema": "-Articulaci\u00f3n con conxunto de t\u00e9cnicas pertinentes."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica centrada na familia."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica baseada na evidencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4 Avaliaci\u00f3n ocupacional:"}, {"subtema": "- Perfil ocupacionnal e an\u00e1lise do desempe\u00f1o."}, {"subtema": "- Persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s"}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n das contornas significativas: domicilio centro de formaci\u00f3n, centro laboral, centro de ocio e tempo libre y demais recursos comunitarios."}, {"subtema": "- Barreiras e facilitadores do desempe\u00f1o ocupacional, dos dereitos ocupacionais e sa\u00fade e benestar das persoas/grupos/comunidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.5 Planificaci\u00f3n de metas e obxectivos coa persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s e coordinaci\u00f3n co equipo interdisciplinar. Metodolox\u00eda SMART/SMORT."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.6 Intervenci\u00f3n desde Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "- Consenso co usuario/a, familia/profesionais, tendo en consideraci\u00f3n as contornas significativos, as caracter\u00edsticas e as prioridades da persoa, as\u00ed como as situaci\u00f3ns de sa\u00fade de maior incidencia que poden causar disfunci\u00f3n ocupacional(trastornos mentais, discapacidade intelectual, trastorno de conducta alimentaria, etc.)."}, {"subtema": "- Consideraci\u00f3ns das situaci\u00f3ns de vulnerabilidade social (pobreza, exclusi\u00f3n, inmigraci\u00f3n/desprazamento forzado, violencia de x\u00e9nero, entre outras) que poden impactar negativamente no desempe\u00f1o ocupacional ou producir situaci\u00f3ns que comprometan os dereitos ocupacionais das persoas/grupos ou comunidades."}, {"subtema": "- Traballo nas \u00e1reas de ocupaci\u00f3n empregando a ocupaci\u00f3n/actividade significativa en colaboraci\u00f3n co/a usuario/a, familia e profesionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.7 Actuaci\u00f3n nos factores ambientais que funcionan como faciltiadores/barreiras de participaci\u00f3n en ocupaci\u00f3ns do adulto:  actitudes/crenzas, alianzas, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.8 Asesor\u00eda de terapia ocupacional cos adultos: persoa/s, grupo/s, comunidade/s e demais profesionais, familias, amigas/os e outros/as."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.9 Planificaci\u00f3n da alta, seguimento e derivaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Proceso de Terapia Ocupacional no Adulto II: Autonom\u00eda persoal e Participaci\u00f3n Social (Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Direcci\u00f3n de recursos, estudos de custo, administraci\u00f3n e coidado dos servizos e equipamentos nos eidos sanitarios e comunitarios (domiciliario, formativo, laboral, entre outros)"}, {"subtema": "6.2 Actualizaci\u00f3n permanente do/a profesional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Dese\u00f1o, xesti\u00f3n, planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da Calidade do servizo de Terapia Ocupacional: Adulto II"}]}], "coordinadores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia tiene como objetivo acercar al alumno/a al proceso de intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional, en el adulto con disfunci\u00f3n en la salud mental, proporcionando para ello los principios te\u00f3ricos y filos\u00f3ficos que sostienen y fundamentan la pr\u00e1ctica profesional del terapeuta ocupacional en este \u00e1mbito. Descriptor: Fundamentos de la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y valoraci\u00f3n de la dependencia en las actividades de la vida diaria con y sin adaptaciones y/o ayudas t\u00e9cnicas. An\u00e1lisis de la ocupaci\u00f3n en Terapia Ocupacional y su utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica. Terapia Ocupacional para la integraci\u00f3n (salud mental). Aplicaci\u00f3n de la actividad ocupacional.", "nombre_asignatura": "Terapia Ocupacional para a Autonom\u00eda Persoal no adulto con Disfunci\u00f3n na Sa\u00fade Mental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701303"}}
{"codigo": "653G01303", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tAn\u00e1lise das necesidades de sa\u00fade e benestar."}, {"subtema": "1.2\tAn\u00e1lise das principais ocupaci\u00f3ns no adulto."}, {"subtema": "1.3\tAn\u00e1lise dos recursos sociocomunitarios."}, {"subtema": "1.4\tAn\u00e1lise dos medios de comunicaci\u00f3n e valores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Marco conceptual: Contextualizaci\u00f3n e razoamento introdutorio desde Terapia Ocupacional \u00f3 ciclo vital"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Aproximaci\u00f3n \u00e1 calidade de vida desde Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "2.2 Historia de vida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Calidade de vida"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do T\u00edtulo)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Comprensi\u00f3n do desenvolvemento te\u00f3rico."}, {"subtema": "3.2 An\u00e1lise e reflexi\u00f3n dos contextos hist\u00f3ricos e socioculturais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Autores de referencia en Terapia Ocupacional: Adulto I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Caracter\u00edsticas e enfoques dos diferentes dispositivos."}, {"subtema": "4.2 Lexislaci\u00f3n que afecta \u00f3 servizo e \u00e1 s\u00faa pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "4.3 Habilidades, funci\u00f3ns e rol do terapeuta ocupacional."}, {"subtema": "4.4 Relaci\u00f3n co equipo interdisciplinar."}, {"subtema": "4.5 Perfil das persoas usuarias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-Rede de servizos: recursos existentes (ou por desenvolver) para o Adulto I"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Derivaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2 Screening e valoraci\u00f3n inicial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3 Fundamentos te\u00f3ricos relevantes para Terapia Ocupacional na Promoci\u00f3n da Autonom\u00eda persoal no Adulto e a s\u00faa aplicaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Marcos de referencia"}, {"subtema": "- Modelos de Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional: Modelo Canadiense do Desempe\u00f1o Ocupacional, Modelo de Ocupaci\u00f3n Humana, Modelo Kawa, Modelo de adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s da ocupaci\u00f3n, Modelo Cognitivo Perceptual, Modelo do Desempe\u00f1o Ocupacional (Australiano), Marco de Traballo para a Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional da AOTA: Dominio e Proceso."}, {"subtema": "- Articulaci\u00f3n co conxunto de t\u00e9cnicas pertinente."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica centrada na familia."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica baseada na evidencia."}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n Internacional do Funcionamento, da Discapacidade e da Sa\u00fade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4 Avaliaci\u00f3n ocupacional:"}, {"subtema": "- Perfil ocupacional e an\u00e1lise do desempe\u00f1o."}, {"subtema": "- Persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s."}, {"subtema": "- \u00c1reas de desempe\u00f1o ocupacional."}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n das contornas significativas: domicilio, centro laboral, centro de ocio e tempo libre e demais recursos comunitarios."}, {"subtema": "- Barreiras e facilitadores do desempe\u00f1o ocupacional, dos dereitos ocupacionais e sa\u00fade e benestar das persoas/grupos/comunidades."}, {"subtema": "- Ferramentas estandarizadas e non estandarizadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.5 Planificaci\u00f3n de metas e obxectivos coa persoa/s, grupo/s, instituci\u00f3n/s e poboaci\u00f3n/s e coordinaci\u00f3n co equipo interdisciplinar. Metodolox\u00eda SMART/SMORT."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.6 Intervenci\u00f3n desde Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "- Consenso co usuario/a, familia, profesionais, tendo en consideraci\u00f3n as contornas significativas, as caracter\u00edsticas e as prioridades da persoa, as\u00ed como as situaci\u00f3ns de sa\u00fade de maior incidencia que poden causar disfunci\u00f3n ocupacional (dano cerebral, lesi\u00f3n medular, enfermidades dexenerativas, afectaci\u00f3ns osteoarticulares, afectaci\u00f3ns sensoriais, enfermidades org\u00e1nicas)"}, {"subtema": "- Consideraci\u00f3n das situaci\u00f3ns de vulnerabilidade social (pobreza, exclusi\u00f3n, inmigraci\u00f3n/desprazamento forzado, violencia machista, entre outras) que poden impactar negativamente no desempe\u00f1o ocupacional e/ou producir situaci\u00f3ns que comprometan os dereitos ocupacionais das persoas/grupos/comunidades."}, {"subtema": "- Traballo nas \u00e1reas de ocupaci\u00f3n empregando a ocupaci\u00f3n/actividade significativa en colaboraci\u00f3n co/a usuaria/o, familia, profesionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.7 Actuaci\u00f3n nos factores ambientais que funcionan como facilitadores/barreiras de participaci\u00f3n en ocupaci\u00f3ns do adulto: Produtos de apoio, actitudes/crenzas, alianzas, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.8 Asesor\u00eda de terapia ocupacional cos adultos: persoa/s, grupo/s, comunidade/s e demais profesionais, familias, amigas/os e outros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.9 Planificaci\u00f3n da alta, seguimento e/ou derivaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Proceso de Terapia Ocupacional no Adulto I: Autonom\u00eda persoal e Participaci\u00f3n Social"}, {"tema": "(Tema transversal do nivel intermedio do t\u00edtulo)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Direcci\u00f3n de recursos, estudos de custo, planificaci\u00f3n, administraci\u00f3n  e coidado dos servizos e equipamentos nos eidos sanitarios e comunitarios (domiciliario, formativo, laboral, entre outros)."}, {"subtema": "6.2 Actualizaci\u00f3n permanente do/a profesional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Dese\u00f1o, xesti\u00f3n, planificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n da Calidade do servizo de Terapia Ocupacional: Adulto I"}]}], "coordinadores": [{"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}], "creditos": 7.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo achegar ao alumno/a ao proceso de intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional, no adulto con discapacidade f\u00edsica, proporcionando para iso os principios te\u00f3ricos e filos\u00f3ficos que soste\u00f1en e fundamentan a pr\u00e1ctica profesional do terapeuta ocupacional neste \u00e1mbito. Descritor: Fundamentos da promoci\u00f3n da autonom\u00eda persoal e valoraci\u00f3n da dependencia nas actividades da vida diaria con e sen adaptaci\u00f3ns e/ou productos de apoio. An\u00e1lise da ocupaci\u00f3n en Terapia Ocupacional e a s\u00faa utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica. Terapia Ocupacional para a integraci\u00f3n do adulto con discapacidade f\u00edsica. Aplicaci\u00f3n da actividade ocupacional.", "nombre_asignatura": "Terapia Ocupacional para a Autonom\u00eda Persoal no Adulto con Discapacidade F\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701305"}}
{"codigo": "653G01305", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Cumplir con la pol\u00edtica y procedimientos locales/regionales/ nacionales/europeos, normas profesionales y regulaciones del empleo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Entender, seleccionar y defender dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y m\u00e9todos apropiados para la ocupaci\u00f3n humana, considerando los aspectos \u00e9ticos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B34", "competencia": "Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyectos."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Breve Historia da Psiquiatria."}, {"subtema": "Bases cient\u00edficas da etiologia das enfermidades mentais"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Etiopatogenia xeral das enfermidades mentais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trastornos de ansiedade."}, {"subtema": "Trastornos f\u00f3bicos."}, {"subtema": "Trastornos obsesivo-compulsivos."}, {"subtema": "Trastornos disociativos e somatomorfos."}, {"subtema": "Trastornos adaptativos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Delimitaci\u00f3n e Cl\u00ednica dos Trastornos de Ansiedade e/ou Neur\u00f3ticos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esquizofrenias."}, {"subtema": "Trastornos de ideas delirantes."}, {"subtema": "Trastorno esquizot\u00edpico."}, {"subtema": "Outros trastornos psic\u00f3ticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Delimitaci\u00f3n e Cl\u00ednica dos Trastornos de tipo Psic\u00f3tico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trastornos Bipolares."}, {"subtema": "Depresi\u00f3n maior."}, {"subtema": "Depresi\u00f3n recorrente."}, {"subtema": "Distimia."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Concepto e delimitaci\u00f3n da Depresi\u00f3n e os Trastornos Afectivos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos trastornos de personalidade."}, {"subtema": "Trastorno paranoide da personalidade."}, {"subtema": "Trastorno esquizoide da personalidade."}, {"subtema": "Trastorno antisocial da personalidade."}, {"subtema": "Trastorno l\u00edmite da personalidade."}, {"subtema": "Trastorno histri\u00f3nico da personalidade."}, {"subtema": "Trastorno narcisista da personalidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Delimitaci\u00f3n e Cl\u00ednica dos Trastornos de Personalidade e do comportamento do adulto"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trastornos da conduta alimentaria."}, {"subtema": "Disfunci\u00f3ns sexuais."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Cl\u00ednica dos Trastornos do comportamento asociados a disfunci\u00f3ns fisiol\u00f3gicas e a factores som\u00e1ticos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Demencia na enfermidade de Alzheimer."}, {"subtema": "Demencia vascular e noutras enfermidades."}, {"subtema": "Delirium."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Cl\u00ednica dos Trastornos Mentais Org\u00e1nicos inclu\u00eddos os sintom\u00e1ticos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trostornos por consumo de alcol."}, {"subtema": "Trastornos por consumo de opiaceos."}, {"subtema": "Trastornos por consumo de cannabis."}, {"subtema": "Trastornos por consumo de cocaina e outros estimulantes."}, {"subtema": "Trastornos por consumo de sedantes ou hipn\u00f3ticos."}, {"subtema": "Trastornos por consumo de alucin\u00f3xenos e/ou drogas de s\u00ednteses."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Cl\u00ednica dos  trastornos mentais debidos ao consumo de alcol e outras sustancias t\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Psican\u00e1lise e terapias psicodin\u00e1micas, Terapia cognitivo-conductual, Terapia Familiar sist\u00e9mica, Terapias grupales, Counselling,Terapias motivacionales etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Principais encadres en Psicoterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ansi\u00f3liticos e hipn\u00f3ticos."}, {"subtema": "Antidepresivos e estabilizadores do \u00e1nimo."}, {"subtema": "Neurol\u00e9pticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Esquemas b\u00e1sicos de psicofarmacolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Provisi\u00f3n de servizos e xesti\u00f3n asistencial en sa\u00fade mental."}, {"subtema": "Aspectos legais na atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica."}, {"subtema": "A rede p\u00fablica de sa\u00fade mental en Galicia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Recursos e organizaci\u00f3n asistencial en Psiquiatria e Sa\u00fade Mental."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos cl\u00ednicos."}, {"subtema": "Situaci\u00f3ns \"habituais\" na pr\u00e1ctica asistencial."}, {"subtema": "Situaci\u00f3ns \"especiais\" (agresividade, estres agudos, crises situacionais; etc.)."}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Terapia Ocupacional aplicada en psiquiatr\u00eda e sa\u00fade mental"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa Psiquiatr\u00eda no adulto. Descriptores: Co\u00f1ecementos de Psicopatolog\u00eda aplicables ao ser humano en todos os momentos do ciclo vital (adulto) que capaciten para avaliar, sintetizar e aplicar tratamentos de Terapia Ocupacional. Co\u00f1ecementos Psiqui\u00e1tricos aplicables ao ser humano en todos os momentos do ciclo vital (adulto) que capaciten para avaliar, sintetizar e aplicar tratamentos de Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Psiquiatr\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701301"}}
{"codigo": "653G01301", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.Enfermidades Articulares Inflamatorias. Artrite Reumatoide."}, {"subtema": "2.Espondiloartropat\u00edas. Espondilite Anquilosante. Artopat\u00eda Psori\u00e1sica e outras."}, {"subtema": "3.Artropat\u00edas por microcristais. A Gota."}, {"subtema": "4.Enfermidades dexenerativas articulares. Artrose. Enfermidades dexenerativas da columna vertebral e membros."}, {"subtema": "5.Enfermidades \u00f3seas xeneralizadas. Osteoporose. Osteomalacia. Enfermidade \u00f3sea de Paget. Osteodistrofia renal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque de Reumatolox\u00eda. Enfermidades M\u00e9dicas do Aparello Locomotor"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Coma e trastornos de conciencia"}, {"subtema": "2.Infecci\u00f3ns do sistema nervioso central."}, {"subtema": "3.Epilepsia"}, {"subtema": "4.Alcoholismo e sistema nervioso central."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico de Neurolox\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Arteriosclerose. Hipertensi\u00f3n arterial."}, {"subtema": "2.Insuficiencia card\u00edaca."}, {"subtema": "3.Enfermidade coronaria arterioscler\u00f3tica. Cardiopat\u00eda 4..Insuficiencia respiratoria. Tipos"}, {"subtema": "5. Enfermidade pulmonar obstrutiva cr\u00f3nica (EPOC)"}, {"subtema": "9.Enfermidades pulmonares de tipo ocupacional."}], "temas": [{"tema": "Bloque de Patolox\u00eda Cardiovascular e Respiratoria"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Conceptos xerais en enfermidades infecciosas. Terapia antimicrobiana. Inmunizaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.Tuberculose."}, {"subtema": "3.S\u00edndrome de Inmunodeficiencia Humana e outras inmunodeficiencias."}, {"subtema": "4.Diabetes mellitus: tipos. Complicaci\u00f3ns agudas e cr\u00f3nicas"}, {"subtema": "5.Enfermidade hep\u00e1tica cr\u00f3nica: cirrose."}, {"subtema": "6.S\u00edndrome de insuficiencia renal cr\u00f3nica."}, {"subtema": "7.Grandes s\u00edndromes hematopoi\u00e9ticos: anemia. Hemofilias"}, {"subtema": "8.Oncolox\u00eda: causas, epidemiolox\u00eda e prevenci\u00f3n. Diagn\u00f3stico de extensi\u00f3n e estratexias terape\u00faticas de alg\u00fans tumores s\u00f3lidos. Tratamento de soporte e coidados paliativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque de Patolog\u00eda Miscel\u00e1nea"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Insuficiencia venosa. Varices. \u00falceras das EEII. Tipos, diagn\u00f3stico diferencial e tratamento."}, {"subtema": "2. Patolox\u00eda arterial perif\u00e9rica. Enfermidades mec\u00e1nicas das arterias. Arteriopat\u00edas funcionais."}, {"subtema": "2.Sistema linf\u00e1tico e linfedema."}, {"subtema": "3.Patoloxia mamaria: N\u00f3dulo de mama. Tipos. Benigno ou maligno. Cancro mama. Tratamento cir\u00farxico e as s\u00faas complicaci\u00f3ns. Reconstruci\u00f3n da mama tras mastectom\u00eda. Reconstruci\u00f3n precoz ou tard\u00eda. Tipos de reconstruci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Aproximaci\u00f3n ao paciente politraumatizado. ABC. Fases secuenciais de tratamento. Cirurx\u00eda de control de danos."}, {"subtema": "5. Incontinencia urinaria. Concepto e epidemiolox\u00eda. Fisiolox\u00eda da micci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n e tipos. Factores de risco. Diagn\u00f3stico e tratamento."}], "temas": [{"tema": "Bloque de Patolox\u00eda Cir\u00farxica"}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.castro.iglesias@udc.es", "nombre": "Castro Iglesias, Maria Angeles"}], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coas afecci\u00f3ns m\u00e9dico cir\u00farxicas do adulto que orixinan disfunci\u00f3n ocupacional. Descritores: Co\u00f1ecemento do proceso fisiopatol\u00f3xico en todos os momentos do ciclo vital, identificando os problemas e aspectos cl\u00ednicos, preventivos e terap\u00e9uticos da persoa, tanto na sa\u00fade como na enfermidade. Co\u00f1ecementos M\u00e9dicos e Cir\u00farxicos aplicables ao ser humano en todos os momentos do ciclo vital (adulto) que capaciten para avaliar, sintetizar e aplicar tratamentos de Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Afecci\u00f3ns M\u00e9dico Quir\u00farxicas no adulto", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "angeles.castro.iglesias@udc.es", "nombre": "Castro Iglesias, Maria Angeles"}, {"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}, {"email": "j.m.smerino@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Merino, Jos\u00e9 Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701203"}}
{"codigo": "653G01203", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Entender, seleccionar y defender dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y m\u00e9todos apropiados para la ocupaci\u00f3n humana, considerando los aspectos \u00e9ticos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- El desarrollo humano: nociones b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Tema 2.- Los m\u00e9todos en psicolog\u00eda del desarrollo"}], "temas": [{"tema": "PSICOLOG\u00cdA DE LA INFANCIA Y LA ADOLESCENCIA"}, {"tema": "M\u00f3dulo I: Fundamentos"}, {"tema": "Descriptores:"}, {"tema": "Qu\u00e9 entendemos por desarrollo y por cambio evolutivo. Naturaleza y determinantes del desarrollo. Principales teor\u00edas explicativas. Los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n del desarrollo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Desarrollo prenatal y nacimiento. El reci\u00e9n nacido organizado"}, {"subtema": "Tema 4: Desarrollo perceptivo-cognitivo, psicomotriz y socioafectivo en primera infancia. Contextos de desarrollo en primera infancia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo II: Desarrollo Prenatal y Perinatal"}, {"tema": "Descriptores:"}, {"tema": "Desarrollo prenatal e intervenci\u00f3n temprana: \u00bfc\u00f3mo se percibe el mundo desde la experiencia de un beb\u00e9? \u00bfcu\u00e1les son las principales teor\u00edas que se han centrado en esta etapa? \u00bfqu\u00e9 entendemos por apego?\u00bfcu\u00e1les son sus implicaciones a lo largo del desarrollo?"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5: El desarrollo cognitivo en la ni\u00f1ez"}, {"subtema": "Tema 6: Desarrollo de la comunicaci\u00f3n y del lenguaje"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo III: Desarrollo en la ni\u00f1ez"}, {"tema": "Descriptores"}, {"tema": "La adquisici\u00f3n del s\u00edmbolo y el desarrollo del lenguaje. El papel del juego en el desarrollo del ni\u00f1o? \u00bfQu\u00e9 es la teor\u00eda de la mente? \u00bfEl desarrollo cognitivo a lo largo de la ni\u00f1ez?. Procedimientos de evaluaci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7: La pubertad y su impacto psicol\u00f3gico. Los contextos de desarrollo en la adolescencia"}, {"subtema": "Tema 8: Desarrollo cognitivo en la adolescencia"}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo IV: Desarrollo Adolescente"}, {"tema": "Descriptores:"}, {"tema": "Qu\u00e9 entendemos por adolescencia temprana. La construcci\u00f3n de la identidad como tarea evolutiva. Cambios en el desarrollo moral. La influencia del grupo de iguales en esta etapa"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Por trastornos del comportamiento."}, {"subtema": "Por trastornos del lenguaje"}, {"subtema": "Por trastornos sensoriales y/o motrices"}, {"subtema": "Por trastornos intelectuales."}, {"subtema": "Autismo."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo V: TRASTORNOS DEL DESARROLLO Y NECESIDADES EDUCATIVAS ESPECIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Aspectos conceptuales, hist\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos."}, {"subtema": "2. Psicolog\u00eda social y su relaci\u00f3n con Ciencias de la Salud: Psicolog\u00eda social de la Salud; Estr\u00e9s y enfermedad; Apoyo Social y salud."}, {"subtema": "3. Percepci\u00f3n de las personas y conducta social."}, {"subtema": "4. Agresividad y violencia."}, {"subtema": "5.  Procesos de socializaci\u00f3n y problemas de conducta."}, {"subtema": "6. Comportamiento no verbal."}, {"subtema": "7. Habilidades sociales"}, {"subtema": "8. Influencia social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PSICOLOG\u00cdA SOCIAL"}, {"tema": "Fundamentos te\u00f3ricos de Psicolog\u00eda Social y procesos psicosociales b\u00e1sicos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la psicolog\u00eda evolutiva y con la psicolog\u00eda social. Descriptor: Conocimientos de Psicolog\u00eda al ser humano en todos los momentos del ciclo vital que capaciten para evaluar, sintetizar y aplicar tratamientos de Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "lino.cuevas@udc.es", "nombre": "Cuevas Gonzalez, Lino Manuel"}, {"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701205"}}
{"codigo": "653G01205", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Exploraci\u00f3n psicopatol\u00f3xica b\u00e1sica en infancia e adolescencia. Diagn\u00f3stico e Clasificaci\u00f3n dos trastornos psiqui\u00e1tricos infanto-xuven\u00eds. Sistemas de clasificaci\u00f3n internacionais (CIE  e DSM ). Casos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "1.2.- Trastornos Xeneralizados do Desenvolvemento: Autismo, S\u00edndrome de Asperger e outros Trastornos do espectro Autista. Casos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": "1.3.- Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividade. S\u00edndromes desadaptativos sociais.  Oposicionismo infantil. Casos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": "1.4.- Trastornos da conduta Alimentaria: Anorexia e Bulimia nerviosa, Trastorno por atrac\u00f3n e outros trastornos alimentarios. Casos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": "1.5.- Trastornos do estado de \u00e1nimo de inicio temper\u00e1n. Depresi\u00f3n na infancia e adolescencia. Suicidio na adolescencia.. Casos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": "1.6.- Esquizofrenia de inicio temper\u00e1n e Psicose incipiente. Programas preventivos e de detecci\u00f3n precoz. Casos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "1.7.- Outros trastornos de interese infanto xuvenil, noci\u00f3ns xerais: Trastorno reactivo de vinculaci\u00f3n. Ansiedade de separaci\u00f3n. Trastorno Obsesivo Compulsivo en infacia e adolescencia. Casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- PSICOPEDIATR\u00cdA DE INTERESE OCUPACIONAL NA INFANCIA E ADOLESCENCIA."}, {"tema": "Prof. Antonio N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Patolox\u00eda pedi\u00e1trica: Esquema xeral."}, {"subtema": "2.2.- Prematuridad."}, {"subtema": "2.3.- Trastornos do sistema nervioso central:"}, {"subtema": "- Par\u00e1lise cerebral infantil,"}, {"subtema": "- Traumatismo cranioencef\u00e1lico,"}, {"subtema": "2.4.- Lesi\u00f3ns nerviosas perif\u00e9ricas. Par\u00e1lise braquial obst\u00e9trica e outras patolox\u00edas."}, {"subtema": "2.5.- Enfermidades neuromusculares: Distrofias musculares e outras."}, {"subtema": "1.6.- Alteraci\u00f3ns cromos\u00f3micas: Trisom\u00eda (S\u00edndrome de Down)."}, {"subtema": "1.7.- Outras patolox\u00edas causantes de disfunci\u00f3n ocupacional na infancia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- PEDIATR\u00cdA Y REHABILITACI\u00d3N SENSORIAL INFANTO-JUVENIL"}, {"tema": "Prof. Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Villamil."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa pediatr\u00eda, afecci\u00f3ns sensoriais,psicopatologia, psiquiatr\u00eda, as\u00ed como a Rehabilitaci\u00f3n do neno e do adolescente. Descriptores: Co\u00f1ecementos m\u00e9dicos, cir\u00farxicos e psiqui\u00e1tricos aplicables ao ser humano en todos os momentos do ciclo vital (infancia e adolescencia) que capaciten para avaliar, sintetizar e aplicar tratamentos de Terapia Ocupacional.. Co\u00f1ecemento do proceso fisiopatol\u00f3gico en todos os momentos do ciclo vital (infancia e adolescencia), identificando os problemas e aspectos cl\u00ednicos, preventivos e terap\u00e9uticos da persoa, tanto na sa\u00fade como na enfermidade. Co\u00f1ecementos de Psicopatolog\u00eda aplicables ao ser humano en todos os momentos do ciclo vital (infancia e adolescencia) que capaciten para avaliar, sintetizar e aplicar tratamentos de Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Pediatr\u00eda, Psiquiatr\u00eda e Rehabilitaci\u00f3n Infanto-xuvenil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}, {"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701211"}}
{"codigo": "653G01211", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Determinar y priorizar los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Liderazgo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B32", "competencia": "Habilidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "B34", "competencia": "Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyectos."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3n de teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando axeitadamente co equipo e desenvolvendo funci\u00f3ns e destrezas propias deste profesional."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O proceso de intervenci\u00f3n da Terapia Ocupacional na infancia e na adolescencia."}, {"tema": ""}, {"tema": "Estad\u00edas pr\u00e1cticas altamente dirixidas polos terapeutas ocupacionais docentes/titores dos centros conveniados. Nivel intermedio."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia pretende, mediante pr\u00e1cticas diarias dirixidas, desenvolver as competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa pr\u00e1ctica cl\u00ednica e/ou comunitaria da Terapia Ocupacional nos momentos do ciclo vital da infancia e a adolescencia. Descriptor: Estad\u00edas pr\u00e1cticas para aplicar teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando adecuadamente en equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns e destrezas propias deste profesional en diferentes entornos, centros, hospitais, instituci\u00f3ns e grupos sociais e poboaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas III", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "maria.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba Fraga, Mar\u00eda Jos\u00e9"}, {"email": "tatiana.german.abad@udc.es", "nombre": "Germ\u00e1n Abad, Tatiana"}, {"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}, {"email": "alba.vazquez.otero@udc.es", "nombre": "V\u00e1zquez Otero, Alba Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701208"}}
{"codigo": "653G01208", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A35", "competencia": ""}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B35", "competencia": "Iniciativa y esp\u00edritu emprendedor."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Actividades iniciais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Xeneralidades e conceptos desde a perspectiva ocupacional."}, {"subtema": "\u00d3rtesis e Pr\u00f3teses como recurso terap\u00e9utico ocupacional. Pr\u00f3teses externas e internas (cadera, xeonllo, outras)."}, {"subtema": "Materiais empregados en ortopr\u00f3tesis en Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "Importancia do terapeuta ocupacional na adaptaci\u00f3n funcional da persoa con discapacidade empregando t\u00e9cnicas ortoprot\u00e9sicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Manexo das Ortopr\u00f3tesis no equipo interdisciplinar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Terapia Ocupacional, t\u00e9cnicas ortoprot\u00e9sicas e desempe\u00f1o ocupacional."}, {"tema": "Profs. Sergio Santos del Riego e Isabel Francisco de Miguel."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00d3rtesis de columna vertebral."}, {"subtema": "Ortopr\u00f3tesis: Cifosis y Escoliosis."}, {"subtema": "Outros aspectos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- \u00d3rtesis de columna vertebral."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00d3rtesis de membro superior."}, {"subtema": "Amputaci\u00f3ns de membro superior. Reimplantaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Pr\u00f3teses de membro superior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- \u00d3rtesis e Pr\u00f3teses de Membro superior."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00d3rtesis de membro inferior."}, {"subtema": "Amputaci\u00f3ns de membro inferior. Reimplantaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Pr\u00f3teses de membro inferior."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- \u00d3rtesis e Pr\u00f3teses de Membro inferior."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n xeral ISO dos Produtos de Apoio (Axudas T\u00e9cnicas)."}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3ns en Terapia Ocupacional: Xeneralidades."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Produtos de Apoio e Adaptaci\u00f3ns en Terapia Ocupacional."}, {"tema": "Prof\u00aa. Isabel Francisco de Miguel."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos para a elaboraci\u00f3n de \u00f3rtesis en Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "Tipos de materiais existentes empregados na elaboraci\u00f3n de \u00f3rtesis e pr\u00f3tese."}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n de diferentes ortesis de interese en Terapia Ocupacional con diversos materiais."}, {"subtema": "Fabricaci\u00f3n dun cartafol de persoais de \u00f3rtesis onde se especifiquen: tipo, utilizaci\u00f3n, mantemento, funci\u00f3ns e outros aspectos de interese ocupacional."}, {"subtema": "Dese\u00f1o e fabricaci\u00f3n dun produto de apoio."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n de material e elaboraci\u00f3n de f\u00e9rulas."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Pr\u00e1cticas:"}, {"tema": "Prof\u00aa. Isabel Francisco de Miguel."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.francisco@udc.es", "nombre": "Francisco De Miguel, Mar\u00eda Isabel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos e t\u00e9cnicas relacionados coa Terapia Ocupacional, t\u00e9cnicas ortoprot\u00e9sicas e desempe\u00f1o ocupacional. Descriptores: Fundamentos da autonom\u00eda persoal nas actividades da vida diaria con e sen adaptaci\u00f3ns e/ou axudas t\u00e9cnicas. Ortesis e Pr\u00f3tese. Co\u00f1ecemento e capacidade para aplicar T\u00e9cnicas Ortoprot\u00e9sicas dentro do contexto da Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Terapia Ocupacional, T\u00e9cnicas Ortoprot\u00e9sicas e Desempe\u00f1o Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "isabel.francisco@udc.es", "nombre": "Francisco De Miguel, Mar\u00eda Isabel"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701209"}}
{"codigo": "653G01209", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades b\u00e1sicas de manejo de ordenadores."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O ACCESO \u00c1S TECNOLOX\u00cdAS DA INFORMACI\u00d3N E AS COMUNICACI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. (Contidos Te\u00f3ricos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 Norma UNE en iso 9999. Definici\u00f3n de produtos de apoio. As barreiras inform\u00e1ticas. O computador: hardware e software."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Produtos de apoio para a comunicaci\u00f3n e a informaci\u00f3n. Dispositivos de entrada ao computador. Ratos, teclados, dispositivos alternativos de entrada e software de entrada: Adaptaci\u00f3ns de teclado, carcasas, mini-teclados, teclados alternativos, ratos t\u00e1ctiles, punteiros, teclados virtuais. impresoras braille, amplificadores de pantalla, sintetizadores de voz, magnificadores de caracteres, OCR, lectores de pantallas, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3.O dese\u00f1o para todos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4. Norma UNE 139801:2003. Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas para persoas con discapacidade. Requisitos de accesibilidade ao ordenador. Hardware."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5. UNE 139802:2009. Requisitos de accesibilidad del software"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O acceso as plataformas inform\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Configuraci\u00f3n da contorna Windows. As opci\u00f3ns de accesibilidade: activaci\u00f3n das opci\u00f3ns, configuraci\u00f3n de dispositivos alternativos. Opci\u00f3ns de instalaci\u00f3n de novo hardware e software"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Configuraci\u00f3n de Teclado (StickyKeys, FilterKeys, ToggleKeys), Son (SoundSentry, ShowSounds), Pantalla (Alto contraste) e Rato (MouseKeys). O narrador de windows"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Accesibilidade da contorna Windows."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O Word Wide Web Consortium (W3C). O grupo de traballo Web Accessibility Initiative (WAI). As WCAG 2.0. Prioridades de accesibilidade. O \"ten\" (A) ,\"debe\" (AA) e \"pode\" (AAA). Software de validaci\u00f3n: TAW e HERA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Norma UNE 139803(2012). Requisitos de accesibilidade para contidos na Web"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. A Secci\u00f3n 508 da \"Acta dos Americanos con Discapacidade\""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A Accesibilidade en Internet e no Word Wide Web"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "APLICACI\u00d3NS PARA A INTERVENCI\u00d3N EN TERAPIA OCUPACIONAL"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 ARDORA 7 para a creaci\u00f3n de contidos escolares para a web. Contidos HTML 5 multidispositivo"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Aplicaci\u00f3ns para o dese\u00f1o de actividades en terapia ocupacional"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Usuarios de exemplo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Creaci\u00f3n de plantillas. A contorna de edici\u00f3n. A biblioteca multimedia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Aplicaci\u00f3n para usuarios con trastorno do espectro do autismo (TEA)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4. In-TIC m\u00f3bil. Personalizaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n con dispositivos Android"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O proxecto In-TIC (De descarga en http://www.intic.udc.es)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Usuarios de exemplo de Grid2: acceso ao computador e comunicadores din\u00e1micos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2 Comunicador din\u00e1mico con Boardmaker. Acci\u00f3ns e cambios din\u00e1micos de plantillas"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- As aplicaci\u00f3ns The Grid 2 (Sensory) e Boardmaker din\u00e1mico(Mayer-Johnson)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Scracth. Qu\u00e9 \u00e9 e como se usa. Un exemplo b\u00e1sico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2 Casos de \u00e9xito. Contador de historias ou intervenci\u00f3n baseada na \"gamificaci\u00f3n\". Realidade aumentada e interacci\u00f3n co mundo f\u00edsico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Aplicaci\u00f3n practica. Creaci\u00f3n dun proxecto"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- SCRATCH. Entorno de programaci\u00f3n did\u00e1ctico como ferramenta de contidos para intervenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONTIDOS MULTIMEDIA EN TERAPIA OCUPACIONAL"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Imaxen dixital. Os formatos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Uso b\u00e1sico de GIMP. Tama\u00f1os de almacenamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. Colecci\u00f3ns de pictogramas e cliparts. O portal de ARASAAC e otras alternativas: WIDGIT, SPC, Bliss."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A imaxe dixital."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Formatos de arquivo: MP3, WAV, OGG. Conversi\u00f3n entre formatos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Uso b\u00e1sico de Audacity. Instalaci\u00f3n da librar\u00eda LAME. Editar, recortar, copiar e modificar un ficheiro de son. Gravaci\u00f3n de conversaci\u00f3ns en Windows"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. S\u00edntese de voz por computador. Os motores de voz. Software de conversi\u00f3n de texto en audio. TTS."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Son."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Descarga de v\u00eddeos de Youtube"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Edici\u00f3n b\u00e1sica de v\u00eddeo con Windows Movie Maker"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. V\u00eddeo dixital."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias na aplicaci\u00f3n das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) sobre dous \u00e1mbitos do desempe\u00f1o do profesional da terapia ocupacional: (1) saber manexar e aplicar recursos multimedia: audio, imaxe e v\u00eddeo dixital para a comunicaci\u00f3n din\u00e1mica e a creaci\u00f3n de recursos para a intervenci\u00f3n desde a terapia ocupacional e (2) comprender, manexar e saber aplicar as TIC como ferramenta de intervenci\u00f3n en terapia ocupacional e como tecnolox\u00eda de apio para o acceso a elas", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Inform\u00e1ticos para persoas con Discapacidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}, {"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701105"}}
{"codigo": "653G01105", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Trabajar seg\u00fan los principios de  la pr\u00e1ctica centrada en el cliente."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Demostrar seguridad, autoconocimiento, autocr\u00edtica y conocimientos de sus propias limitaciones como terapeuta ocupacional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El Derecho y otros \u00f3rdenes normativos. Derecho, \u00e9tica, moral y deontolog\u00eda profesional. Diferencias y similitudes. \u00bfQu\u00e9, por qu\u00e9 y para qu\u00e9 el Derecho? El Derecho como pr\u00e1ctica social: normatividad, coactividad y car\u00e1cter institucional. Funciones del Derecho. La estructura del Derecho: principios constitucionales b\u00e1sicos y derechos fundamentales. Relaciones entre derecho y moral. Derecho sanitario y bioderecho."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. \u00c9tica y derecho"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Historia y origen de la bio\u00e9tica. \u00c9tica m\u00e9dica tradicional deontolog\u00eda y Bio\u00e9tica. Rasgos de la bio\u00e9tica. Metodolog\u00eda. Bio\u00e9tica cl\u00ednica y Bio\u00e9tica ecol\u00f3gica. Interdependencia y complementariedad de los distintos niveles de la bio\u00e9tica. La bio\u00e9tica principialista y la cr\u00edtica al principialismo. Bio\u00e9tica y razonamiento pr\u00e1ctico. La proceso de deliberaci\u00f3n. El m\u00e9todo y la pr\u00e1ctica de la deliberaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. La Bio\u00e9tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La noci\u00f3n de salud. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. La salud como capacidad."}, {"subtema": "Salud vs enfermedad. El modelo bio-psico-social. Visiones de la salud: profesional (disease), personal (illness) y social (sickness). Salud y terapia ocupacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. La salud"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La relaci\u00f3n asistencial como relaci\u00f3n socio-sanitaria. Rasgos distintivos. Los modelos de relaci\u00f3n asistencial: del paternalismo y la beneficencia a la autonom\u00eda y los derechos. La relaci\u00f3n asistencial actual. Cr\u00edtica al paternalismo y autonomismo. Nuevas propuestas. La relaci\u00f3n asistencial y \u00e9tica del cuidado. Peculiaridades de la relaci\u00f3n asistencial en terapia ocupacional."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. La relaci\u00f3n asistencial"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las profesiones. La terapia ocupacional como profesi\u00f3n. Educaci\u00f3n, pr\u00e1ctica profesional e investigaci\u00f3n. La responsabilidad \u00e9tica, deontol\u00f3gica y jur\u00eddica del terapeuta ocupacional. Deontolog\u00eda y \u00e9tica profesional en terapia ocupacional. Colegios profesionales y c\u00f3digos deontol\u00f3gicos. Relaciones profesionales: con el usuario, entre terapeutas ocupacionales, con otros profesionales y con la sociedad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. La Terapia Ocupacional en el marco de las profesiones asistenciales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El consentimiento Informado. Concepto, origen y evoluci\u00f3n. Informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Din\u00e1mica del consentimiento informado. La planificaci\u00f3n anticipada de la atenci\u00f3n. Las instrucciones previas. L\u00edmites al consentimiento informado. El consentimiento informado en terapia ocupacional."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. El proceso de toma de decisiones (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Capacidad, incapacidad y discapacidad. La discapacidad: modelos de atenci\u00f3n a la discapacidad: prescindencia, m\u00e9dico-rehabilitador, modelo social, modelo de la diversidad funcional, modelo del bienestar."}, {"subtema": "Capacidad, incapacidad y decisiones de representaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n de la capacidad. Los supuestos de minor\u00eda de edad y de las personas con discapacidad. Las decisiones de representaci\u00f3n. Funciones y l\u00edmites. Criterios para la toma de decisiones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. El proceso de toma de decisiones (II)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. Intimidad, confidencialidad y secreto profesional. Los datos de salud. La historia cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. El proceso de toma de decisiones (III)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Justicia y recursos socio-sanitarios. Criterios de distribuci\u00f3n de los recursos socio-sanitarios: edad, enfermedad, discapacidad, dependencia. Salud, ocupaci\u00f3n y justicia. La justicia ocupacional."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. El proceso de toma de decisiones (IV)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los comit\u00e9s de \u00e9tica. Comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial. Comit\u00e9s de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n. Los comit\u00e9s internacionales, nacionales y auton\u00f3micos. El Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. El proceso de toma de decisiones (III)"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.vergara@udc.es", "nombre": "Vergara Lacalle, Oscar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la Bio\u00e9tica, el Derecho y la Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Dereito, Bio\u00e9tica e Terapia Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "oscar.vergara@udc.es", "nombre": "Vergara Lacalle, Oscar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701201"}}
{"codigo": "653G01201", "competencias": [{"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Conocimiento de una segunda lengua."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tecnical vocabulary."}, {"subtema": "General English."}, {"subtema": "Numbers and symbols."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduction. General review. Basic English."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las posibilidades futuras de la profesi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Occupational therapy as a profession."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La utilizaci\u00f3n del tel\u00e9fono y toma de mensajes."}, {"subtema": "Las notas de r\u00e9gimen interior."}, {"subtema": "Comunicaciones escritas."}, {"subtema": "Los correos electr\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "Everyday language. Daily use."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Documentos mas habituales en el ejercicio de la profesi\u00f3n."}, {"subtema": "Redacci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y formatos."}, {"subtema": "Ofertas laborales para Terapeutas Ocupacionales."}, {"subtema": "Curriculum vitae."}, {"subtema": "Solicitud de empleo."}, {"subtema": "Contrato laboral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Writing for business (Occupational therapy)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estilo."}, {"subtema": "Simbolog\u00eda."}, {"subtema": "Correspondencia informal y formal."}, {"subtema": "Cartas profesionales."}, {"subtema": "Pasos para la redacci\u00f3n de informes."}, {"subtema": "Res\u00famenes y extractos."}], "temas": [{"tema": "Letters and Reports."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Leaflets, brochures and information sheets."}, {"subtema": "Tourism. Invitations. Hotel reservations. Hospital admissions."}], "temas": [{"tema": "Public information."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El ejercicio diario y su importancia"}], "temas": [{"tema": "Keeping fit"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conocimiento de la terminolog\u00eda relacionada con el cuerpo humano en lengua inglesa."}], "temas": [{"tema": "The human body, human mind and brain."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Textos relacionados con la terapia ocupacional en la infancia"}], "temas": [{"tema": "Applying occupational therapy to children and adolescents"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las diferentes alternativa de tratamiento, en textos en ingl\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "Traditional and alternative therapies"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las condiciones en las que se debe aplicar la terapia ocupacional, en textos en ingl\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "Illnesses and conditions"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La historia de la terapia ocupacional y sus objetivos. Textos, publicaciones, noticias de prensa relacionadas en Ingl\u00e9s."}], "temas": [{"tema": "The history and aims of occupational therapy"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Textos relacionados con la terapia ocupacional en edad avanzada"}], "temas": [{"tema": "Occupational therapy and old age"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Al estudiar los temas arriba mencionados, se centrar\u00e1 en los siguientes puntos de car\u00e1cter l\u00e9xico-sint\u00e1ctico:"}, {"subtema": "L\u00e9xico: Vocabulario b\u00e1sico del \u00e1mbito de las ciencias de la salud y de la terapia ocupacional; los n\u00fameros; preposiciones de posici\u00f3n y direcci\u00f3n; los art\u00edculos; ."}, {"subtema": "Gram\u00e1tica y Sintaxis:  La sintaxis en las frases en ingl\u00e9s (SVOA); tiempos verbales (pasado, futuro, presente perfecto) y sus diferencias; Orden e ubicaci\u00f3n  de los  adjetivos; adverbios, frases adverbiales y conjunciones; \u201cphrasal verbs\u201d; estilo indirecto; condicionales e hip\u00f3tesis; voz pasiva, \u201cmodal verbs, \u201c-ing\u201d e infinitivo; frases nominais compostas; la voz pasiva. Gram\u00e1tica en general."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Globalmente...."}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Garcia, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con su profesi\u00f3n utilizando un idioma moderno: ingl\u00e9s. Esta asignatura tiene contenidos tanto te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos. Empieza por los fundamentos del ingl\u00e9s cient\u00edfico-t\u00e9cnico aplicado a las ciencias de la salud, para pasar a considerar puntos que interesan a profesionales de la terapia ocupacional de forma m\u00e1s concreta. En cuanto a los contenidos de los textos en ingl\u00e9s, se seguir\u00e1 el orden de las dem\u00e1s asignaturas del T\u00edtulo de Grado en Terapia Ocupacional. Por lo tanto, durante el primer cuatrimestre se estudiar\u00e1n textos relacionados y de inter\u00e9s general as\u00ed como otros que tienen que ver con la infancia y la adolescencia, pasando en el segundo cuatrimestre a estudiar los que hacen referencia al ser humano adulto. En la propia p\u00e1gina web de la ENOTHE (European Network of Occupational Therapy in Higher Education), se le da una posici\u00f3n privilegiada a este idioma, celebr\u00e1ndose sus reuniones internacionales en ingl\u00e9s. Por lo tanto, se entiende que el alumno necesita adquirir competencias en ingl\u00e9s, tanto generales como espec\u00edficas a su vocaci\u00f3n y futura profesi\u00f3n, para poder comunicarse con Anglo parlantes como con pacientes procedentes de otros pa\u00edses y para asistir y participar en congresos y reuniones formales e informales con profesionales de otros pa\u00edses que trabajan en el mismo campo . Descriptor: Conocimiento de una segunda lengua que capacite para hablar, comprender y escribir, as\u00ed como poder trabajar en un contexto internacional. Manejo de documentos y textos habituales por profesionales.", "nombre_asignatura": "Idioma Moderno (Ingl\u00e9s)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "alberto.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Garcia, Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701204"}}
{"codigo": "653G01204", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Diferentes tipos de razoamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Razoamento cl\u00ednico e comunitario en Terapia Ocupacional"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Articulaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos fundamentos te\u00f3ricos xerais no proceso de Terapia Ocupacional::"}, {"subtema": "- Marcos de Referencia Te\u00f3ricos Primarios."}, {"subtema": "- Modelos de Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional: Modelo Canadense do Desempe\u00f1o Ocupacional, Modelo de Ocupaci\u00f3n Humana, Modelo Kawa, Modelo de adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s da ocupaci\u00f3n, Marco de Traballo para a Pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional da Asociaci\u00f3n Estadounidense de Terapia Ocupacional: Dominio e Proceso, etc."}, {"subtema": "- Posibles articulaci\u00f3ns con distintos conxuntos de t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "- Ciencia da ocupaci\u00f3n/ ciencia ocupacional."}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica baseada na evidencia."}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3n Internacional do Funcionamento, da Discapacidade e da Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Implicaci\u00f3ns dos fundamentos te\u00f3ricos xerais para o/s proceso/s de Terapia Ocupacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Definici\u00f3ns:"}, {"subtema": "- Conceptualizaci\u00f3n dos est\u00e1ndares segundo diversas/os autoras/es"}, {"subtema": "- A relaci\u00f3n dos est\u00e1ndares da terapia ocupacional nos diversos eidos: sociosanitarios e comunitarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.- Est\u00e1ndares para a pr\u00e1ctica no proceso da Terapia Ocupacional:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.1.- Derivaci\u00f3n aos servizos de Terapia ocupacional:"}, {"subtema": "- Derivaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Screening/avaliaci\u00f3n inicial."}, {"subtema": "- Aceptaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Rexistro e documentaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.2.- Avaliaci\u00f3n ocupacional (e re-avaliaci\u00f3ns continuadas en todo o proceso):"}, {"subtema": "- Principios xerais da avaliaci\u00f3n ocupacional."}, {"subtema": "- Perfil ocupacional e an\u00e1lise do desempe\u00f1o ocupacional."}, {"subtema": "- Tipos de avaliaci\u00f3n ocupacional."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas cualitativas e cuantitativas."}, {"subtema": "- Ferramentas de avaliaci\u00f3n estandarizadas e non estandarizadas."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n a contextos, \u00e1reas e habilidades relevantes para o desempe\u00f1o ocupacional."}, {"subtema": "- An\u00e1lise, interpretaci\u00f3n e resumo dos resultados obtidos (diagn\u00f3stico ocupacional, disfunci\u00f3n ocupacional, desequilibrio ocupacional, inxustiza ocupacional, etc.)."}, {"subtema": "- Rexistro, documentaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.3.- Principios b\u00e1sicos da planificaci\u00f3n de metas e obxectivos en colaboraci\u00f3n e consenso coa persoa/s, grupo/s e poboaci\u00f3n/s e coordinaci\u00f3n co equipo interdisciplinar. Metodolox\u00eda SMART/SMORT."}, {"subtema": "- Rexistro, documentaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.4.- Plan de intervenci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Dese\u00f1o consensuado terapeuta ocupacional, usuaria/o/s e familia."}, {"subtema": "- Co\u00f1ecemento e aceptaci\u00f3n por parte da/o/s usuaria/o/s."}, {"subtema": "- Tipos de Intervenci\u00f3n: individual e grupal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Principios fundamentais do traballo nas \u00e1reas de ocupaci\u00f3n, contexto e/ou con persoa/s, grupo/s, comunidade/s; empregando a ocupaci\u00f3n/actividade significativa en colaboraci\u00f3n co/a usuaria/o, familia, profesionais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-An\u00e1lise terap\u00e9utica da actividade: Caracter\u00edsticas da actividade en Terapia Ocupacional, requisitos previos, gu\u00eda da an\u00e1lise da actividade, adaptaci\u00f3n e gradaci\u00f3n da actividade, valoraci\u00f3n terap\u00e9utica dos resultados da an\u00e1lise e aplicaci\u00f3n da actividade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Rexistro, documentaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-M\u00e9todos, t\u00e9cnicas e habilidades aplicadas en Terapia Ocupacional:"}, {"subtema": "- Habilidades de comunicaci\u00f3n no contexto sociosanitario."}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n ao proceso psicomotriz; ludoterapia; uso"}, {"subtema": "terap\u00e9utico da m\u00fasica en Terapia Ocupacional; introduci\u00f3n"}, {"subtema": "\u00e1 Terapia asistida con animais; outros m\u00e9todos e t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "- Principios xerais das t\u00e9cnicas artesanais, culturais, actividades da"}, {"subtema": "vida diaria, entre outras."}, {"subtema": "- Consideraci\u00f3ns iniciais do traballo en grupo en Terapia"}, {"subtema": "Ocupacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.5.- Resultados obtidos da aplicaci\u00f3n da intervenci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Re-avaliaci\u00f3n ocupacional."}, {"subtema": "- An\u00e1lise, interpretaci\u00f3n e resumo dos resultados."}, {"subtema": "- Rexistro, documentaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.6.- Finalizaci\u00f3n dos servizos de terapia ocupacional e seguimento do usuario."}, {"subtema": "- Derivaci\u00f3n e recomendaci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Rexistro, documentaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.7.- Xesti\u00f3n e valoraci\u00f3n dos servizos prestados en terapia ocupacional: Principios de organizaci\u00f3n dos servizos, recursos humanos e materiais, seguridade dos usuarios e do profesional, valoraci\u00f3n do servizo prestado, enquisas de satisfacci\u00f3n da/o/s usuaria/o/s, familia e outras partes implicadas e rexistro da informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Est\u00e1ndares para a pr\u00e1ctica cl\u00ednica e comunitaria de Terapia Ocupacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con el proceso de intervenci\u00f3n en Terapia Ocupacional. Descriptor: Conocimiento de los fundamentos te\u00f3ricos y principios filos\u00f3ficos, modelos, metodolog\u00edas, t\u00e9cnicas, evaluaciones y valoraciones de Terapia Ocupacional necesarios para reconocer e interpretar los procesos de terapia ocupacional en diversos contextos.", "nombre_asignatura": "Procesos de Terapia Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701210"}}
{"codigo": "653G01210", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Adaptar y aplicar el proceso de terapia ocupacional en estrecha colaboraci\u00f3n de individuos/poblaci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Establecer sociedades de colaboraci\u00f3n, consultar y aconsejar a clientes, trabajadores sociales, miembros de equipo y otros en la pr\u00e1ctica de la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos te\u00f3ricos b\u00e1sicos: concepto europeo de accesibilidade, ergonom\u00eda aplicada e dese\u00f1o para todas as persoas."}, {"subtema": "- Accesibilidade vs adaptaci\u00f3n funcional. Diferenzas e formas de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "- Normativa estatal e auton\u00f3mica sobre accesibilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Principios te\u00f3ricos da accesibilidade; accesibilidade, ergonom\u00eda e dese\u00f1o universal."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n aos factores ambientais segundo a CIF: f\u00edsicos, sociais e actitudinais."}, {"subtema": "- Conceptos de barreiras e facilitadores. Identificaci\u00f3n en diferentes contextos."}, {"subtema": "- Conceptos de contexto e contorno no Marco de Traballo para a pr\u00e1ctica de Terapia Ocupacional."}], "temas": [{"tema": "Observaci\u00f3n e an\u00e1lise de factores ambientais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principios da observaci\u00f3n con fins de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "- An\u00e1lise do contorno desde unha perspectiva individual e desde unha perspectiva colectiva."}, {"subtema": "- Valoraci\u00f3n de contornos espec\u00edficos baseada nas ocupaci\u00f3ns que acollen e ao tipo de individuos que as executan."}, {"subtema": "- Recollida de informaci\u00f3n procedente da valoraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n da accesibilidade dos contornos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principios para desenvolver un asesoramento en materia de accesibilidade."}, {"subtema": "- Dese\u00f1o de adaptaci\u00f3ns funcionais do medio."}, {"subtema": "- Dese\u00f1o de contornos socialmente facilitadores."}, {"subtema": "- Propostas desde a parsepectiva da universalidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de contornos accesibles/universais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Criterios para elaborar rexistros das actividades realizadas."}, {"subtema": "- Principios para a realizaci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos en materia de accesibilidade:"}, {"subtema": ".- Comunicaci\u00f3n con outras/os profesionais"}, {"subtema": ".- Comunicaci\u00f3n con usuarias/os."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Rexistro da informaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.v.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Crespo, Maria Vanessa"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa observaci\u00f3n e a an\u00e1lise dos contornos desde a Terapia Ocupacional e a intervenci\u00f3n do terapeuta ocupacional nos mesmos. Descriptor: Estancias pr\u00e1cticas para aplicar teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando adecuadamente en equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns e destrezas propias deste profesional en diferentes contornas, centros, hospitais, instituci\u00f3ns e grupos sociais e poboacionais.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "m.v.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Crespo, Maria Vanessa"}, {"email": "barbara.mansilla.barreiro@udc.es", "nombre": "Mansilla Barreiro, Barbara"}, {"email": "ivan.de.rosende.celeiro@udc.es", "nombre": "Rosende Celeiro, Iv\u00e1n de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01210&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701202"}}
{"codigo": "653G01202", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Por que \u00e9 necesario estudar humanidades e ciencias sociais?"}, {"subtema": "1.2.- O car\u00e1cter cient\u00edfico da sociolox\u00eda e o seu obxecto de estudo"}, {"subtema": "1.3.- O xurdimento da sociolox\u00eda como ciencia"}, {"subtema": "1.4.- As orixes da teor\u00eda sociol\u00f3xica: Comte e Saint-Simon"}, {"subtema": "1.5.- Tres grandes correntes que explican a sociedade: Durkheim, Marx e Weber"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A SOCIOLOX\u00cdA COMO CIENCIA SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- A metodolox\u00eda cuantitativa e cualitativa nas Ciencias Sociais"}, {"subtema": "2.2.- As fontes secundarias de informaci\u00f3n estat\u00edstica e a enquisa."}, {"subtema": "2.3.- A observaci\u00f3n participante"}, {"subtema": "2.4.- A entrevista en profundidade"}, {"subtema": "2.5.- O grupo de discusi\u00f3n"}, {"subtema": "2.6.- As etapas da investigaci\u00f3n social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. FERRAMENTAS METODOL\u00d3XICAS NO ESTUDO DA SOCIOLOX\u00cdA. O CO\u00d1ECEMENTO DO MEDIO SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Cultura, sociedade e personalidade"}, {"subtema": "3.2.- O proceso de socializaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3.- Os axentes de socializaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A SOCIALIZACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Estratificaci\u00f3n social"}, {"subtema": "4.2.- Clases sociais"}, {"subtema": "4.3.- Exclusi\u00f3n social e pobreza"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. ESTRATIFICACI\u00d3N SOCIAL, CLASES SOCIAIS E EXCLUSI\u00d3N SOCIAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- As desigualdades sociais"}, {"subtema": "5.2.- O estado do benestar"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. AS DESIGUALDADES SOCIAIS, O ESTADO DE BENESTAR E AS RESPOSTAS DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- A globalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.- A inmigraci\u00f3n e os modelos de integraci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. A GLOBALIZACI\u00d3N. INMIGRACI\u00d3N E DIVERSIDADE CULTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- A construci\u00f3n social das diferenzas sexuais"}, {"subtema": "7.2.- A divisi\u00f3n sexual do traballo"}, {"subtema": "7.3.- Espazo privado/p\u00fablico"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. A CONSTRUCI\u00d3N SOCIAL DO X\u00c9NERO: NON NAC\u00cdN MULLER, F\u00cdXENME"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa Sociolox\u00eda como fundamento da Terapia Ocupacional. O programa que se presenta pretende proporcionar as ferramentas conceptuais e os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos para a an\u00e1lise das sociedades actuais desde a perspectiva da Sociolox\u00eda. O temario incl\u00fae as noci\u00f3ns habituais no modo de pensar sociol\u00f3xico, que permiten analizar os diferentes \u00e1mbitos do comportamento social humano. As\u00ed como tam\u00e9n o funcionamento das instituci\u00f3ns e organizaci\u00f3ns sociais. O temario permite cubrir os seguintes obxectivos: 1- Asegurar que os conceptos, enfoques e m\u00e9todos fundamentais da Sociolox\u00eda pos\u00faense de forma clara e diferenciada. 2- Presentar as elaboraci\u00f3ns cl\u00e1sicas (m\u00e1is aceptadas) sobre os principais problemas sociol\u00f3xicos e seguilas ata os seus desenvolvementos m\u00e1is recentes. 3- Mostrar as relaci\u00f3ns entre o funcionamento diario da sociedade, as s\u00faas formas de organizaci\u00f3n e as partes estruturais do sistema social. 4- Introducir aos alumnos no manexo das t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n social.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "carlos.diz@udc.es", "nombre": "Diz Reboredo, Carlos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701109"}}
{"codigo": "653G01109", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Entender, seleccionar y defender dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y m\u00e9todos apropiados para la ocupaci\u00f3n humana, considerando los aspectos \u00e9ticos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A ocupaci\u00f3n"}, {"subtema": "A actividade"}, {"subtema": "Visi\u00f3n de diversos autores sobre a ocupaci\u00f3n e a actividade desde Terapia Ocupacional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- A competencia da Terapia Ocupacional."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Terminolox\u00eda ENOTHE e outras: definici\u00f3n e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "A Ocupaci\u00f3n en Terapia Ocupacional"}, {"subtema": "Actividade como terapia. Demandas da actividade"}, {"subtema": "Utilizaci\u00f3n e coidado dos obxetos, ferramentas e materiais"}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n ao an\u00e1lise terap\u00e9utico da actividade"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Ocupaci\u00f3n versus Actividade."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptualizaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "Definici\u00f3n dos  contextos ocupacionais e contornos do usuario: cultual, social, personal, temporal, espiritual, f\u00edsico y virtual"}, {"subtema": "Definici\u00f3n das \u00e1reas de desempe\u00f1o ocupacional: Actividades da Vida Diaria, Actividades Instrumentais da Vida Diaria, Traballo, Educaci\u00f3n, Xogo, Ocio, Participaci\u00f3n Social, Descanso e So\u00f1o."}, {"subtema": "Definici\u00f3n das habilidades do desempe\u00f1o ocupacional"}, {"subtema": "Estudio dos contextos, \u00e1reas e habilidades de desempe\u00f1o ocupacional a trav\u00e9s del proceso vital do ser humano"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas do usuario e a s\u00faa relaci\u00f3n coa CIF"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Marco de Traballo para a pr\u00e1ctica da Terapia Ocupacional: dominio e proceso (2012)."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contextualizaci\u00f3n de Marcos versus Modelos."}, {"subtema": "Definici\u00f3ns e Principais autores"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas e aplicaci\u00f3n en terapia ocupacional dos Modelos m\u00e1is relevantes na pr\u00e1ctica da Terapia Ocupacional:"}, {"subtema": "- Modelo Canadiense del desempe\u00f1o Ocupacional."}, {"subtema": "- Modelo de la Ocupaci\u00f3n Humana."}, {"subtema": "- Modelo de la Adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ocupaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Modelo Kawa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Marcos Xerais e Modelos propios de Terapia Ocupacional."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "Autores/as principais"}, {"subtema": "Proceso hist\u00f3rico da Ciencia da Ocupaci\u00f3n"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n da Ciencia da Ocupaci\u00f3n coa Terapia Ocupacional"}, {"subtema": "Actualidade da Ciencia da Ocupaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Ciencia da Ocupaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Habilidades b\u00e1sicas do/a terapeuta ocupacional"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns e roles do/a terapeuta ocupacional"}], "temas": [{"tema": "Tema 7.-"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n da relaci\u00f3n terap\u00e9utica"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns relevantes"}, {"subtema": "Tipos de Relaci\u00f3n terap\u00e9utica terapeuta ocupacional \u2013 usuario/a \u2013 familia"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n terap\u00e9utica terapeuta ocupacional \u2013 usuario/a \u2013 familia e comunidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Relaci\u00f3n terap\u00e9utica"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}], "creditos": 6.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la Ciencia Ocupacional y los fundamentos de la Terapia Ocupacional. Descriptor: Conocimiento de los fundamentos te\u00f3ricos y principios filos\u00f3ficos, modelos, metodolog\u00edas, t\u00e9cnicas, evaluaciones y valoraciones de Terapia Ocupacional necesarios para reconocer e interpretar los procesos de funci\u00f3n-disfunci\u00f3n ocupacional.", "nombre_asignatura": "Ciencias da Ocupaci\u00f3n e Fundamentos de Terapia Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01109&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701206"}}
{"codigo": "653G01206", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Trabajar para facilitar entornos accesibles y adaptados y promover la justicia ocupacional."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Colaborar con comunidades para promover la salud y el bienestar de sus miembros mediante la participaci\u00f3n en la ocupaci\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Domicilio."}, {"subtema": "Edificios e v\u00edas p\u00fablicas."}, {"subtema": "Transporte."}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Outros."}], "temas": [{"tema": "Seminario te\u00f3rico-pr\u00e1ctico: Barreiras arquitect\u00f3nicas: Proxectar sen barreira."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo Rehabilitador contra Modelo Social. A uni\u00f3n fai a forza."}, {"subtema": "Marxinaci\u00f3n social: Conceptos hist\u00f3rico, actual e segundo satisfacci\u00f3n das necesidades."}, {"subtema": "Exclusi\u00f3n social."}, {"subtema": "Barreiras Sociais e Culturais."}, {"subtema": "Colectivos de exclusi\u00f3n/marxinaci\u00f3n/desfavorecidos sociais."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Modelos inclusivos para a autonom\u00eda persoal, vida digna e independente."}, {"tema": "Marxinaci\u00f3n Social e Exclusi\u00f3n Social."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contorno: Saudable, Sostibilidade versus Sustentabilidade e os Dereitos Humanos."}, {"subtema": "- Escalas de valoraci\u00f3n de accesibilidade/contorno: Housing Enabler."}, {"subtema": "- Outros aspectos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Dese\u00f1o Universal: principios b\u00e1sicos (Ron Mace)."}, {"subtema": "- Visitabilidade e Adaptabilidade"}, {"subtema": "- Sa\u00fade e Seguridade."}, {"subtema": "- Outros aspectos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- A participaci\u00f3n social universal no contorno. Dese\u00f1o Universal para a Accesibilidade."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco xur\u00eddico e legal. Conceptos b\u00e1sicos oficiais: Accesibilidade, Dese\u00f1o Universal, Adaptaci\u00f3n Funcional e Ergonom\u00eda, e outros."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Marco xur\u00eddico e legal. Xeneralidades."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos de Desenvolvemento Sustentable. Axenda 2030."}, {"subtema": "Naci\u00f3ns Unidas, Europa, Espa\u00f1a e Galiza. Importancia dos Obxectivos do Desenvolvemento do Milenio e dos Obxectivos de Desenvolvemento Sustentable."}, {"subtema": "Novos Paradigmas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-Accesibilidade e Desenvolvemento Sustentable."}, {"tema": "\"Pensar global, Actuar local\"."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prevenci\u00f3n de riscos laborais (PRL):"}, {"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos sobre seguridade e sa\u00fade."}, {"subtema": "- Especialidades de PRL: Seguridade no traballo, Hixiene industrial e Ergonom\u00eda e Psicosociolox\u00eda aplicada."}, {"subtema": "- Outros aspectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control da contorna: Xeneralidades."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Dom\u00f3tica e Rob\u00f3tica."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Argumentaci\u00f3n te\u00f3rica. Influencia do contorno sobre a ocupaci\u00f3n dos individuos."}, {"subtema": "Metodolox\u00eda de intervenci\u00f3n sobre o contorno:"}, {"subtema": "-Accesibilidade"}, {"subtema": "-Dese\u00f1o universal"}, {"subtema": "-Adaptaci\u00f3n funcional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Intervenci\u00f3n sobre o contorno desde a Terapia Ocupacional."}, {"tema": "Prof\u00aa. Vanessa Garc\u00eda Crespo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valoraci\u00f3n e asesoramento de Terapia Ocupacional en materia de accesibilidade dos espazos p\u00fablicos-"}, {"subtema": "- Rexistro da informaci\u00f3n: criterios para realizar un informe."}, {"subtema": "Criterios de universalidade no dese\u00f1o de dispositivos e contornos."}, {"subtema": "Accesibilidade \u00bfvs? dese\u00f1o universal."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Accesibilidade e dese\u00f1o universal como medio para a participaci\u00f3n."}, {"tema": "Prof\u00aa. Vanessa Garc\u00eda Crespo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n da intervenci\u00f3n: valoraci\u00f3n e asesoramento desde a Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de contornos funcionais no domicilio."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de contornos funcionais  no traballo / escola."}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos."}, {"subtema": "Razoamento aplicado a casos pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Adaptaci\u00f3n funcional/Axuste razoable."}, {"tema": "Prof\u00aa. Vanessa Garc\u00eda Crespo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades e conceptos."}, {"subtema": "Tipos de Ergonom\u00eda."}, {"subtema": "Ergonom\u00eda laboral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Ergonom\u00eda."}, {"tema": "Prof\u00aa. Vanessa Garc\u00eda Crespo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos do dese\u00f1o ergon\u00f3mico."}, {"subtema": "Recomendaci\u00f3ns baseadas en datos antropom\u00e9tricos."}, {"subtema": "Recomendaci\u00f3ns baseadas en caracter\u00edsticas individuais dos individuos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o ergon\u00f3mico de produtos."}, {"tema": "Prof\u00aa. Vanessa Garc\u00eda Crespo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos m\u00e9todos de axuste como medio para a integraci\u00f3n laboral e social."}, {"subtema": "An\u00e1lise de diferentes m\u00e9todos de axuste (m\u00e9todo de perf\u00eds LB, ErgoDis IBV): pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos de axuste \u00e1 intervenci\u00f3n de Terapia Ocupacional: adaptaci\u00f3n funcional do contorno e an\u00e1lise ergon\u00f3mica do posto de traballo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Metodolox\u00edas de axuste suxeito-contorno-ocupaci\u00f3n aplicadas ao posto de traballo."}, {"tema": "Prof\u00aa. Vanessa Garc\u00eda Crespo."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "m.v.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Crespo, Maria Vanessa"}], "creditos": 5.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura persigue a adquisici\u00f3n e o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa ergonom\u00eda, accesibilidade, dese\u00f1o universal e adaptaci\u00f3n funcional con perspectiva rehabilitadora e ocupacional. Descritores: Fundamentos da autonom\u00eda persoal nas actividades da vida diaria con e sen adaptaci\u00f3ns e/ou produtos de apoio. Terapia Ocupacional para a integraci\u00f3n do individuo no seu entorno. Aplicaci\u00f3n da actividade ocupacional e estudo ergon\u00f3mico.", "nombre_asignatura": "Ergonom\u00eda, Accesibilidade, Dese\u00f1o Universal e Adaptaci\u00f3n Funcional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "m.v.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Crespo, Maria Vanessa"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701110"}}
{"codigo": "653G01110", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Uso profesional y  \u00e9tico del razonamiento efectivo en todas las partes del proceso de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Construir una relaci\u00f3n terap\u00e9utica como base del proceso de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Practicar de manera \u00e9tica, respetando a los clientes, teniendo en cuenta los c\u00f3digos profesionales de conducta para terapeutas ocupacionales."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1.- Consideraci\u00f3ns e aspectos \u00e9ticos"}, {"subtema": "Tema 1.2.- Normas e consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas dos centros de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas e/ou comunitarias"}, {"subtema": "Tema 1.3.- An\u00e1lise dos centros de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas e/ou comunitarias"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Criterios xerais das Estancias Pr\u00e1cticas I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1.- Intervenci\u00f3n desde terapia ocupacional nos centros de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas"}, {"subtema": "Tema 2.2.- Intervenci\u00f3n desde terapia ocupacional nos centros de pr\u00e1cticas comunitarias"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Observaci\u00f3n da intervenci\u00f3n da/o profesor(a)-titor(a), terapeuta ocupacional, dos centros de pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1.- Caracter\u00edsticas xerais do rexistro da informaci\u00f3n en terapia ocupacional"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Rexistro da informaci\u00f3n en terapia ocupacional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1.- Abordaxes de intervenci\u00f3n desde terapia ocupacional"}, {"subtema": "Tema 4.2.- Cooperaci\u00f3n co equipo interdisciplinar"}, {"subtema": "Tema 4.3.- An\u00e1lise das funci\u00f3ns e destrezas propias das/os terapeutas ocupacionais"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Observaci\u00f3n de teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de terapia ocupacional nos centros de pr\u00e1cticas cl\u00ednicas e/ou comunitarias"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa pr\u00e1ctica cl\u00ednica e/ou comunitaria da Terapia Ocupacional mediante a observaci\u00f3n e an\u00e1lise dos centros de pr\u00e1cticas e da intervenci\u00f3n das/os profesoras/es-titoras/es, terapeutas ocupacionais, dos devanditos centros. Descriptor: Estancias pr\u00e1cticas para aplicar teor\u00edas, fundamentos, metodolox\u00edas, t\u00e9cnicas, avaliaci\u00f3ns e valoraci\u00f3ns de Terapia Ocupacional, traballando adecuadamente en equipo e desenvolvendo as funci\u00f3ns e destrezas propias desta/e profesional en diferentes contornas, centros, hospitais, instituci\u00f3ns e grupos sociais e poboacionais.", "nombre_asignatura": "Estancias Pr\u00e1cticas I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "p.marante@udc.es", "nombre": "Marante Moar, Mar\u00eda Pilar"}, {"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}, {"email": "miguel.angel.talavera.valverde@udc.es", "nombre": "Talavera Valverde, Miguel Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01110&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701103"}}
{"codigo": "653G01103", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Interpretar, analizar, sintetizar y criticar los hallazgos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unha vez publicada a oferta de temas, o alumnado matriculado na materia ser\u00e1 convocado \u00e1 reuni\u00f3n de elecci\u00f3n de tem\u00e1tica."}, {"subtema": "O proceso de elecci\u00f3n consistir\u00e1 en que o alumando ser\u00e1 chamado a elixir unha li\u00f1a tem\u00e1tica segundo o seu expediente acad\u00e9mico. O proceso rematar\u00e1 cando todo o alumnado presente te\u00f1a unha tem\u00e1tica asignada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Procedemento para a elecci\u00f3n de temas: 1. Ata o 30 de setembro: proposta por parte dos Departamentos dos temas ou as li\u00f1as dos TFG e os directores. 2. Ata o 30 de outubro: a comisi\u00f3n de titulaci\u00f3n aprobar\u00e1 e far\u00e1 p\u00fablica unha listaxe cos temas, as\u00ed como co n\u00famero de estudantes que poden escoller cada tema e os crit\u00e9rios de asignaci\u00f3n. 3. Os per\u00edodos de solicitude de temas por parte do estudantado, por orde de prefer\u00eancia dun n\u00famero m\u00ednimo de tres temas ou li\u00f1as son: - Antes do 30 de novembro (para alumnado matriculado no per\u00edodo ordin\u00e1rio de matr\u00edcula). - Antes do 30 de marzo (para alumnado matriculado no per\u00edodo de ampliaci\u00f3n de matr\u00edcula). - Antes do 15 de outubro (para alumnado que s\u00f3 te\u00f1a pendente o TFG e queira examinarse nas oportunidades de xaneiro e/ou xu\u00f1o). 4. Listaxe provis\u00f3ria. 5. Per\u00edodo de reclamaci\u00f3n. 6. Listaxe definitiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.valle-inclan@udc.es", "nombre": "Valle-Inclan Alsina, Fernando del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nPedagox\u00eda e Did\u00e1cticaPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Regulamento para a elaboraci\u00f3n do Traballo de Fin de Grao na Facultade de Ciencias da Educaci\u00f3n, establece que o TFG debe reflectir as competencias espec\u00edficas do Practicum, as\u00ed como as propias do resto de materias do grao, e promover a sostibilidade. O TFG sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo concreto baixo a supervisi\u00f3n da direcci\u00f3n acad\u00e9mica asignada. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, competencias e habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do grao, e en concreto: a capacidade para a b\u00fasqueda, xesti\u00f3n, organizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de datos relevantes- da s\u00faa \u00e1rea de estudo- co obxecto de emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica, tecnol\u00f3xica ou \u00e9tica, e facilitar o desenvolvemento dun pensamento e xuizo cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo. Tr\u00e1tase dunha materia de 10 cr\u00e9ditos, o que se corresponde con 250 horas de traballo para o alumnado. Dadas as caracter\u00edsticas da materia a porcentaxe do horas de traballo presencial ser\u00e1 acordada en \u00faltima instancia pola persoa/s encargada/s de dirixir o Traballo de Fin de Grao, establec\u00e9ndose como obrigatorio que cada alumno/a realice polo menos tres titor\u00edas presenciais.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "fernando.valle-inclan@udc.es", "nombre": "Valle-Inclan Alsina, Fernando del"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701108"}}
{"codigo": "653G01108", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Demostrar continuamente el proceso de aprendizaje y cambios en la TO."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Desarrollar el conocimiento de ocupaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades b\u00e1sicas de manejo de ordenadores."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Habilidades de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n (habilidad para buscar y analizar informaci\u00f3n proveniente de diversas fuentes)."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e  definici\u00f3n de Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "2.- Obxetivos e \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n da Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "3.- Historia i evoluci\u00f3n da Terapia Ocupacional. Desenrolo no marco das ciencias da sa\u00fade. Principales autores."}, {"subtema": "4.- Sa\u00fade i  enfermidade. Teor\u00eda da enfermidade e da incapacidade. Clasificaci\u00f3n internacional do funcionamiento, discapacidade e sa\u00fade. CIF."}, {"subtema": "5.- Fundamentos filos\u00f3ficos da Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "6.- Concepto de ocupaci\u00f3n como caracter\u00edstica evolutiva e principal actividad dos seres humanos. Dimensi\u00f3ns biol\u00f3xica, psicol\u00f3xica e social da ocupaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I"}, {"tema": "TEMA I CONCEPTOS, BASES HIST\u00d3RICAS E FILOSOFICAS EN TERAPIA OCUPACIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.- Organizaci\u00f3n do co\u00f1ecemento en Terapia Ocupacional: Marcos de referencia te\u00f3ricos primarios, Marcos de referencia da disfunci\u00f3n f\u00edsica: cinesiol\u00f3xico/biomec\u00e1nico; neuromotriz e neurol\u00f3xico- evolutivo; perceptivo-cognitivo."}, {"subtema": "Marcos de referencia da disfunci\u00f3n psico-social: conductual; cognitivo; anal\u00edtico; humanista."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I."}, {"tema": "TEMA II. ORGANIZACION DO CO\u00d1ECEMENTO EN TERAPIA OCUPACIONAL. MARCOS DE REFERENCIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.- Actividades ocupacionales. Talleres"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I."}, {"tema": "TEMA III. ACTIVIDADES OCUPACIONALES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Caracter\u00edsticas y clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.- Revistas cient\u00edficas"}, {"subtema": "2.1. El art\u00edculo cient\u00edfico"}, {"subtema": "2.2 Estructura del art\u00edculo cient\u00edfico original"}, {"subtema": "3.- Literatura gris"}, {"subtema": "4.- El fraude cient\u00edfico"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II.- DOCUMENTACI\u00d3N EN TERAPIA OCUPACIONAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA I. FUENTES DE INFORMACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Localizaci\u00f3n de libros e manuais: os cat\u00e1logos"}, {"subtema": "2.- Localizaci\u00f3n de art\u00edcgos: bases de datos bibliogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "2.1.-  Elaboraci\u00f3n duhna estratexia de b\u00fasqueda"}, {"subtema": "2.2.- Identificaci\u00f3n de bases de datos adecuadas:"}, {"subtema": "2.2.1.- Bases de datos espa\u00f1olas: CUIDEN, MAYORES, ENFISPO..."}, {"subtema": "2.2.2.- Bases de Datos Internacionais: CINAHL, MEDLINE, Biblioteca Cochrane, OTseeker, Psycinfo..."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II.- DOCUMENTACION EN TERAPIA OCUPACIONAL"}, {"tema": "TEMA II: RECUPERACI\u00d3N DE INFORMACI\u00d3N BIBLIOGR\u00c1FICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}], "creditos": 7.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia incl\u00fae as bases hist\u00f3ricas, fundamentos e documentaci\u00f3n da Terapia ocupacional Incl\u00fae dous obxectivos moi diferenciados: Nas bases hist\u00f3ricas e fundamentos pretendemos que os alumnos ao final do curso te\u00f1an co\u00f1ecemento da historia da Terapia Ocupacional e dos principais autores que contribuiron ao seu nacemento e desenrolo. Ademais se iniciar\u00e1 aos alumnos nos fundamentos te\u00f3ricos e principios filos\u00f3ficos da Terapia Ocupacional e comezar\u00e1n a ter contacto cos diferentes marcos de referencia de Terapia Ocupacional necesarios para reco\u00f1ecer e interpretar os procesos de funci\u00f3n-disfunci\u00f3n ocupacional. E un segundo obxectivo referente \u00e1 documentaci\u00f3n en terapia ocupacional na que se ver\u00e1 cal \u00e9 a estrutura dos traballos cient\u00edficos en ciencias da sa\u00fade e a recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n cient\u00edfica en Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Bases Hist\u00f3ricas e Documentaci\u00f3n en Terapia Ocupacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}, {"email": "carmen.rodriguez.otero@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Otero, Mar\u00eda del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701107"}}
{"codigo": "653G01107", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Utilizar el potencial terap\u00e9utico de la ocupaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de la actividad y el an\u00e1lisis  y s\u00edntesis ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Fisiolox\u00eda"}, {"subtema": "A c\u00e9lula como un compartimento para os procesos de intercambio (mecanismos de transporte, homeostasis)"}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda das c\u00e9lulas excitables (potencial de membrana e de acci\u00f3n)"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos da comunicaci\u00f3n celular (sinapsis e mecanismos b\u00e1sicos das hormonas e as s\u00faas categor\u00edas)"}, {"subtema": "A contracci\u00f3n muscular: m\u00fasculo estriado esquel\u00e9tico (axuste excitaci\u00f3n-contracci\u00f3n, bioqu\u00edmica da contracci\u00f3n,  unidade motora, tipos de fibras). Comparativa co m\u00fasculo liso."}, {"subtema": "Sangue e sistema inmune"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.-  Introduci\u00f3n e aspectos b\u00e1sicos da Fisiolox\u00eda celular e a Neurofisiolox\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto b\u00e1sicos sobre sensaci\u00f3n e percepci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistema visual"}, {"subtema": "Sistema auditivo e equilibrio"}, {"subtema": "Sistema somatosensorial"}, {"subtema": "Sistemas asociados ao m\u00fasculo: sentido muscular, propiocepci\u00f3n e cinestesia"}, {"subtema": "Sistemas qu\u00edmicos /olfacto e gusto"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n xeral do sistema motor. Control do movemento"}, {"subtema": "O sistema l\u00edmbico, motivaci\u00f3n e emoci\u00f3ns"}, {"subtema": "A memoria"}, {"subtema": "O sistema nervioso aut\u00f3nomo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Sistemas de regulaci\u00f3n I: Neurofisiolox\u00eda de sistemas"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios xerais do metabolismo"}, {"subtema": "Sistema hipot\u00e1lamo-hipofisario"}, {"subtema": "Hormonas da neurohip\u00f3fisis"}, {"subtema": "GH"}, {"subtema": "Hormonas tiroideas"}, {"subtema": "Gl\u00e1ndula adrenal/suprarrenal"}, {"subtema": "O p\u00e1ncreas"}, {"subtema": "Metabolismo do calcio e o fosfato"}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda gonadal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Sistemas de regulaci\u00f3n II: Sistema Endocrino"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Electrofisiolog\u00eda card\u00edaca: ritmicidad"}, {"subtema": "O coraz\u00f3n como bomba: mec\u00e1nica card\u00edaca/ Fisiolox\u00eda card\u00edaca: actividade el\u00e9ctrica:  ciclo card\u00edaco e EKG"}, {"subtema": "Circulaci\u00f3n coronaria, sangu\u00ednea e linf\u00e1tica. Presi\u00f3n arterial e retorno venoso."}, {"subtema": "A ventilaci\u00f3n pulmonar"}, {"subtema": "Intercambio de gases e transporte de gases"}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n da respiraci\u00f3n"}, {"subtema": "Formaci\u00f3n de our\u00ed\u00f1aa"}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda do ril"}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n dos l\u00edquidos corporais e equilibrio acedo-base"}, {"subtema": "Motilidad, secreci\u00f3n e absorci\u00f3n do aparello dixestivo"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Sistemas de mantemento"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control e regulaci\u00f3n da temperatura"}, {"subtema": "Principios de nutrici\u00f3n"}, {"subtema": "Fame, sede e saciedade"}, {"subtema": "A tensi\u00f3n"}, {"subtema": "Ritmos biol\u00f3xicos con especial fincap\u00e9 no ritmo so\u00f1o-vixilia os seus mecanismos de regulaci\u00f3n e as s\u00faas alteraci\u00f3ns"}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda do envellecemento"}, {"subtema": "Procesos cognitivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-Integraci\u00f3n e adaptaci\u00f3n do organismo"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia pretende o desenvolvemento de competencias que permitan ao alumnado comprender e aplicar os co\u00f1ecementos relacionados coa Fisiolox\u00eda Humana. Descriptor: Co\u00f1ecementos sobre a funci\u00f3n do corpo humano que capaciten para avaliar, sintetizar e aplicar tratamentos de Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda Humana", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}, {"email": "javier.cudeiro@udc.es", "nombre": "Cudeiro Mazaira, F.Javier"}, {"email": "paula.juiz.valina@udc.es", "nombre": "Juiz Vali\u00f1a, Paula"}, {"email": "c.labra@udc.es", "nombre": "Labra Pinedo, Carmen de"}, {"email": "elena.madinabeitia@udc.es", "nombre": "Madinabeitia Mancebo, Elena"}, {"email": "sandra.prietos@udc.es", "nombre": "Prieto Soler, Sandra Yaneth"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701102"}}
{"codigo": "653G01102", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Buscar  activamente, evaluar cr\u00edticamente y aplicar los rangos de informaci\u00f3n y de evidencia para asegurar que la pr\u00e1ctica es actualizada y relevante al cliente."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar la necesidad de investigar y buscar publicaciones relacionadas con la ocupaci\u00f3n, la terapia ocupacional y/o la ciencia ocupacional y formular preguntas de investigaci\u00f3n relevantes."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Demostrar habilidades en la propia b\u00fasqueda, el examen cr\u00edtico y la integraci\u00f3n de la literatura cient\u00edfica y otra informaci\u00f3n relevante."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Entender, seleccionar y defender dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y m\u00e9todos apropiados para la ocupaci\u00f3n humana, considerando los aspectos \u00e9ticos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Divulgar los hallazgos de investigaci\u00f3n para cr\u00edticas relevantes."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Habilidades de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Objeto de la Estad\u00edstica. Introducci\u00f3n hist\u00f3rica. Aplicaci\u00f3n a las Ciencias de la Salud. Tipos de variables: cualitativas y cuantitativas (discretas y continuas). Concepto de proporci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas de centralizaci\u00f3n, dispersi\u00f3n y forma. Representaciones gr\u00e1ficas. Estad\u00edstica descriptiva de dos variables conjuntas: el coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Estad\u00edstica descriptiva y an\u00e1lisis exploratorio de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Probabilidad condicionada. Regla del producto, regla de las probabilidades totales, regla de Bayes. Aplicaciones en el pensamiento cl\u00ednico."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Nociones elementales de probabilidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de funci\u00f3n de masa de probabilidad, funci\u00f3n de densidad de probabilidad, funci\u00f3n de distribuci\u00f3n, funci\u00f3n de supervivencia, funci\u00f3n de riesgo (tasa de fallo) y funci\u00f3n de riesgo acumulativo. Concepto de riesgo."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Distribuciones de probabilidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuciones discretas: distribuci\u00f3n de Bernoulli, binomial, de Poisson y uniforme discreta. Distribuciones continuas: uniforme en un intervalo y normal. Distribuciones asociadas a la normal: chi-cuadrado, t de Student, F de Snedecor-Fisher."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Algunas distribuciones de probabilidad notables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Muestra y poblaci\u00f3n. Estad\u00edsticos y estimadores. Muestreo y tipos. Variabilidad del proceso de muestreo. Sesgo, varianza y error cuadr\u00e1tico medio de un estimador. Estimaci\u00f3n de medias y varianzas poblacionales. Estimaci\u00f3n de proporciones. Elecci\u00f3n del tama\u00f1o muestral."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Introducci\u00f3n a la Inferencia Estad\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intervalos de confianza para la media en poblaciones normales y para una proporci\u00f3n. Intervalos de confianza para la diferencia de medias en poblaciones normales. Intervalos de confianza para diferencias de proporciones. Muestras de datos independientes y muestras de datos apareados."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Intervalos de confianza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contrastes de hip\u00f3tesis para la media en poblaciones normales y para una proporci\u00f3n. Contrastes de hip\u00f3tesis para la diferencia de medias en poblaciones normales. Contrastes de hip\u00f3tesis para diferencias de proporciones. Muestras de datos independientes y muestras de datos apareados. El concepto del p-valor: significaci\u00f3n estad\u00edstica e importancia cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Contrastes de hip\u00f3tesis"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tablas 2 x 2. Contrastes de homogeneidad para tablas de contingencia. Medidas de asociaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Tablas de contingencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas de ocurrencia de la enfermedad: prevalencia, incidencia, riesgo relativo, riesgo atribuible y odds ratio. \u00b7\tTipos de estudios. Pruebas de diagn\u00f3stico. Evaluaci\u00f3n de la calidad de una prueba. Sensibilidad y especificidad. Valores predictivos."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Conceptos de investigaci\u00f3n cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gica de base estad\u00edstica de especial inter\u00e9s en las Ciencias de la Salud"}]}], "coordinadores": [{"email": "ruben.fcasal@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Casal, Rub\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadeMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos y t\u00e9cnicas estad\u00edsticas, como herramienta b\u00e1sica de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, en Terapia Ocupacional.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "ruben.fcasal@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Casal, Rub\u00e9n"}, {"email": "javier.muniz.garcia@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Garcia, Javier"}, {"email": "alejandro.quintela@udc.es", "nombre": "Quintela Del Rio, Alejandro"}, {"email": "maria.teresa.seoane.pillado@udc.es", "nombre": "Seoane Pillado, Mar\u00eda Teresa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701104"}}
{"codigo": "653G01104", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sintetizar y aplicar el conocimiento relevante de ciencias biol\u00f3gicas, m\u00e9dicas, humanas, psicol\u00f3gicas, sociales, tecnol\u00f3gicas y ocupacionales, junto con las teor\u00edas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Analizar las complejidades de aplicar teor\u00edas formales y evidencia de investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n en el contexto de una sociedad en cambio."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Constatar e influir en el debate racional y su razonado en relaci\u00f3n a la ocupaci\u00f3n humana y la terapia ocupacional."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Trabajar en la sociedad con individuos y grupos para fomentar la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y el tratamiento."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Escoger, modificar y aplicar teor\u00edas apropiadas, modelos y m\u00e9todos de la pr\u00e1ctica para encontrar la ocupaci\u00f3n seg\u00fan  las necesidades de salud de individuos/poblaciones."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente la pr\u00e1ctica de la terapia ocupacional para asegurar que el foco est\u00e1 sobre la ocupaci\u00f3n y el funcionamiento ocupacional."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Colaborar con clientes para abogar al derecho de tener sus necesidades ocupacionales satisfechas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Apreciar y respetar las diferencias individuales, creencias culturales, costumbres y su influencia sobre la ocupaci\u00f3n y la participaci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Preparar, mantener y revisar la documentaci\u00f3n de los procesos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Entender, seleccionar y defender dise\u00f1os de investigaci\u00f3n y m\u00e9todos apropiados para la ocupaci\u00f3n humana, considerando los aspectos \u00e9ticos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Entender y aplicar los principios de direcci\u00f3n en los servicios de terapia ocupacional, incluyendo coste-efectividad, la administraci\u00f3n de recursos y equipamiento, y estableciendo los protocolos de terapia ocupacional."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Constatar en un proceso continuo de evaluaci\u00f3n y mejora de la calidad de los servicios de terapia ocupacional, implicando a los clientes cuando sea apropiado y comunicar los resultados relevantes a los dem\u00e1s miembros."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Considerar los avances en salud, cuidado social, sociedad y legislaci\u00f3n a nivel internacional, nacional y local que afecten a los servicios de terapia ocupacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidad para trabajar en un equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonales."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidad para comunicarse con personas no expertas en la materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Capacidad para adaptarse a nuevas situaciones."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Capacidad para generar nuevas ideas."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Toma de decisiones."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Trabajo en equipo."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad y de la multiculturalidad."}, {"codigo": "B32", "competencia": "Habilidad para trabajar en un contexto internacional."}, {"codigo": "B33", "competencia": "Conocimientos de culturas y costumbres de otras culturas."}, {"codigo": "B34", "competencia": "Dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyectos."}, {"codigo": "B36", "competencia": "Preocupaci\u00f3n por la calidad."}, {"codigo": "B37", "competencia": "Motivaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El trabajo de campo antropol\u00f3gico: la observaci\u00f3n participante"}, {"subtema": "Convivencia y di\u00e1logo"}, {"subtema": "La atenci\u00f3n  a los grupos peque\u00f1os"}, {"subtema": "M\u00e9todos cualitativos e interpretaci\u00f3n etnogr\u00e1fica"}, {"subtema": "La atenci\u00f3n a lo local y lo global"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Caracter\u00edsticas del m\u00e9todo antropol\u00f3gico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n del concepto de cultura"}, {"subtema": "Desnaturalizaci\u00f3n de lo cultural"}, {"subtema": "La diversidad cultural"}, {"subtema": "Cultura y etnia en un mundo globalizado"}, {"subtema": "An\u00e1lisis antropol\u00f3gico de la familia"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Evoluci\u00f3n de los conceptos de naturaleza y cultura en un mundo en profunda transformaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El cuerpo individual"}, {"subtema": "Cuerpo y sociedad"}, {"subtema": "Cuerpo y simbolog\u00eda"}, {"subtema": "Habitus"}, {"subtema": "Cuerpo y mundo circundante"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Cuerpo y mente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El \u00e1mbito familiar y su transformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Elementos culturales b\u00e1sicos del vivir cotidiano"}, {"subtema": "Intimidad cultural y sentido"}, {"subtema": "Vida cotidiana y ritual"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Antropolog\u00eda de la vida cotidiana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Homo hierarchicus-aequalis"}, {"subtema": "La presencia del poder"}, {"subtema": "Poder y conocimiento"}, {"subtema": "Resistencia, la fuerza de los d\u00e9biles"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Jerarqu\u00eda, poder y resistencia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formas culturales de superar el sufrimiento"}, {"subtema": "Antropolog\u00eda del sufrimiento"}, {"subtema": "Investigaci\u00f3n sobre temas actuales"}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- El sufrimiento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ocio y trabajo"}, {"subtema": "Trabajo y convivencia humana"}, {"subtema": "Trabajo y  capital simb\u00f3lico"}, {"subtema": "Trabajo y sociabilidad de personas con discapacidades"}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- El trabajo como acci\u00f3n social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La historia de la conciencia"}, {"subtema": "Conflicto y solidaridad"}, {"subtema": "Vivir en un mundo integrado"}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- El puesto del ser humano en la construcci\u00f3n del mundo."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.garate@udc.es", "nombre": "Garate Castro, Luis Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Humanidades", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permitan al alumnado comprender y aplicar los conocimientos relacionados con la antropolog\u00eda social como fundamento de la Terapia Ocupacional. Descriptor: Conocimientos de Antropolog\u00eda social que capaciten para la aplicaci\u00f3n de tratamientos de Terapia Ocupacional en diferentes instituciones y grupos sociales para poder prevenir y tratar situaciones de inadaptaci\u00f3n y reacci\u00f3n social.", "nombre_asignatura": "Antropolox\u00eda Social e Cultural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "luis.garate@udc.es", "nombre": "Garate Castro, Luis Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653701106"}}
{"codigo": "653G01106", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Explicar la relaci\u00f3n entre el funcionamiento ocupacional, la salud y el bienestar."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Explicar los conceptos te\u00f3ricos que sostienen la terapia ocupacional, expresamente la naturaleza ocupacional de los seres humanos y su funcionamiento a trav\u00e9s de las ocupaciones."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidad de aplicar los conocimientos a la pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Conocimientos generales b\u00e1sicos sobre el \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Habilidad para trabajar de manera aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Compromiso \u00e9tico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral y escrita en la lengua materna."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidad de aprender."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Capacidad de cr\u00edtica y autocr\u00edtica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las  lenguas oficiales de la  comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con los que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 anatom\u00eda humana."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 embriolox\u00eda."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 la histolox\u00eda."}, {"subtema": "\u00d3sos: estrutura, funci\u00f3n e tipos. Remodelamento \u00f3seo."}, {"subtema": "Articulaci\u00f3ns: clasificaci\u00f3n. Articulaci\u00f3n sinovial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas (utilizando a osteoteca):"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudar o tecido \u00f3seo compacto e esponxoso."}, {"subtema": "Estudar os tipos de \u00f3sos."}, {"subtema": "Reco\u00f1ecer as superficies articulares."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1 anatom\u00eda humana."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Esqueleto da cabeza."}, {"subtema": "Columna vertebral. V\u00e9rtebra tipo. V\u00e9rtebras rexionais."}, {"subtema": "Esqueleto do t\u00f3rax: mec\u00e1nica respiratoria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas (utilizando a osteoteca e maquetas):"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudar o esqueleto da cabeza."}, {"subtema": "Estudar as v\u00e9rtebras das distintas rexi\u00f3ns do raquis."}, {"subtema": "Estudar o esqueleto do t\u00f3rax."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- \u00d3sos e articulaci\u00f3ns de cabeza, colo e tronco."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00fasculos da rexi\u00f3n posterior do colo."}, {"subtema": "M\u00fasculos da rexi\u00f3n anterior do colo."}, {"subtema": "M\u00fasculos do tronco: rexi\u00f3n posterior do tronco, parede anterolateral do t\u00f3rax, parede anterolateral do abdome, diafragma e piso p\u00e9lvico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas (en maquetas):"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reco\u00f1ecer os principais m\u00fasculos de colo e tronco."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. M\u00fasculos do colo e do tronco."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cintura escapular: clav\u00edcula e esc\u00e1pula. \u00damero. Radio e C\u00fabito. \u00d3sos do carpo. \u00d3sos da man: metacarpianos e falanxes."}, {"subtema": "Complexo articular do ombro: articulaci\u00f3n esternoclavicular, articulaci\u00f3n acromioclavicular e articulaci\u00f3n escapulohumeral. Articulaci\u00f3n do c\u00f3bado e articulaci\u00f3n radiocubital distal. Complexo articular do pulso: articulaci\u00f3ns radiocarpiana, mediocarpiana e intercarpianas. Articulaci\u00f3ns carpometacarpianas. Articulaci\u00f3n trapezometacarpiana. Articulaci\u00f3ns metacarpofal\u00e1nxicas. Articulaci\u00f3ns interfal\u00e1nxicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudar os \u00f3sos e as articulaci\u00f3ns utilizando a osteoteca e as maquetas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. \u00d3sos e articulaci\u00f3ns do membro superior."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00fasculos do ombro: rexi\u00f3ns anterior, medial, lateral e posterior."}, {"subtema": "M\u00fasculos do brazo: rexi\u00f3ns anterior e posterior."}, {"subtema": "M\u00fasculos do antebrazo: rexi\u00f3ns anterior, lateral e posterior."}, {"subtema": "M\u00fasculos da man: rexi\u00f3ns media, tenar e hipotenar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas (en maquetas):"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reco\u00f1ecer e palpar os principais m\u00fasculos do membro superior."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Musculatura, vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n do membro superior."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Coxal. F\u00e9mur. R\u00f3tula. Tibia e peron\u00e9. \u00d3sos do p\u00e9: tarso anterior (astr\u00e1galo e calc\u00e1neo), tarso posterior (navicular, cuneiformes e cuboides), metatarsianos e falanxes."}, {"subtema": "Articulaci\u00f3n coxofemoral. Articulaci\u00f3n do xeonllo. Articulaci\u00f3ns tibioperonea proximal, tibioperonea distal e talocrural. Articulaci\u00f3n subastragalina. Articulaci\u00f3n mediotarsiana: articulaci\u00f3n astragalocalcaneonavicular e articulaci\u00f3n calcaneocuboidea. Articulaci\u00f3n cuneonavicular. Articulaci\u00f3ns tarsometatarsianas. Articulaci\u00f3ns metatarsofal\u00e1nxicas. Articulaci\u00f3ns interfal\u00e1nxicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudar utilizando a osteoteca e as maquetas os \u00f3sos do membro inferior."}, {"subtema": "Estudar utilizando as maquetas as articulaci\u00f3ns do membro inferior."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. \u00d3sos e articulaci\u00f3ns do membro inferior."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00fasculos da pelvis: iliopsoas e rexi\u00f3n gl\u00fatea."}, {"subtema": "M\u00fasculos do muslo: rexi\u00f3ns anterior, medial e posterior."}, {"subtema": "M\u00fasculos da perna: rexi\u00f3ns anterior, lateral e posterior."}, {"subtema": "M\u00fasculos do p\u00e9: rexi\u00f3n dorsal e rexi\u00f3n plantar (media, medial e lateral)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas (maquetas):"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reco\u00f1ecer e palpar os principais m\u00fasculos do membro inferior."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Musculatura, vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n do membro inferior."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Coraz\u00f3n."}, {"subtema": "Circulaci\u00f3n sist\u00e9mica e pulmonar. Vascularizaci\u00f3n xeral."}, {"subtema": "Sistema linf\u00e1tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas.- Estudar en maquetas:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A morfolox\u00eda do coraz\u00f3n."}, {"subtema": "A vascularizaci\u00f3n xeral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Sistema cardiocirculatorio."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Medula espi\u00f1al e Nervio espi\u00f1al."}, {"subtema": "Enc\u00e9falo: tronco encef\u00e1lico, dienc\u00e9falo, telenc\u00e9falo (corteza cerebral: \u00e1reas sensitivas e motoras) e cerebelo."}, {"subtema": "Meninxes e l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas (utilizando maquetas):"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudo da medula espi\u00f1al e o nervio espi\u00f1al."}, {"subtema": "Estudo do enc\u00e9falo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Sistema nervioso."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "V\u00eda da sensibilidade termoalx\u00e9sica: tracto espinotal\u00e1mico lateral."}, {"subtema": "V\u00eda da sensibilidade do tacto groseiro: tracto espinotal\u00e1mico anterior."}, {"subtema": "V\u00eda da sensibilidade propioceptiva consciente."}, {"subtema": "V\u00eda motora consciente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudar completando en debuxos esquem\u00e1ticos as v\u00edas ascendentes e descendentes."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Sistema Nervioso. V\u00edas sensitivas e motoras."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido te\u00f3rico de estesiolox\u00eda:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introduci\u00f3n aos \u00f3rganos e receptores dos sentidos. Sentido da visi\u00f3n, sentido da audici\u00f3n, sentidos do olfato, do gusto e do tacto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Contido te\u00f3rico de esplacnolox\u00eda:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introduci\u00f3n aos sistemas e aparatos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Actividades pr\u00e1cticas:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estudar en maquetas os fundamentos anat\u00f3micos das estruturas descritas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Estesiolox\u00eda e esplacnolox\u00eda."}, {"tema": "Prof. Isaac Fuentes e Silvia D\u00edaz"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos xerais: Importancia no curr\u00edculum de Terapia Ocupacional."}, {"subtema": "- Biomec\u00e1nica dos tecidos"}, {"subtema": "- Cin\u00e9tica."}, {"subtema": "- Cinem\u00e1tica."}, {"subtema": "- Biomec\u00e1nica ocupacional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Cinesiolox\u00eda Ocupacional Biomec\u00e1nica."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n, conceptos e terminolox\u00eda."}, {"subtema": "- Xeralidades: Tipos de articulaci\u00f3ns e miolox\u00eda."}, {"subtema": "- Aci\u00f3n motriz: Respiraci\u00f3n, postura, din\u00e1mica, membro superior e membro inferior."}, {"subtema": "- Cinesiolox\u00eda estrutural ocupacional: ombro, c\u00f3bado, pulso, man, raquis, cadeira, xeonllo, nocello e p\u00e9."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns ocupacionais en Membro superior: ombro, c\u00f3bado, antebrazo, pulso, man e dedos."}, {"subtema": "Anatom\u00eda aplicada ocupacional nas Actividades da Vida Diaria."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3ns ocupacionais en Membro inferior: cadeira, xeonllo, nocello e p\u00e9."}, {"subtema": "Marcha, Carreira e Salto, entre outros."}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n ocupacional con M\u00e9todos de Facilitaci\u00f3n Neuromuscular Propioceptiva: Xeralidades."}, {"subtema": "- Seminarios te\u00f3rico-pr\u00e1cticos: Aproximaci\u00f3n topogr\u00e1fica transdisciplinar a: Membro superior, Membro inferior, Retrosoma/Presoma e Plexos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13. Cinesiolox\u00eda Ocupacional Estrutural."}, {"tema": "Prof. Sergio Santos del Riego."}, {"tema": "Contidos te\u00f3ricos (Clases expositivas e aprendizaxe colaborativo)."}, {"tema": "Seminarios te\u00f3rico pr\u00e1cticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Balance articular."}, {"subtema": "- Balance muscular."}, {"subtema": "- Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de estiramentos musculares."}], "temas": [{"tema": "Tema 14.-Cinesiolox\u00eda Ocupacional pr\u00e1ctica."}, {"tema": "Prof. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Meil\u00e1n Devesa."}, {"tema": "Actividades pr\u00e1cticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "i.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Boquete, Isaac Manuel"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "A Anatom\u00eda Humana estuda a organizaci\u00f3n estrutural do corpo humano en estado de sa\u00fade e durante o desenrolo, relacionando a forma coa funci\u00f3n e valorando os cambios de dita estrutura como resposta a todos aqueles axentes que, en condici\u00f3ns de normalidade, act\u00faan sobre ela. A docencia de Anatom\u00eda Humana est\u00e1 encami\u00f1ada a que o futuro profesional sanitario adquira a terminolox\u00eda anat\u00f3mica e se inicie no emprego correcto da nomenclatura m\u00e9dico-biol\u00f3xica. Ten un enfoque aplicativo, de modo que sexa \u00fatil para outras materias do curr\u00edculo do Grao en Terapia Ocupacional. Para isto, ab\u00f3rdase o estudo dunha anatom\u00eda funcional, descritiva, sist\u00e9mica e topogr\u00e1fica, orientada a fomentar a capacidade de descrici\u00f3n e de orientaci\u00f3n espacial.", "nombre_asignatura": "Anatom\u00eda Humana", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Grao en Terapia Ocupacional", "profesores": [{"email": "rocio.castro@udc.es", "nombre": "Castro Vi\u00f1uelas, Roc\u00edo"}, {"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "i.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Boquete, Isaac Manuel"}, {"email": "jose.meilan@udc.es", "nombre": "Meil\u00e1n Devesa, Jos\u00e9 Ram\u00f3n"}, {"email": "maria.pramil@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1eiro Ramil, Mar\u00eda"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653G01&assignatura=653G01106&any_academic=2018_19"}
