{"index": {"_id": "653491014"}}
{"codigo": "653491014", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Incorporarse como xestor de proxectos a entidades de I+D+i."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n de acordo \u00e1s normas publicadas pola Facultade de Ciencias da Sa\u00fade e o propio MIX sobre memorias Fin de Mestrado."}], "temas": [{"tema": "Traballo Fin do Mestrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Traballo consistir\u00e1 na elaboraci\u00f3n e presentaci\u00f3n p\u00fablica dunha investigaci\u00f3n levada a cabo polo estudante na que se far\u00e1 especial fincap\u00e9 na aplicaci\u00f3n de devandita investigaci\u00f3n ao campo da xerontolox\u00eda e a xeriatr\u00eda. A comisi\u00f3n avaliadora prestar\u00e1 especial consideraci\u00f3n \u00e1 presentaci\u00f3n e \u00e1 exposici\u00f3n do informe final de investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Contidos"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 15.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaPsicolox\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Mediante o Traballo Fin de Mestrado o alumno tratar\u00e1 de acreditar as competencias adquiridas durante a realizaci\u00f3n do postgrao oficial.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "jorge.garcia.fernandez@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, Jorge"}, {"email": "i.gonzalez-abraldes@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez-Abraldes Iglesias, Isabel"}, {"email": "leire.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Fern\u00e1ndez, Leire"}, {"email": "laura.lorenzo.lopez@udc.es", "nombre": "Lorenzo L\u00f3pez, Laura"}, {"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}, {"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491005"}}
{"codigo": "653491005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Estar en condici\u00f3ns de dirixir calquera recurso xerontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Incorporarse como xestor de proxectos a entidades de I+D+i."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os s\u00edntomas e signos"}, {"subtema": "Afectaci\u00f3n da persoa anci\u00e1"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n integral"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. S\u00cdNDROMES XERONTOL\u00d3XICOS E XERI\u00c1TRICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os s\u00edntomas e signos."}, {"subtema": "Afectaci\u00f3n da persoa anci\u00e1"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n integral"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. S\u00cdNDROME CONFUSIONAL AGUDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos fisiopatol\u00f3xicos"}, {"subtema": "Manifestaci\u00f3ns en anci\u00e1ns"}, {"subtema": "Vertixe posicional"}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico diferencial"}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n, progn\u00f3stico e tratamento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. MAREOS E S\u00cdNCOPES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epidemiolox\u00eda e extensi\u00f3n do problema"}, {"subtema": "Etiopatogenia"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n-proba"}, {"subtema": "Orientaci\u00f3ns xerais sobre prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "Orientaci\u00f3ns xerais sobre o tratamento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. \u00daLCERAS POR PRESI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etiopatogenia e tipos"}, {"subtema": "Aspectos diferenciais en anci\u00e1ns."}, {"subtema": "Abordaxe terap\u00e9utica"}, {"subtema": "Dispositivos para garantir a continencia"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. INCONTNENCIA DE ORINA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos."}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n. Actitud terap\u00e9utica."}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. INCONTINENCIA DE HECES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epidemioloxia"}, {"subtema": "Polissonografia"}, {"subtema": "Insomnio"}, {"subtema": "Dissomnias."}, {"subtema": "Hipersonia."}, {"subtema": "Parassonias."}, {"subtema": "Intervenci\u00f3n en trastornos do sono."}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. TRASTORNOS DO SONO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trastornos da audici\u00f3n"}, {"subtema": "Trastornos da visi\u00f3n"}, {"subtema": "Outros trastornos sensoriais"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. ALTERACIONS SENSORIAIS NO ENVELLECEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epidemiolox\u00eda"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas da dor no anci\u00e1n"}, {"subtema": "Terap\u00e9utica non farmacol\u00f3xica"}, {"subtema": "Terapia medicamentosa"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. DOR CR\u00d3NICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Etapas morte adaptaci\u00f3n."}, {"subtema": "Negaci\u00f3n e illamento.  Rabia e furia.  Negociaci\u00f3n ou acordo.  Depresi\u00f3n.  Adaptaci\u00f3n.  fases de adaptaci\u00f3n morte.  Como a subministraci\u00f3n de informaci\u00f3n sensibles."}, {"subtema": "A morte digna."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Dereitos.  Bio\u00e9tica.  aspectos legais.  aspectos lexislativos.  lei autonom\u00eda do paciente."}, {"subtema": "Testamento Vital.  Postulados \"extensivos\".  Postulados \"restritivos\"."}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. ASPECTOS PSICOSOCIAIS DOS CUIDADOS PALIATIVOS E MORTE DIGNA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Prevalencia perda de memoria e depresi\u00f3n aguda confusi\u00f3n."}, {"subtema": "Concept.  Causas.  factores de influencia."}, {"subtema": "Recursos"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "Consecuencias"}, {"subtema": "Explotaci\u00f3n"}, {"subtema": "Insomnio"}, {"subtema": "Ansiedade"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Epidemioloxia"}, {"subtema": "S\u00edntomas cl\u00ednicos"}, {"subtema": "Cadros cl\u00ednicos"}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico diferencial"}, {"subtema": "Tratamento"}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. TRASTORNOS PSIQUI\u00c1TRICOS NAS PERSOAS MAIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Trastornos psic\u00f3ticos nos maiores. Definici\u00f3n. Cl\u00ednica. Peculiaridades na vellez."}, {"subtema": "Esquizofrenia. Evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Trastorno bipolar."}, {"subtema": "Demencia."}, {"subtema": "Parafrenia."}, {"subtema": "Trastorno delirante."}, {"subtema": "Trastorno psic\u00f3tico breve."}, {"subtema": "Man\u00eda."}, {"subtema": "Depresi\u00f3n con s\u00edntomas psic\u00f3ticos."}, {"subtema": "Depresi\u00f3n versus demencia."}, {"subtema": "Delirium o s\u00edndrome confusional agudo."}, {"subtema": "Outros trastornos psic\u00f3ticos."}, {"subtema": "Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. TRASTORNOS PSIC\u00d3TICOS NAS PERSOAS MAIORES"}]}], "coordinadores": [{"email": "aranzazu.balo@udc.es", "nombre": "Balo Garc\u00eda, Ar\u00e1nzazu"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "aranzazu.balo@udc.es", "nombre": "Balo Garc\u00eda, Ar\u00e1nzazu"}, {"email": "leire.lodeiro@udc.es", "nombre": "Lodeiro Fern\u00e1ndez, Leire"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}, {"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491015"}}
{"codigo": "653491015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Social de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizadas ou ben en en centros socio-sanitarios de atenci\u00f3n a persoas maiores ou ben en centros de investigaci\u00f3n. Cada ano o M\u00e1ster Universitario en Xerontolox\u00eda concertar\u00e1 con diferentes instituci\u00f3ns a realizaci\u00f3n de actividades pr\u00e1cticas por parte dos seus alumnos. Ditas pr\u00e1cticas poder\u00e1n ser do \u00e1mbito cl\u00ednico, social ou sociosanitario."}, {"subtema": "Con respecto \u00e1s de investigaci\u00f3n, ser\u00e1n realizadas en relaci\u00f3n \u00e1s diferentes li\u00f1as de investigaci\u00f3n establecidas polo GIG, onde o alumno aprender\u00e1 as bases para o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Estas pr\u00e1cticas poder\u00e1n facerse baixo a modalidade Erasmus."}], "temas": [{"tema": "Actividades en centros asistenciais ou de investigaci\u00f3n."}, {"tema": "En Planificaci\u00f3n corresp\u00f3ndense ao ep\u00edgrafe Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Onde se desenvolver\u00e1n as actividades realizadas durante o practicum, a s\u00faa redacci\u00f3n seguir\u00e1 as normas establecidas en cada edici\u00f3n do m\u00e1ster."}], "temas": [{"tema": "Memoria do Practicum."}, {"tema": "En planificaci\u00f3n corresp\u00f3ndense ao ep\u00edgrafe Resumo"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}], "creditos": 15.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Practicas externas en centros sociosanitarios dirixidos \u00e1 atenci\u00f3n das persoas maiores", "nombre_asignatura": "Practicum (Pr\u00e1cticas Externas)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "aranzazu.balo@udc.es", "nombre": "Balo Garc\u00eda, Ar\u00e1nzazu"}, {"email": "i.gonzalez-abraldes@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez-Abraldes Iglesias, Isabel"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}, {"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491007"}}
{"codigo": "653491007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Estar en condici\u00f3ns de dirixir calquera recurso xerontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Incorporarse como xestor de proxectos a entidades de I+D+i."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Social de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.Normalidade endocrina no paciente anci\u00e1n. 2.Principais alteraci\u00f3ns do eixo neuroendocrino. Eixo hipot\u00e1lamo-hipofisario."}, {"subtema": "3.Gl\u00e1ndula tiroides. Hipertiroidismo e hipotiroidismo. N\u00f3dulos tiroideos."}, {"subtema": "4.Hormonas cortico-suprarrenales. Cortisol. Andr\u00f3genos. Mineralocorticoides. Resposta \u00e1 tensi\u00f3n. 5.Diabetes mellitus."}, {"subtema": "6.Obesidade."}, {"subtema": "7.Envellecemento gonadal no home. Andropausia"}, {"subtema": "8.Valoraci\u00f3n endocrina da muller anci\u00e1. Menopausa e postmenopausia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. TRASTORNOS ENDOCRINOS E METABOLICO-NUTRICIONAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Accidentes Cerebro-Vasculares. Epidemiolog\u00eda. Tipos e perf\u00eds cl\u00ednicos. Cl\u00ednica. Diagn\u00f3stico. Progn\u00f3stico de recuperaci\u00f3n funcional. Tratamento rehabilitador. T\u00e9cnicas de reeducaci\u00f3n: compensaci\u00f3n, facilitaci\u00f3n e outras. Prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Envellecemento, deterioraci\u00f3n cognitiva e demencias. Cambios cerebrais do envellecemento normal, concepto de demencias, criterios diagn\u00f3sticos de demencia, tipos de s\u00edndromes de demencia, clasificaci\u00f3n das demencias e diagn\u00f3stico diferencial (inclu\u00edndo a deterioraci\u00f3n cognitiva leve). Tratamento. Unidades de d\u00eda no tratamento das demencias."}, {"subtema": "3. Enfermidade de Parkinson. Enfoque global, manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas, evoluci\u00f3n, tratamento, diagn\u00f3stico diferencial, aspectos neuropsiqui\u00e1tricos, manifestaci\u00f3ns cognitivas. Orientaci\u00f3n para unha vida activa, calidade de vida."}, {"subtema": "4. Cefaleas. Clasificaci\u00f3n. Diagn\u00f3stico. Enfoque terap\u00e9utico."}, {"subtema": "5. Traumatismos cranio-encef\u00e1licos. Epidemiolog\u00eda. Clasificaci\u00f3n. Valoraci\u00f3n do nivel de conciencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. TRASTORNOS NEUROL\u00d3XICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. S\u00edndromes discapacitantes do aparello locomotor m\u00e1is frecuentes no anci\u00e1n."}, {"subtema": "2.Grandes s\u00edndromes reum\u00e1ticos: Artrite Reumatoide (AR) e Osteoarticular (OA). Osteoporose. Polimialgia reum\u00e1tica, arteritis da temporal e enfermidade de Paget."}, {"subtema": "3.Fracturas e substituci\u00f3ns articulares (pr\u00f3teses). 4.Amputaci\u00f3ns de membros inferiores. Obxectivos da rehabilitaci\u00f3n nas alteraci\u00f3ns do aparello locomotor do anci\u00e1n. Axudas e adaptaci\u00f3ns para as AVD. Axudas de marcha. Calzado. \u00d3rtesis"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. REUMATOLOX\u00cdA XERI\u00c1TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Bases conceptuais."}, {"subtema": "2. Mecanismo de acci\u00f3n das augas termais."}, {"subtema": "3. Factores F\u00edsicos."}, {"subtema": "4. Acci\u00f3ns xerais da terapia termal."}, {"subtema": "5. Indicaci\u00f3ns e contraindicaciones."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. TERMALISMO E HIDROLOXIA XERI\u00c1TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Normalidade hematol\u00f3gica no anci\u00e1n."}, {"subtema": "2. Anemias."}, {"subtema": "3.S\u00edndromes mielodispl\u00e1sicos. Leucemias agudas. 4.Linfomas."}, {"subtema": "5.Trastornos da coagulaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. HEMATOLOXIA XERI\u00c1TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Cambios morfo-funcionais en relaci\u00f3n co envellecemento."}, {"subtema": "2.Insuficiencia respiratoria aguda e cr\u00f3nica. EPOC. Sindrome de apnea-so\u00f1o."}, {"subtema": "3.Neoplasias pleuro-pulmonares."}, {"subtema": "4.Enfermidades intersticiales."}, {"subtema": "5.Enfermidades da pleura e do mediastino."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. NEUMOLOX\u00cdA XERI\u00c1TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. S\u00edndrome febril no anci\u00e1n."}, {"subtema": "2. Procesos infecciosos m\u00e1is frecuentes no anci\u00e1n. 3. Infecci\u00f3ns do tracto urinario."}, {"subtema": "4. Infecci\u00f3ns respiratorias e pneumon\u00edas."}, {"subtema": "5. Tuberculose."}, {"subtema": "6. Artrite infecciosa e infecci\u00f3ns asociadas a implantes"}, {"subtema": "ortop\u00e9dicos."}, {"subtema": "8.Infecci\u00f3ns de pel e partes brandas. Escaras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. TRASTORNOS INFECCIOSOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.castro.iglesias@udc.es", "nombre": "Castro Iglesias, Maria Angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Que el alumno conozca las principales alteraciones de la salud y las pautas de intervenci\u00f3n en neurolog\u00eda, hematolog\u00eda, Infeccioso e hidroterapia.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda e Intervenci\u00f3n Xeri\u00e1trica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "angeles.castro.iglesias@udc.es", "nombre": "Castro Iglesias, Maria Angeles"}, {"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}, {"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}, {"email": "javier.toro@udc.es", "nombre": "Toro Santos, Francisco Javier de"}, {"email": "isabel.vilarino@udc.es", "nombre": "Vilari\u00f1o Vilari\u00f1o, Maria Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491016"}}
{"codigo": "653491016", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Incorporarse como xestor de proxectos a entidades de I+D+i."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Proxectos"}, {"subtema": "1.2. Financiamento e instituci\u00f3ns avaliadoras"}, {"subtema": "1.3. Definici\u00f3n de termos b\u00e1sicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. I+D+i. Proxectos e financiamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 T\u00edtulo do proxecto"}, {"subtema": "2.2 Formulaci\u00f3n do problema"}, {"subtema": "2.3 Xustificaci\u00f3n da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4 Obxectivos da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Identificaci\u00f3n do problema e/ou necesidade nun proxecto de I+D+i"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Estado da arte. Antecedentes do problema"}, {"subtema": "3.2 Elaboraci\u00f3n de hip\u00f3teses"}, {"subtema": "3.3 Identificaci\u00f3n de variables"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Marco de referencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Aspectos metodol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Metodolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Redacci\u00f3n de tarefas"}, {"subtema": "5.2. Cronograma"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Redacci\u00f3n de tarefas. Cronograma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Recursos materiais"}, {"subtema": "6.2. Recursos humanos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Recursos materiais e humanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Orzamentos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Elaboraci\u00f3n do orzamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. O proceso de transferencia de co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "1.2. OTRI"}, {"subtema": "1.3. Spin off"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Transferencia do co\u00f1ecemento"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia abordar\u00e1 a metodolox\u00eda necesaria para desenvolver proxectos de I+D+i para a procura de financiamento p\u00fablico e/ou privado a nivel rexional, estatal ou internacional para a realizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n. Farase fincap\u00e9 nos termos a co\u00f1ecer para a petici\u00f3n de axudas.", "nombre_asignatura": "O proxecto de investigaci\u00f3n en Xerontolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491008"}}
{"codigo": "653491008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.\tIntroduci\u00f3n \u00e1 psicolox\u00eda cl\u00ednica do avellentamento"}, {"subtema": "1.1.\tConceptos xerais"}, {"subtema": "1.2.\tPrincipais teor\u00edas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2.\tMetodolox\u00eda en psicolox\u00eda do avellentamento"}, {"subtema": "2.1.\tAvaliaci\u00f3n e diagn\u00f3stico psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "2.2.\tIntervenci\u00f3n e tratamento psicol\u00f3xico"}, {"subtema": "2.3.\tInvestigaci\u00f3n en psicolox\u00eda cl\u00ednica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Psicolox\u00eda cl\u00ednica e avellentamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.\tOrientaci\u00f3n e percepci\u00f3n"}, {"subtema": "3.1.\tConcepto e neuropsicolox\u00eda da orientaci\u00f3n e percepci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.\tCambios no avellentamento"}, {"subtema": "3.3.\tAvaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4.\tIntervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4.\tAtenci\u00f3n e funci\u00f3ns executivas"}, {"subtema": "4.1.\tConcepto e neuropsicolox\u00eda da atenci\u00f3n e funci\u00f3ns executivas"}, {"subtema": "4.2.\tCambios no avellentamento"}, {"subtema": "4.3.\tAvaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4.\tIntervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5.\tMemoria e aprendizaxe"}, {"subtema": "5.1.\tConcepto e neuropsicolox\u00eda da memoria e aprendizaxe"}, {"subtema": "5.2.\tCambios no avellentamento"}, {"subtema": "5.3.\tAvaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.4.\tIntervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6.\tLinguaxe e comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.1.\tConcepto e neuropsicolox\u00eda da linguaxe e comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.\tCambios no avellentamento"}, {"subtema": "6.3.\tAvaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.4.\tIntervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Cognici\u00f3n e avellentamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7.\tTrastornos afectivos: ansiedade e depresi\u00f3n"}, {"subtema": "7.1.\tConcepto"}, {"subtema": "7.2.\tEpidemiolox\u00eda"}, {"subtema": "7.3.\tProceso diagn\u00f3stico. Principais instrumentos de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.4.\tTratamento"}, {"subtema": "7.5.\tFactores de risco de suicidio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8.\tTrastornos psic\u00f3ticos e delirium"}, {"subtema": "8.1.\tConcepto"}, {"subtema": "8.2.\tEpidemiolox\u00eda"}, {"subtema": "8.3.\tProceso diagn\u00f3stico. Principais instrumentos de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.4.\tTratamento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9.\tDemencias, deterioro cognitivo e trastornos da conduta"}, {"subtema": "9.1.\tConcepto/Tipos"}, {"subtema": "9.2.\tTrastornos psicol\u00f3xicos e de conduta"}, {"subtema": "9.3.\tTratamento"}, {"subtema": "9.4.\tAtenci\u00f3n psicol\u00f3xica ao coidador principal"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Psicopatolox\u00eda no avellentamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10.\tPersonalidade e avellentamento"}, {"subtema": "10.1.\tTrazos de personalidade"}, {"subtema": "10.2.\tTeor\u00edas das etapas e desenvolvemento persoal"}, {"subtema": "10.3.\tTrastornos de personalidade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11.\tRelaci\u00f3ns sociais e sexualidade no avellentamento"}, {"subtema": "11.1.\tO apoio social no avellentamento"}, {"subtema": "11.2.\tRelaci\u00f3n familiar e cambio de roles"}, {"subtema": "11.3.\tMitos e estereotipos sobre sexualidade no avellentamento"}, {"subtema": "11.4.\tIntervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12.\tXubilaci\u00f3n, morte e d\u00f3"}, {"subtema": "12.1.\tXubilaci\u00f3n: planificaci\u00f3n e tempo libre"}, {"subtema": "12.2.\tAfrontamento da morte"}, {"subtema": "12.3.\tEtapas do d\u00f3"}, {"subtema": "12.4.\tApoio psicol\u00f3xico en coidados paliativos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 13.\tPromoci\u00f3n da sa\u00fade e avellentamento activo"}, {"subtema": "13.1.\tPercepci\u00f3n da sa\u00fade"}, {"subtema": "13.2.\tPromoci\u00f3n da sa\u00fade e prevenci\u00f3n da enfermidade"}, {"subtema": "13.3.\tProgramas de promoci\u00f3n do avellentamento activo"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. Personalidade, adaptaci\u00f3n e cambio no avellentamento"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.lorenzo.lopez@udc.es", "nombre": "Lorenzo L\u00f3pez, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Co\u00f1ecer os cambios a nivel cognitivo e comportamental que se producen durante o proceso de envellecemento. Co\u00f1ecer os patr\u00f3ns de desarrollo normal e patol\u00f3xico do envellecemento. Familiarizarse coas probas de avaliaci\u00f3n obxectiva m\u00e1is com\u00fanmente aplicadas na avaliaci\u00f3n de alteraci\u00f3ns e comportamentos psicopatol\u00f3xicos na poboaci\u00f3n de idade avanzada. Iniciarse na intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica coas persoas maiores.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda Cl\u00ednica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "laura.lorenzo.lopez@udc.es", "nombre": "Lorenzo L\u00f3pez, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491006"}}
{"codigo": "653491006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Estar en condici\u00f3ns de dirixir calquera recurso xerontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Incorporarse como xestor de proxectos a entidades de I+D+i."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Social de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Cambios morfo-funcionais en relaci\u00f3n c\u00f3 envellecemento"}, {"subtema": "1.2. Factores de risco e hipertensi\u00f3n arterial."}, {"subtema": "1.3. Principais cardiopat\u00edas no anci\u00e1n."}, {"subtema": "1.4. Trastornos de ritmo cardiaco."}, {"subtema": "1.5. Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica."}, {"subtema": "1.6. Valvulopat\u00edas."}, {"subtema": "1.7. Insuficiencia cardiaca."}, {"subtema": "1.8 Enfermidades do pericardio."}, {"subtema": "1.9 Manexo do paciente anci\u00e1n con trastornos cardiovasculares."}, {"subtema": "1.10. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Cardiolox\u00eda Xeri\u00e1trica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Cambios morfo-funcionais en relaci\u00f3n c\u00f3 envellecemento."}, {"subtema": "2.2. Arteriopat\u00edas"}, {"subtema": "2.3. Enfermidade arterioescler\u00f3tica"}, {"subtema": "2.4. Isquemia cr\u00f3nica e isquemia aguda"}, {"subtema": "2.5. Venopat\u00edas"}, {"subtema": "2.6. Linfopat\u00edas"}, {"subtema": "2.7 Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Anxiolox\u00eda Xeri\u00e1trica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Cambios morfo-funcionales do aparello urinario en relaci\u00f3n ao envellecemento."}, {"subtema": "3.2. Insuficiencia renal aguda e cr\u00f3nica."}, {"subtema": "3.3 Di\u00e1lise e trasplante no anci\u00e1n"}, {"subtema": "3.4. Nefropat\u00edas intersticiais."}, {"subtema": "3.5. S\u00edndrome nefr\u00f3tico."}, {"subtema": "3.6. Glomerulopat\u00edas."}, {"subtema": "3.7. Enfermidades vasculares renais."}, {"subtema": "3.8. Hipertensi\u00f3n arterial no anci\u00e1n"}, {"subtema": "3.9 Trastornos da pr\u00f3stata."}, {"subtema": "3.10 Infecci\u00f3ns urinarias"}, {"subtema": "3.11. Incontinencia urinaria"}, {"subtema": "3.12. Disfunci\u00f3n er\u00e9ctil"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Enfermidades renais e urol\u00f3xicas no anci\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Cambios morfofuncionai en relaci\u00f3n c\u00f3 envellecemento."}, {"subtema": "4.2. Boca e es\u00f3fago."}, {"subtema": "4.3. Enfermidades do est\u00f3mago e do duodeno."}, {"subtema": "4.4. Intestino delgado e colon."}, {"subtema": "4.5. Recto e ano."}, {"subtema": "4.6. Trastornos hep\u00e1ticos no anci\u00e1n."}, {"subtema": "4.8. Hapatopat\u00eda cr\u00f3nica e cirrose hep\u00e1tica."}, {"subtema": "4.9. Pancreatitis."}, {"subtema": "4.10. Tumores pancre\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Enfermidades do Aparello Dixestivo, F\u00edgado e P\u00e1ncreas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Epidemioloxg\u00eda dos tumores nas persoas maiores."}, {"subtema": "5.2. Diagnostico e intervenci\u00f3n terap\u00e9utica nos principais cancros."}, {"subtema": "5.3. Cancro de pr\u00f3stata."}, {"subtema": "5.4. Cancro de pulm\u00f3n."}, {"subtema": "5.5. Cancro colorrectal."}, {"subtema": "5.6. Cancro de mama."}, {"subtema": "5.7. Outros tumores malignos. Diagn\u00f3stico e tratamento."}, {"subtema": "5.8. Met\u00e1stasis."}, {"subtema": "5.9. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Oncolox\u00eda Xeri\u00e1trica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Cambios morfo-funcionais en relaci\u00f3n c\u00f3 envellecemento."}, {"subtema": "6.2. Exploraci\u00f3n e principios de terap\u00e9utica dermatol\u00f3xica."}, {"subtema": "6.3. Enfermidades de etiolox\u00eda co\u00f1ecida: Fungos, bacterias, micobacterias, virus, axentes externos e afecci\u00f3ns carenciais."}, {"subtema": "6.4. Hipersensibilidade: Urticaria e toxicodermias."}, {"subtema": "6.5. Eczemas e psoriase."}, {"subtema": "6.6. Procesos proliferativos e neopl\u00e1sicos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6.  Dermatolox\u00eda Xeri\u00e1trica"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.perez.fontan@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Font\u00e1n, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Formar ao alumno na epidemiolox\u00eda, patoxenia, presentaci\u00f3n cl\u00ednica, diagn\u00f3stico e tratamento dos principais trastornos do aparello cardiovascular, aparello dixestivo, aparello urinario, as\u00ed como da pel e faneiras e trastornos tumorais, centr\u00e1ndose no contexto espec\u00edfico do paciente anci\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda e Intervenci\u00f3n Xeri\u00e1trica I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "luis.anton.aparicio@udc.es", "nombre": "Anton Aparicio, Luis M."}, {"email": "miguel.perez.fontan@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Font\u00e1n, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491020"}}
{"codigo": "653491020", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas l\u00e9xicas e sint\u00e1cticas (nivel intermedio)."}, {"subtema": "Tempos e formas verbais."}, {"subtema": "\"Unha Persoa Maior que axudo a tratar\": Pr\u00e1ctica en composici\u00f3ns. An\u00e1lise e correcci\u00f3n de erros."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n. O Ingl\u00e9s na Xerontolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comprensi\u00f3n aural de textos audiovisuais co tema do exercicio."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica en presentaci\u00f3ns e composici\u00f3ns. Estratexias na realizaci\u00f3n de presentaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "O exercicio e a vellez"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A xen\u00e9tica, estilo de vida e factores ambientais."}, {"subtema": "O traballo en equipo: Texto (lectura e preguntas):\"Geriatric Interdisciplinary teams\"."}], "temas": [{"tema": "Secretos dunha Larga Vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A colocaci\u00f3n e os tempos na vida das persoas maiores."}, {"subtema": "Os coidados familiares e profesionais."}, {"subtema": "Residencias e coidados no fogar. Discusi\u00f3n en grupos: \"A Question of Age\""}], "temas": [{"tema": "Unha cuesti\u00f3n de idade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As tarefas, a medicaci\u00f3n e a sobremedicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas l\u00e9xicas e sint\u00e1cticas (nivel intermedio), segunda parte."}], "temas": [{"tema": "O tratamento das Persoas Maiores: a medicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Demencia e a Enfermidade de Alzheimer: un problema global crecente. Situaci\u00f3ns e Problemas pr\u00e1cticos. (Segunda parte)"}], "temas": [{"tema": "A Vellez e o Cerebro."}]}], "coordinadores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia pretende cubrir as necesidades dos profesionais da sa\u00fade cuxa especialidade se relaciona coas persoas maiores, en canto ao seu contacto coa lingua inglesa, sexa con textos escritos ou con situaci\u00f3ns onde necesitan falar e entender ingl\u00e9s. Trata tam\u00e9n algunhas cuesti\u00f3ns te\u00f3ricas relacionadas co l\u00e9xico e a sintaxe.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491018"}}
{"codigo": "653491018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases conceptuais. Farmacocin\u00e9tica: Absorci\u00f3n, distribuci\u00f3n, metabolismo e excreci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Farmacodin\u00e1mica e Sistema Nervioso Central. Sistema cardiovascular. Aparato respiratorio. Recomendaci\u00f3ns no uso de f\u00e1rmacos nas persoas maiores. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 FARMACOCIN\u00c9TICA E FARMACODIN\u00c1MICA: F\u00c1RMACOS E PERSOAS MAIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Neurotransmisi\u00f3n e neurotransmisores. Demencias. Bases para o tratamento. Intervenci\u00f3n farmacol\u00f3xica. Hip\u00f3tese colin\u00e9rxica e inhibidores da acetilcolinesterasa. Glutamat\u00e9rgicos e outros f\u00e1rmacos. Outras estratexias de intervenci\u00f3n. Hip\u00f3tese amiloidea. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. PRINCIPAIS F\u00c1RMACOS DE USO NAS DEMENCIAS: COGNICI\u00d3N E TRASTORNOS NEUROPSIQUI\u00c1TRICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntomas non cognitivos. Psicol\u00f3xicos. Conductuais. Tratamento farmacol\u00f3xico. Neurol\u00e9pticos ou antipsic\u00f3ticos. Ansiol\u00edticos. Antidepresivos. Antiepil\u00e9pticos. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. MANEXO DOS TRASTORNOS PSICOL\u00d3XICOS E CONDUCTUAIS NO PACIENTE CON DEMENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Insuficiencia Card\u00edaca. Fisiopatolox\u00eda. Mecanismos compensadores. Tratamento. Antagonistas do Calcio. Antiarr\u00edtmicos. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. PRINCIPAIS F\u00c1RMACOS DE USO NAS ENFERMIDADES DO CORAZ\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfermidade Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica. Antiasm\u00e1ticos. Uso correcto inhaladores. Antitus\u00edxenos. Expectorantes. Mucol\u00edticos. Bibliograf\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. PRINCIPAIS F\u00c1RMACOS DE USO NAS ENFERMIDADES DO APARATO RESPIRATORIO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Factores predispo\u00f1entes. Infecci\u00f3n urinaria. Bacteriuria asintom\u00e1tica. Infecci\u00f3ns m\u00e1is frecuentes. Valoraci\u00f3n das infecci\u00f3ns. Febre. Uso racional de antibi\u00f3ticos. Espectro e efectos secundarios m\u00e1is frecuentes. Lista prescrici\u00f3n antibi\u00f3ticos. Vacunaci\u00f3ns. Resumo. Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. ENFERMIDADES INFECCIOSAS E MANEXO DE ANTIBI\u00d3TICOS NA PERSOA MAIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Epidemiolox\u00eda. Fisiopatolox\u00eda. Consecuencias da HTA. Diagn\u00f3stico. Tratamento. Hipotensores. Betabloqueantes. Antagonistas do Calcio. IECA. Outros . Hipertensi\u00f3n arterial refractaria. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. TRATAMENTO DA HIPERTENSI\u00d3N ARTERIAL NA PERSOA MAIOR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisiopatolox\u00eda da dor. Avaliaci\u00f3n. Manexo da dor. F\u00e1rmacos non opi\u00e1ceos. Paracetamol. AINES. Metamizol. Opi\u00e1ceos. Analx\u00e9sicos adxuvantes. Outras modalidades terap\u00e9uticas. Resumo. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. INTERVENCI\u00d3N EN PROCESOS QUE CURSAN CON DOR NO PACIENTE XERI\u00c1TRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Artrose. F\u00e1rmacos. Artrite reumatoidea e f\u00e1rmacos. Osteoporose e f\u00e1rmacos. Arterite de c\u00e9lulas xigantes e f\u00e1rmacos. Polimialxia reum\u00e1tica. Hiperuricemia e gota. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. MANEXO FARMACOL\u00d3XICO DOS TRASTORNOS OSTEOARTICULARES E REUMATOL\u00d3XICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns Farmacol\u00f3xicas Adversas. Definici\u00f3n e presentaci\u00f3n cl\u00ednica. Comorbilidade e polifarmacia. Interacci\u00f3ns farmacol\u00f3xicas. Recomendaci\u00f3ns no uso de f\u00e1rmacos. Bibliograf\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. USO RACIONAL DE F\u00c1RMACOS NAS PERSOAS MAIORES. INTERACCI\u00d3NS E REACCI\u00d3NS FARMACOL\u00d3XICAS ADVERSAS."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Manexo de f\u00e1rmacos de uso com\u00fan no paciente xeri\u00e1trico", "nombre_asignatura": "Farmacolox\u00eda xeri\u00e1trica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}, {"email": "miguel.perez.fontan@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Font\u00e1n, Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491002"}}
{"codigo": "653491002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Estar en condici\u00f3ns de dirixir calquera recurso xerontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Incorporarse como xestor de proxectos a entidades de I+D+i."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Social de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Breve apunte hist\u00f3rico"}, {"subtema": "2.1 Precursores"}, {"subtema": "2.2 Antecedentes cient\u00edficos"}, {"subtema": "2.3 Consolidaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Concepto de Xerontolox\u00eda Social"}, {"subtema": "3.1 A Xerontolox\u00eda e as s\u00faas ramas"}, {"subtema": "3.2 A Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda"}, {"subtema": "3.3 A multidisciplinariedade como caracter\u00edstica b\u00e1sica da Xerontolox\u00eda Social"}, {"subtema": "4. Teor\u00edas do envellecemento"}, {"subtema": "4.1 Teor\u00edas biol\u00f3xicas"}, {"subtema": "4.2 Teor\u00edas psicol\u00f3xicas"}, {"subtema": "4.3 Teor\u00edas sociol\u00f3xicas"}, {"subtema": "5. Construci\u00f3n social do concepto de vellez"}, {"subtema": "5.1 O concepto da vellez segundo distintos criterios"}, {"subtema": "5.2 Clasificaci\u00f3n da vellez: distintas denominaci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.3 Falsas concepci\u00f3ns sobre a vellez: mitos e estereotipos"}, {"subtema": "5.4. Efectos macroecon\u00f3micos. Mercadotecnia para un segmento social emerxente: efectos macroecon\u00f3micos e sobre as empresas"}, {"subtema": "6. Caracter\u00edsticas socio-demogr\u00e1ficas das persoas maiores"}, {"subtema": "6.1 O envellecemento da poboaci\u00f3n nas sociedades desenvolvidas"}, {"subtema": "6.2 Fen\u00f3menos demogr\u00e1ficos: natalidade, nupcialidade, mortalidade. \u00cdndice de envellecemento. Esperanza de vida. Coeficientes de ancianidade e de renovaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3 A relaci\u00f3n demogr\u00e1fica entre os sexos: a feminizaci\u00f3n da vellez"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 Xerontolox\u00eda Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Ancianidade e familia na actualidade. Necesidades da ancianidade na familia:"}, {"subtema": "1.1 Fisiol\u00f3xicas"}, {"subtema": "1.2 Econ\u00f3micas"}, {"subtema": "1.3 Ps\u00edquicas"}, {"subtema": "1.4 Sociais"}, {"subtema": "2. Estrutura"}, {"subtema": "2.1 Roles familiares"}, {"subtema": "2.2 Familia e modernizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3 Cambio na estrutura familiar: xeraci\u00f3ns e roles asociados"}, {"subtema": "3. Vellez e dependencia"}, {"subtema": "3.1. Quen debe facerse cargo da dependencia"}, {"subtema": "3.1.1 Contexto lexislativo: a Constituci\u00f3n espa\u00f1ola e a Lei de dependencia"}, {"subtema": "3.1.2 Como asumir a dependencia: manter no domicilio a persoas maiores con dependencia"}, {"subtema": "3.2. Perspectivas de coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3 A achega do anci\u00e1n na familia"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Relaci\u00f3ns familiares no marco da vellez"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estrutura"}, {"subtema": "1.1 O traballo moderno. A discriminaci\u00f3n laboral por idade"}, {"subtema": "1.2 Tendencias laborais e novas modalidades"}, {"subtema": "1.3 Aptitude: mitos e feitos. Idade cronol\u00f3xica"}, {"subtema": "2. Xubilaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.1 Marco da xubilaci\u00f3n: teor\u00edas"}, {"subtema": "2.1.1 Cambio de vida, cambios de roles"}, {"subtema": "2.1.2 A actitude ante a xubilaci\u00f3n como elemento determinante"}, {"subtema": "2.1.3 A decisi\u00f3n de xubilarse e a calidade de vida"}, {"subtema": "2.2 O impacto da xubilaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2.1 Na \u00e1rea psicol\u00f3xica"}, {"subtema": "2.2.2 Na \u00e1rea cognitiva"}, {"subtema": "2.2.3 Na \u00e1rea do comportamento"}, {"subtema": "2.2.4 Na \u00e1rea psicoafectiva"}, {"subtema": "2.2.5 Impacto nas relaci\u00f3ns sociais"}, {"subtema": "3. Preparaci\u00f3n para a xubilaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.1 Programas de preparaci\u00f3n para a xubilaci\u00f3n (PPJ)"}, {"subtema": "3.2 Preparaci\u00f3n para a xubilaci\u00f3n en Europa"}, {"subtema": "4. Muller maior e xubilaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.1 O traballo do fogar"}, {"subtema": "4.2 Traballo fora do fogar"}, {"subtema": "4.3 Carreiras laborais femininas"}, {"subtema": "4.4 A xubilaci\u00f3n feminina"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: A xubilaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "2.1 Abusos f\u00edsicos"}, {"subtema": "2.2 Abusos psicol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.3 Abusos econ\u00f3micos"}, {"subtema": "2.4 Neglixencia"}, {"subtema": "3. Epidemiolox\u00eda"}, {"subtema": "4. Factores de risco. Factores de risco en residencias"}, {"subtema": "5. Identificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n do anci\u00e1n maltratado"}, {"subtema": "5.1 Anci\u00e1ns que deben ser valorados"}, {"subtema": "5.2 Forma de levar a efecto a valoraci\u00f3n do anci\u00e1n maltratado"}, {"subtema": "5.3 Lugar de realizaci\u00f3n da valoraci\u00f3n do anci\u00e1n maltratado"}, {"subtema": "5.4 Sospeita de risco vital para o anci\u00e1n maltratado"}, {"subtema": "6. Atenci\u00f3n multidisciplinar ao anci\u00e1 maltratado"}, {"subtema": "7. Prevenci\u00f3n e soluci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Malos tratos no anci\u00e1n: outra forma de violencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O papel dos coidados residenciais no marco da asistencia xeri\u00e1trica"}, {"subtema": "2. Deontolox\u00eda e residencias de anci\u00e1ns. Principais factores condicionantes"}, {"subtema": "2.1 Garant\u00edas de calidade asistencial"}, {"subtema": "2.2 Organigrama e equipos"}, {"subtema": "2.3 Caracter\u00edsticas arquitect\u00f3nicas e ambientais"}, {"subtema": "2.4 Existencia de programas espec\u00edficos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5 Responsabilidades do equipo m\u00e9dico"}, {"subtema": "3. A toma de decisi\u00f3ns: procedemento e instruci\u00f3ns"}, {"subtema": "4. Principais problemas \u00e9ticos en Xerontolox\u00eda. Comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Problemas deontol\u00f3xicos nas residencias de anci\u00e1ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Desenvolvemento das pol\u00edticas sociais dirixidas \u00e1s persoas maiores: planes de acci\u00f3n para as persoas maiores"}, {"subtema": "2. Os modelo europeos, espa\u00f1ol e galego"}, {"subtema": "3. O espazo socio-sanitario:"}, {"subtema": "3.1 Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "3.2 Concertaci\u00f3n e acreditaci\u00f3n de centros socio-sanitarios"}, {"subtema": "3.3 Coordinaci\u00f3n e unidades socio-sanitarias"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Pol\u00edticas sociais e  atenci\u00f3n socio-sanitaria"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Obxectivos: * Co\u00f1ecemento do fen\u00f3meno sociodemogr\u00e1fico do envellecemento. * Comprender a ancianidade e o proceso de envellecemento dentro do contexto social global. * Entender o envellecemento poboacional. Procesos e factores. * Co\u00f1ecer as met\u00e1foras da vellez e a s\u00faa imaxe social. * Distinguir entre vellez cl\u00ednica e vellez social. Acordos e desacordos. * Valorar axeitadamente o fen\u00f3meno da xubilaci\u00f3n e os recursos de preparaci\u00f3n para esta. * Co\u00f1ecer e comprender as relaci\u00f3ns familiares e interxeracionais no \u00e1mbito da vellez. * Afondar nas etapas da vellez e o posible incremento das carencias cos seus procesos de adaptaci\u00f3n. Illamento e soidade. * Entender o estado da cuesti\u00f3n do binomio dependencia/autonom\u00eda. * Afondar nas pol\u00edticas sociais dirixidas \u00e1s persoas maiores. Diferentes modelos. * Co\u00f1ecer os servizos sociais en Xerontolox\u00eda. Servizos primarios e especializados. * Estudo da planificaci\u00f3n social na Xerontolox\u00eda e o estudo de necesidades e demandas. Co\u00f1ecer os modelos de programaci\u00f3n, xesti\u00f3n e avaliaci\u00f3n. * Afondar no estudo dun lecer activo cun tratamento especial do turismo social. * Co\u00f1ecer os procesos da sa\u00fade e a calidade de vida co desenvolvemento de h\u00e1bitos saudables e programas preventivos. *Estudo da problem\u00e1tica social e familiar dos maiores dependentes. * Estudo da \u00e9tica e lexislaci\u00f3n no benestar social das persoas maiores. * An\u00e1lise dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas da ciencia sociol\u00f3xica para o desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n sobre a vellez e a ancianidade.", "nombre_asignatura": "Xerontolox\u00eda Social I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491003"}}
{"codigo": "653491003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Estar en condici\u00f3ns de dirixir calquera recurso xerontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Social de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Bases conceptuais"}, {"subtema": "1.2. Sa\u00fade e envellecemento"}, {"subtema": "1.3. Principais cambios en relaci\u00f3n co envellecemento"}, {"subtema": "1.4. Caracter\u00edsticas do enfermar do paciente anci\u00e1n"}, {"subtema": "1.5. Paciente xerontol\u00f3xico"}, {"subtema": "1.6. Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. Introduci\u00f3n \u00e1 Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Entrevista geri\u00e1trica"}, {"subtema": "2.2. La entrevista en situaciones cr\u00edticas"}, {"subtema": "2.3. La comunicaci\u00f3n del diagn\u00f3stico desfavorable"}, {"subtema": "2.4. Historia Cl\u00ednica"}, {"subtema": "2.5. Antecedentes familiares y personales"}, {"subtema": "2.6. Antecedentes farmacol\u00f3gicos, nutricionales y psiqui\u00e1tricos"}, {"subtema": "2.7. Estado funcional"}, {"subtema": "2.8. Situaci\u00f3n social"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Historia Cl\u00ednica y Entrevista Geri\u00e1trica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Aspecto general"}, {"subtema": "3.2. Constantes vitales"}, {"subtema": "3.3. Aparato cardiovascular"}, {"subtema": "3.4. Aparato gastrointestinal"}, {"subtema": "3.5. Aparato genital femenino"}, {"subtema": "3.6. Aparato m\u00fasculo-esquel\u00e9tico"}, {"subtema": "3.7. Estado neurol\u00f3gico y salud mental"}, {"subtema": "3.8. Estado nutricional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Exploraci\u00f3n f\u00edsica del paciente anciano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Normalidad hematol\u00f3gica"}, {"subtema": "4.2. Pruebas complementarias m\u00e1s frecuentes"}, {"subtema": "4.3. Diagn\u00f3stico por imagen"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Exploraciones complementarias y diagn\u00f3stico por imagen"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Metabolismo hep\u00e1tico"}, {"subtema": "5.2. Eliminaci\u00f3n de los ri\u00f1ones"}, {"subtema": "5.3. Reacciones adversas a f\u00e1rmacos"}, {"subtema": "5.4. Seguridad en la prescripci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5. Interacciones medicamentosas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Farmacocin\u00e9tica e farmacodinamia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Relaciones humanas"}, {"subtema": "6.2. Aspectos psicol\u00f3gicos en la relaci\u00f3n profesional-paciente mayor"}, {"subtema": "6.3. Comunicaci\u00f3n profesional-paciente mayor"}, {"subtema": "6.4. Modelos de relaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.5. Actitud del paciente ante la enfermedad"}, {"subtema": "6.6. El entorno del paciente"}, {"subtema": "6.7. La Familia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. La relaci\u00f3n profesional-paciente mayor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Informaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. Consentimiento informado"}, {"subtema": "7.3. Asistencia integral"}, {"subtema": "7.4. Confidencialidad"}, {"subtema": "7.5. Autonom\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Derechos y deberes del paciente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Prevalencia"}, {"subtema": "8.2. Incidencia e incidencia acumulada"}, {"subtema": "8.3. Tasas de incidencia"}, {"subtema": "8.4. Mortalidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Medidas de frecuencia de la enfermedad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes en el anciano"}, {"subtema": "9.2. Factores de riesgo y prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "9.3. Prevenci\u00f3n de la discapacidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. Epidemiolog\u00eda y prevenci\u00f3n en geriatr\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Reacci\u00f3n inflamatoria"}, {"subtema": "10.2. Reacci\u00f3n febril"}, {"subtema": "10.3. S\u00edndrome general de adaptaci\u00f3n al estr\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Formas inespec\u00edficas de respuesta org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Respuesta inmunitaria"}, {"subtema": "11.2. Hipersensibilidad"}, {"subtema": "11.3. Autoinmunidad"}, {"subtema": "11.4. Inmunodeficie"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Sistemas de defensa espec\u00edficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "12.2. Errores cong\u00e9nitos"}, {"subtema": "12.3. Biolog\u00eda tumoral"}, {"subtema": "12.4. Causas del c\u00e1ncer"}, {"subtema": "12.5. Principales tumores en las personas mayores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. Fisiopatolog\u00eda de las enfermedades hereditarias y tumorales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Alteraciones de la serie roja"}, {"subtema": "13.2. Alteraciones de la serie blanca"}, {"subtema": "13.3. Cambios en el mecanismo de la hemostasia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. Envejecimiento del sistema hepatopoy\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1. Cambios estructurales, bioqu\u00edmicos y funcionales"}, {"subtema": "14.2. Fisiopatolog\u00eda de la corteza cerebral"}, {"subtema": "14.3. Afectaci\u00f3n cortical difusa"}, {"subtema": "14.4. Delirium y demencias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. Envejecimiento del sistema nervioso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Sensibilidad"}, {"subtema": "15.2. Receptores sensoriales"}, {"subtema": "15.3. V\u00edas de sensibilidad"}, {"subtema": "15.4. S\u00edndromes topogr\u00e1ficos"}, {"subtema": "15.5. El dolor"}, {"subtema": "15.6. Alteraciones sensoriales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15. Envejecimiento de los \u00f3rganos sensoriales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1. Hip\u00f3fisis"}, {"subtema": "16.2. Tiroides"}, {"subtema": "16.3. P\u00e1ncreas endocrino"}, {"subtema": "16.4. Sistema reproductor masculino"}, {"subtema": "16.5. Sistema reproductor femenino"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16. Fisiopatolog\u00eda del sistema glandular y reproductor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1. Fisiopatolog\u00eda de la presi\u00f3n arterial"}, {"subtema": "17.2. Fisiopatolog\u00eda vascular y coronaria"}, {"subtema": "17.3. Arterioesclerosis"}, {"subtema": "17.4. Ritmo card\u00edaco"}, {"subtema": "17.5. Insuficiencia circulatoria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 17. Alteraciones cardiovasculares y envejecimiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1. Alteraciones de la motilidad y coordinaci\u00f3n motora"}, {"subtema": "18.2. Fisiopatolog\u00eda articular y \u00f3sea"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 18. Envejecimiento de los m\u00fasculos, huesos y articulaciones"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Nesta materia introd\u00facese ao alumno na Xerontolox\u00eda cl\u00ednica facendo especial hincapie nos aspectos referidos \u00e1 historia cl\u00ednica e exploraci\u00f3n do paciente, as\u00ed como na fisiopatolog\u00eda dos principais procesos morbosos que afectan as persoas maiores.", "nombre_asignatura": "Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}, {"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491004"}}
{"codigo": "653491004", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Incorporarse como xestor de proxectos a entidades de I+D+i."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. O artigo cient\u00edfico"}, {"subtema": "1.1 Como escribir un artigo cient\u00edfico"}, {"subtema": "1.2 Estilo Vancouver/APA"}, {"subtema": "1.3 Recomendaci\u00f3ns xerais para a publicaci\u00f3n de orixinais"}, {"subtema": "1.4 Requisitos com\u00fans das revistas biom\u00e9dicas"}, {"subtema": "1.5 Referencias bibliogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "1.6 Citas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "TEMA 2. Documentaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "2.1 Tipos de documentaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "2.2 Factor de impacto"}, {"subtema": "2.3 Bases de datos e revistas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "2.4 Internet"}, {"subtema": "TEMA 3. Outras formas de diseminaci\u00f3n da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.1 Presentaci\u00f3n de resultados: relatorios e p\u00f3steres en eventos cient\u00edficos. Comunicaci\u00f3n oral e/ou escrita"}, {"subtema": "3.2 T\u00e9cnicas e habilidades de presentaci\u00f3n de resultados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I. Documentaci\u00f3n en Xerontolox\u00eda. Formas de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4. A INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA"}, {"subtema": "4.1 Conceptos e fundamentos"}, {"subtema": "4.2 Informes propios: Caracterizaci\u00f3n e soportes. Caderno de laboratorio. Informes. Rexistro de material"}, {"subtema": "4.3 Metodolox\u00eda cient\u00edfica"}, {"subtema": "4.4 Epidemiolox\u00eda"}, {"subtema": "4.5 Tipos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6 T\u00e9cnicas para a recollida de datos"}, {"subtema": "4.7 Tama\u00f1o da mostra"}, {"subtema": "TEMA 5. Dese\u00f1o da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1 Etapas do traballo cient\u00edfico: Identificaci\u00f3n do problema, formulaci\u00f3n de hip\u00f3teses"}, {"subtema": "5.2 Variables e probas estat\u00edsticas para a an\u00e1lise dunha investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 Determinaci\u00f3n de factores de risco da enfermidade"}, {"subtema": "5.4 A investigaci\u00f3n en Xerontolox\u00eda"}, {"subtema": "5.5 O doutoramento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II. A investigaci\u00f3n en Xerontolox\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia abordar\u00e1 a metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n aplicada \u00e1 xerontolox\u00eda para poder resolver problemas do campo, obtendo resultados v\u00e1lidos e fiables. Pret\u00e9ndese introducir ao alumno nas bases metodol\u00f3xicas para realizar e publicar traballos cient\u00edficos. Comprender\u00e1 2 partes principais, a investigaci\u00f3n (metodolox\u00eda e manexo de instrumentos, t\u00e9cnicas, dese\u00f1o, etc.) e a documentaci\u00f3n (artigos, presentaci\u00f3n e redacci\u00f3n de traballos, citas bibliogr\u00e1ficas, etc.).", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da Investigaci\u00f3n en Xerontolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "ana.maseda@udc.es", "nombre": "Maseda Rodr\u00edguez, Ana Bel\u00e9n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491017"}}
{"codigo": "653491017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Estar en condici\u00f3ns de dirixir calquera recurso xerontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Social de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Envellecemento normal e funci\u00f3ns mentais. . 1.2. Cambios cognitivos no envellecemento. 1.3. Perda de memoria asociada \u00e1 idade. 1.4. Deterioro cognitivo leve. 1.5. Demencia 1.6. Clasificaci\u00f3n 1.7. Diagn\u00f3stico 1.8. Diagn\u00f3stico diferencial 1.9. Tratamento 1.10. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. ENVELLECEMENTO E DEMENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Avaliaci\u00f3n das funci\u00f3ns mentais. 2.2. Exploraci\u00f3n neuropsicol\u00f3xica. 2.3. Principais instrumentos de avaliaci\u00f3n: Mini Mental State Examination. Mini Examen Cognoscitivo. Test Alteraci\u00f3n de la Memoria (T@M). Test del Dibujo del reloj. Escala de Enfermedad de Alzheimer (ADAS). Test de los siete minutos.  Outros instrumentos usados con frecuencia. 2.4. Instrumentos para a avaliaci\u00f3n de funci\u00f3ns espec\u00edficas. 2.5. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.  PRINCIPAIS INSTRUMENTOS DE AVALIACI\u00d3N COGNITIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Bases neuropsicol\u00f3xicas da estimulaci\u00f3n e actividade cognitiva. 3.2. M\u00e9todos e obxectivos da intervenci\u00f3n cognitiva. 3.3. Orientaci\u00f3n \u00e1 realidade. 3.4. Reminiscencia 3.5. Programas de estimulaci\u00f3n e actividade. 3.6. Terapia cognitiva espec\u00edfica. 3.7. T\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n e terapia de validaci\u00f3n. 3.8. Psicomotricidade como m\u00e9todo de estimulaci\u00f3n cognitiva. 3.9. Terapia musical en Xeriatr\u00eda e demencias: aspectos metodol\u00f3xicos. 3.10.  Terapias de estimulaci\u00f3n multisensorial tipo\"Snoezelen\" 3.11. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.  INTERVENCI\u00d3N NON FARMACOL\u00d3XICA EN DEMENCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Bases biol\u00f3xicas e fisiopatol\u00f3xicas. 4.2. S\u00edntomas psicol\u00f3xicos e do comportamento. 4.3. Principais instrumentos de avaliaci\u00f3n. Neuro psychiatric Inventory (NPI). Bahavioral Pathology in Alzheimer\u2019s disease Rating Scale (Behave-AD). Alzheimer\u2019s disease assessment scale-no cog (ADAS-NOCOG). 4.4. Terapia conductual 4.5. F\u00e1rmacos de uso frecuente. 4.6. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. AVALIACI\u00d3N E INTERVENCI\u00d3N NOS TRASTORNOS PSICOL\u00d3XICOS E DO COMPORTAMENTO."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Coidadores informais de pacientes con demencia.  5.2. Apoio formal. Programas  psicoeducativos. 5.3. Grupos de axuda mutua. Intervenci\u00f3n  psicoterap\u00e9utica. 5.4. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: ATENCI\u00d3N A FAMILIARES E COIDADORES"}]}], "coordinadores": [{"email": "i.gonzalez-abraldes@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez-Abraldes Iglesias, Isabel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "en esta materia se estudiaranlas diferentes t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n no farmacol\u00f3gicas en el \u00e1mbito del deterioro cognitivo.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n non farmacol\u00f3xica en demencias", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "i.gonzalez-abraldes@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez-Abraldes Iglesias, Isabel"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491019"}}
{"codigo": "653491019", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas l\u00e9xicas e sint\u00e1cticas (nivel elemental)."}, {"subtema": "Tempos e formas verbais."}, {"subtema": "\"Unha Persoa Maior que Co\u00f1ezo\": Pr\u00e1ctica en composici\u00f3ns. An\u00e1lise e correcci\u00f3n de erros."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n. O Ingl\u00e9s nas Ciencias da Sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica en presentaci\u00f3ns e composici\u00f3ns. \"My Speciality\". Estratexias na realizaci\u00f3n de presentaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "A Mi\u00f1a Especialidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A xen\u00e9tica, estilo de vida e factores ambientais. Texto (lectura e preguntas): \"An Overview of Geriatric Care\"."}], "temas": [{"tema": "Secretos de unha Larga Vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A colocaci\u00f3n e os tempos na vida das persoas maiores."}, {"subtema": "Os coidados familiares e profesionais."}, {"subtema": "Residencias e coidados no fogar."}], "temas": [{"tema": "Onde e Cando?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As tarefas, a medicaci\u00f3n e aparellos \u00fatiles. Caracter\u00edsticas l\u00e9xicas e sint\u00e1cticas (nivel intermedio)."}], "temas": [{"tema": "A Pr\u00e1ctica Diaria coas Persoas Maiores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Demencia e a Enfermidade de Alzheimer. Situaci\u00f3ns e Problemas pr\u00e1cticos."}], "temas": [{"tema": "A Vellez e o Cerebro."}]}], "coordinadores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Letras", "descripcion": "Esta materia pretende cubrir as necesidades dos profesionais da sa\u00fade cuxa especialidade se relaciona coas persoas maiores, en canto ao seu contacto coa lingua inglesa, sexa con textos escritos ou con situaci\u00f3ns onde necesitan falar e entender ingl\u00e9s. Trata tam\u00e9n algunhas cuesti\u00f3ns te\u00f3ricas relacionadas co l\u00e9xico e a sintaxe.", "nombre_asignatura": "Ingl\u00e9s I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "alan.floyd@udc.es", "nombre": "Floyd Moore, Alan"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653491001"}}
{"codigo": "653491001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Saber valorar de xeito integral \u00e1s persoas maiores as\u00ed como utilizar os resultados da valoraci\u00f3n para intervir de acordo ao diagn\u00f3stico preestablecido."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Saber diagnosticar a patolox\u00eda m\u00e1is prevalente nas persoas maiores as\u00ed como establecer as pautas terap\u00e9uticas m\u00e1is indicadas, tanto desde o punto de vista farmacol\u00f3xico como non farmacol\u00f3xico."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Saber diagnosticar os problemas sociais e/o sociosanitarios que inciden na persoa maior e po\u00f1er en marcha as medidas axeitadas a fin de conseguir o maior estado de benestar para el e o seu entorno."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Estar en condici\u00f3ns de dirixir calquera recurso xerontol\u00f3xico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Saber realizar procuras en bases de datos cient\u00edficas, as\u00ed como aplicar os resultados das mesmas na consecuci\u00f3n de proxectos de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Adquirir as competencias necesarias para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico no desenvolvemento de proxectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ter os co\u00f1ecementos suficientes para incorporarse como investigador en actividades de I+D+i."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecer as diferentes convocatorias p\u00fablicas e privadas para a consecuci\u00f3n de financiamento e estar en condici\u00f3ns de elaborar un proxecto."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Saber analizar os resultados obtidos na actividade profesional a fin de poder integralos en li\u00f1as de investigaci\u00f3n e dentro delas, en proxectos do eido da Xerontolox\u00eda e a Xeriatr\u00eda."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Saber difundir os resultados obtidos na actividade asistencial a trav\u00e9s das diferentes fontes de informaci\u00f3n xerontol\u00f3xicas e xeri\u00e1tricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de integrarse en equipos de Sa\u00fade, centros xerontol\u00f3xicos e entidades que prestan servizos dirixidos as persoas maiores."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de incorporarse como profesional aos equipos de valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n creados no marco da denominada \u201cLei da dependencia\u201d."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Cl\u00ednica de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Ter o co\u00f1ecemento para denominarse especialista en Xerontolox\u00eda Social de acordo \u00e1 especialidade desenvolvida."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Ser capaz de aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Ser capaz de incorporarse a calquera equipo de I+D+i."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Estar en disposici\u00f3n de realizar actividades asistenciais e investigadoras de xeito integral nos campos social, sanitario e sociosanitario."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2  Interdisciplinariedad e  multidisciplinariedad"}, {"subtema": "1.3 Equipo de Intervenci\u00f3n xerontol\u00f3xica"}, {"subtema": "1.4 Plan xeral de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5 Equipos segundo o \u00e1mbito de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "1.6. Intervenci\u00f3n con familias"}, {"subtema": "1.7. Apoio Xerontol\u00f3xico a Domicilio"}, {"subtema": "1.8 Bibliograf\u00eda b\u00e1sica recomendada"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. O traballo  en equipo en Xerontolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.  Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Papel dos distintos  profesionais  na atenci\u00f3n  xerontol\u00f3xica"}, {"subtema": "2.3. M\u00e9dico"}, {"subtema": "2.4. Psic\u00f3logo cl\u00ednico"}, {"subtema": "2.5.  Enfermeira"}, {"subtema": "2.6. Terapeuta ocupacional"}, {"subtema": "2.7. Fisioterapeuta"}, {"subtema": "2.8.  Logopeda"}, {"subtema": "2.9.  Traballador social"}, {"subtema": "2.10. Soci\u00f3logo"}, {"subtema": "2.11.  Psicopedagogo"}, {"subtema": "2.12. Bibliograf\u00eda b\u00e1sica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Competencias dos distintos profesionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.  Introduci\u00f3n e bases  conceptuais"}, {"subtema": "3.2. Discapacidades, deficiencias e estado de  sa\u00fade"}, {"subtema": "3.3. Dependencia: Valoraci\u00f3n e  gradaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4.  Clasificaci\u00f3ns  Internacionais"}, {"subtema": "3.5. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Discapacidade e Dependencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Antecedentes e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "4.2. Financiamento e proceso de implantaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Competencias da Administraci\u00f3n Aut\u00f3noma e Entidades Locais"}, {"subtema": "4.4. Equipos de Valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5. Valoraci\u00f3n da Dependencia dentro do Sistema Nacional da Dependencia"}, {"subtema": "4.6. Bibliograf\u00eda recomendada"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Lei da Promoci\u00f3n da autonom\u00eda persoal e atenci\u00f3n \u00e1s persoas en situaci\u00f3n de dependencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Historia Cl\u00ednica"}, {"subtema": "5.2. Valoraci\u00f3n Xerontol\u00f3xica Integral"}, {"subtema": "5.3. Grandes s\u00edndromes xerontol\u00f3xicas"}, {"subtema": "5.4 Os instrumentos de valoraci\u00f3n e as s\u00faas caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "5.5. Detecci\u00f3n precoz da deterioraci\u00f3n"}, {"subtema": "5.6. Valoraci\u00f3n Cl\u00ednica"}, {"subtema": "5.7. Valoraci\u00f3n Funcional"}, {"subtema": "5.8. Valoraci\u00f3n Cognitiva"}, {"subtema": "5.9. Valoraci\u00f3n Afectiva"}, {"subtema": "5.10. Valoraci\u00f3n Social e ambiental"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Valoraci\u00f3n do paciente anci\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Conceptos e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "6.2. Metodolox\u00eda na elaboraci\u00f3n de escalas ou procedementos de valoraci\u00f3n funcional"}, {"subtema": "6.3. Funci\u00f3n e valoraci\u00f3n funcional"}, {"subtema": "6.4. Actividades b\u00e1sicas, instrumentais e avanzadas da vida diaria"}, {"subtema": "6.5. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: Actividades da Vida Diaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Principais instrumentos de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. \u00cdndice de  Barthel"}, {"subtema": "7.3. \u00cdndice de  Katz"}, {"subtema": "7.4. Escala de Incapacidade F\u00edsica da Cruz Vermella"}, {"subtema": "7.5. Avaliaci\u00f3n de  autocuidado de  Kenny"}, {"subtema": "7.6. Escala de  Klein- Bell"}, {"subtema": "7.7. Escala Pulses para a Valoraci\u00f3n Funcional"}, {"subtema": "7.8.  Subescala  OARS- AVD"}, {"subtema": "7.9. Escala de Observaci\u00f3n de  AVD de  Montorio"}, {"subtema": "7.10. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: Actividades b\u00e1sicas da vida diaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Actividades Avanzadas da Vida Diaria"}, {"subtema": "8.2. Principais instrumentos de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3. Escala de Sa\u00fade Funcional de  Rosow e  Breslau"}, {"subtema": "8.4. Escala F\u00edsica de  AAVD de  Siu e  Reuben"}, {"subtema": "8.5 Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: Actividades Instrumentais da Vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Escala de Demencia de  Blessed"}, {"subtema": "9.2. Escala de avaliaci\u00f3n r\u00e1pida da incapacidade ( RDRS-2)."}, {"subtema": "9.3. Escala Bayer ( B-ADL)"}, {"subtema": "9.4. Escala de Vida Funcional de  Sanro"}, {"subtema": "9.5.  Huntington\u00b4 s  Disease"}, {"subtema": "9.6.  Activities  of Daily  Living"}, {"subtema": "9.7. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: Escalas mixtas para a valoraci\u00f3n da capacidade funcional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Obxectivos da valoraci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "10.2. Historia cl\u00ednica e peculiaridades da exploraci\u00f3n"}, {"subtema": "10.3. Pautas no procedemento de exploraci\u00f3n"}, {"subtema": "10.4. Funci\u00f3ns cognitivas a explorar e modos de exploraci\u00f3n"}, {"subtema": "10.5. Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: Valoraci\u00f3n ps\u00edquica:  cognici\u00f3n, conduta e afectividade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Test cognitivo de  Crichton."}, {"subtema": "11.2. Cuestionario abreviado sobre o estado mental de  Pfeiffer."}, {"subtema": "11.3. Test do reloxo de  Shulman."}, {"subtema": "11.4.  Mini Mental  State de  Folstein."}, {"subtema": "11.5.  Mini Exame  Cognoscitivo de Lobo."}, {"subtema": "11.6. Global  Deterioration  Scale ( GDS) de  Reisberg."}, {"subtema": "11.7. Escala de  Blessed,  Tomlinson e Roth."}, {"subtema": "11.8  Clinical  Dementia  Rating.  Functional  Assessment  Staging ( FAST)."}, {"subtema": "11.9. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: Principais instrumentos de avaliaci\u00f3n  cognoscitiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Inventario  Neuropsiqui\u00e1trico ( NPI)"}, {"subtema": "12.2. Escala  NPI- Nursing Home"}, {"subtema": "12.3. Escala de Valoraci\u00f3n de Patolox\u00eda  Conductual na Enfermidade de Alzheimer ( Behave- AD)"}, {"subtema": "12.4.  Subescala non cognitiva da Escala de Valoraci\u00f3n da Enfermidade de Alzheimer (ADAS-non cognitivo)"}, {"subtema": "12.5. Escala de puntuaci\u00f3n psiqui\u00e1trica breve ( BPRS)"}, {"subtema": "12.6. Inventario de Axitaci\u00f3n de  Cohen- Mansfield"}, {"subtema": "12.7. Inventario do comportamento frontal"}, {"subtema": "12.8. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: Avaliaci\u00f3n dos s\u00edntomas psicol\u00f3xicos e  conductuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Modo de proceder na valoraci\u00f3n do estado  psicoafectivo"}, {"subtema": "13.2. Instrumentos de medici\u00f3n"}, {"subtema": "13.3. Escala de Valoraci\u00f3n de  Hamilton para a ansiedade"}, {"subtema": "13.4. Inventario de ansiedade de  Beck"}, {"subtema": "13.5. Escala de Depresi\u00f3n e Ansiedade de  Goldberg"}, {"subtema": "13.6. Escala de Depresi\u00f3n Xeri\u00e1trica de  Yesavage"}, {"subtema": "13.7. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 13: Valoraci\u00f3n afectiva do anci\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "14.2. Necesidades nutricionais"}, {"subtema": "14.3. Valoraci\u00f3n do estado nutricional"}, {"subtema": "14.4. Patolox\u00edas relacionadas coa  malnutrici\u00f3n"}, {"subtema": "14.5 Bibliograf\u00eda b\u00e1sica recomendada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14: Valoraci\u00f3n nutricional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "15.2. Exames de sa\u00fade"}, {"subtema": "15.3.  Hipertensi\u00f3n arterial"}, {"subtema": "15.4. Obesidade e trastornos das  lipoprote\u00ednas"}, {"subtema": "15.5. Actividade f\u00edsica"}, {"subtema": "15.6. Abuso e dependencia de substancias: Alcol e tabaco"}, {"subtema": "15.7. Prevenci\u00f3n da fraxilidade, accidentes e  iatrogenia"}, {"subtema": "15.8. Bibliograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "TEMA 15: Prevenci\u00f3n da enfermidade e a discapacidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "16.2. Principais instrumentos de valoraci\u00f3n"}, {"subtema": "16.3. Escala Xix\u00f3n"}, {"subtema": "16.4. Escala de Recursos Sociais ( OARS)"}, {"subtema": "16.5. Coidadores familiares de persoas con dependencia"}, {"subtema": "16.6. Programas de intervenci\u00f3n dirixidos a coidadores familiares"}, {"subtema": "16.7 Valoraci\u00f3n da sobrecarga asistencial"}, {"subtema": "16.8. Malos tratos e persoas maiores"}, {"subtema": "16.9. Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 16: Valoraci\u00f3n e Intervenci\u00f3n Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1 Introduci\u00f3n e conceptos"}, {"subtema": "17.2 Calidade de vida relacionada coa sa\u00fade ( CVRS)"}, {"subtema": "17.3 Dimensi\u00f3ns"}, {"subtema": "17,4 Calidade de Vida e persoas maiores"}, {"subtema": "17.5. Instrumentos de medici\u00f3n"}, {"subtema": "17.6 Contidos e dimensi\u00f3ns da calidade de vida"}, {"subtema": "17.7. Perfil de sa\u00fade de  Nottingham"}, {"subtema": "17.8.  Sickness  Impact  Profile"}, {"subtema": "17.9. Bibliograf\u00eda recomendada"}], "temas": [{"tema": "TEMA 17: Calidade de Vida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1. Indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "18.2. Clasificaci\u00f3n das axudas t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "18.3. Adecuaci\u00f3n da contorna"}, {"subtema": "18.4. Lei de accesibilidade e supresi\u00f3n de barreiras arquitect\u00f3nicas da CC. AA. Galega"}, {"subtema": "18.5. Bibliograf\u00eda recomendada"}, {"subtema": "Nota: Este tema poder\u00eda impartirse nun Centro de Atenci\u00f3n a Persoas Maiores a fin de observar in situ os aspectos espec\u00edficos do tema."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18: Axudas t\u00e9cnicas e contorna"}]}], "coordinadores": [{"email": "i.gonzalez-abraldes@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez-Abraldes Iglesias, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Co\u00f1ecer as principais alteraci\u00f3ns da sa\u00fade que afectan as persoas maiores as\u00ed como os principais instrumentos de valoraci\u00f3n e as principais pautas de intervenci\u00f3n en orde a conseguir mellorar o seu estado de benestar", "nombre_asignatura": "Valoraci\u00f3n e intervenci\u00f3n en Xerontolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xerontolox\u00eda (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "i.gonzalez-abraldes@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez-Abraldes Iglesias, Isabel"}, {"email": "jose.millan.calenti@udc.es", "nombre": "Millan Calenti, Jose Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653491&assignatura=653491001&any_academic=2018_19"}
