{"index": {"_id": "653862223"}}
{"codigo": "653862223", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Indicaci\u00f3ns sobre a elecci\u00f3n de tema e titores e sobre o Regulamento do Traballo Fin de Mestrado (http://www.fcs.udc.gal/p/mestrado-universitario-en-asistencia-e.html)."}], "temas": [{"tema": "1.- Introduci\u00f3n ao Traballo Fin de Mestrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O alumno/a deber\u00e1 cubrir a \"Proposta de Traballo Fin de Mestrado\" (Anexo I do Regulamento do Traballo Fin de Mestrado) que pode atopar no seguinte enderezo http://www.mastermais.udc.es/?wpfb_dl=51. Unha vez cuberto, entregar\u00e1se por rexistro na secretar\u00eda do centro. A data l\u00edmite de entrega ser\u00e1 o d\u00eda de remate das actividades acad\u00e9micas do primeiro cuadrimestre."}], "temas": [{"tema": "2.- Entrega da Proposta do Traballo Fin de Mestrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado mediante a supervisi\u00f3n dun titor."}], "temas": [{"tema": "3.- Elaboraci\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Defensa p\u00fablica ante tribunal do traballo ou proxecto de investigaci\u00f3n titorizado, que debe contar co informe previo favorable do titor."}], "temas": [{"tema": "4.- Exposici\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadeConstruci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialPsicolox\u00eda", "descripcion": "Realizaci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa p\u00fablica ante tribunal dun traballo ou proxecto de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado: Reeducaci\u00f3n Funcional. Autonom\u00eda Persoal e Calidade de Vida", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "carlos.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Cruz, Carlos Maria"}, {"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}, {"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}, {"email": "m.v.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Crespo, Maria Vanessa"}, {"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}, {"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "javier.muniz.garcia@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Garcia, Javier"}, {"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}, {"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}, {"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}, {"email": "ivan.de.rosende.celeiro@udc.es", "nombre": "Rosende Celeiro, Iv\u00e1n de"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862223&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862238"}}
{"codigo": "653862238", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Indicaci\u00f3ns sobre a elecci\u00f3n de tema e titores e sobre o Regulamento do Traballo Fin de Mestrado (http://www.fcs.udc.gal/p/mestrado-universitario-en-asistencia-e.html)."}], "temas": [{"tema": "1.- Introduci\u00f3n ao Traballo Fin de Mestrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O alumno/a deber\u00e1 cubrir a \"Proposta de Traballo Fin de Mestrado\" (Anexo I do Regulamento do Traballo Fin de Mestrado) que pode atopar no seguinte enderezo http://www.mastermais.udc.es/?wpfb_dl=51. Unha vez cuberto entregar\u00e1se, mediante correo electr\u00f3nico, \u00e1 secretar\u00eda do centro (decanato.csaude@udc.es) e \u00e1 coordinaci\u00f3n do mestrado (mastermais@udc.es). A data l\u00edmite de entrega ser\u00e1 o d\u00eda de remate das actividades acad\u00e9micas do primeiro cuatrimestre."}], "temas": [{"tema": "2.-Entrega da Proposta do Traballo Fin de Mestrado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado mediante a supervisi\u00f3n dun titor."}], "temas": [{"tema": "3.- Elaboraci\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Defensa p\u00fablica ante tribunal do traballo ou proxecto de investigaci\u00f3n titorizado no \u00e1mbito da investigaci\u00f3n cl\u00ednica, que debe contar co informe previo favorable do titor."}], "temas": [{"tema": "4.- Exposici\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadeEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Realizaci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa p\u00fablica ante tribunal dun traballo ou proxecto de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da investigaci\u00f3n cl\u00ednica.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado: Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}, {"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}, {"email": "cristina.gmartin@udc.es", "nombre": "Gonzalez Martin, M. Cristina"}, {"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}, {"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}, {"email": "antonio.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Marqu\u00e9s, Antonio"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}, {"email": "veronica.robles@udc.es", "nombre": "Robles Garc\u00eda, Ver\u00f3nica"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862238&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862231"}}
{"codigo": "653862231", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Indicaci\u00f3ns sobre a elecci\u00f3n de tema e titores e sobre o Regulamento do Traballo Fin de Mestrado (http://www.fcs.udc.gal/p/mestrado-universitario-en-asistencia-e.html)."}], "temas": [{"tema": "1.- Introduci\u00f3n ao Traballo Fin de Mestrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O alumno/a deber\u00e1 cubrir a \"Proposta de Traballo Fin de Mestrado\" (Anexo I do Regulamento do Traballo Fin de Mestrado) que pode atopar no seguinte enderezo http://www.mastermais.udc.es/?wpfb_dl=51. Unha vez cuberto, entregar\u00e1se por rexistro na secretar\u00eda do centro. A data l\u00edmite de entrega ser\u00e1 o d\u00eda de remate das actividades acad\u00e9micas do primeiro cuatrimestre."}], "temas": [{"tema": "2.- Entrega da Proposta do Traballo Fin de Mestrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado mediante a supervisi\u00f3n dun titor."}], "temas": [{"tema": "3.- Elaboraci\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Defensa p\u00fablica ante tribunal do traballo ou proxecto de investigaci\u00f3n titorizado no \u00e1mbito da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica b\u00e1sica e/ou b\u00e1sico-aplicada, que debe contar co informe previo favorable do titor."}], "temas": [{"tema": "4.- Exposici\u00f3n do Traballo Fin de Mestrado"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Realizaci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa p\u00fablica ante tribunal dun traballo ou proxecto de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica b\u00e1sica ou b\u00e1sico-aplicada.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado: Fundamentos de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862231&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862220"}}
{"codigo": "653862220", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Posibilidades terap\u00e9uticas e aplicaci\u00f3ns das TIC"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Novas tecnolox\u00edas como recursos terap\u00e9uticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os productos de apoio para a comunicaci\u00f3n e o acceso \u00e1 informaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Productos de apoio, sa\u00fade e benestar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva xeral sobre os dispositivos comunicadores empregados polas persoas con diversidade funcional"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Comunicaci\u00f3n aumentativa e alternativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxecto Fressa e outros programas de libre distribuci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Software libre para o desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A ferramenta eTAO e outras avaliaci\u00f3ns online"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.\tAvaliaci\u00f3n e medida de resultados para o acceso \u00e1s tecnolox\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 O programa JClic"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2 Elaboraci\u00f3n de contidos HTML con Ardora"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3 Programaci\u00f3n f\u00e1cil con Scratch"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Software para a elaboraci\u00f3n de actividades interactivas multimedia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Usos dos pictogramas na comunicaci\u00f3n din\u00e1mica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2 Aplicaci\u00f3ns e recursos da plataforma ARASAAC"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Recursos din\u00e1micos para a comunicaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 APP para xesti\u00f3n da sa\u00fade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2 APP para a estimulaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3 APP accesibles"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. APP m\u00f3viles para a participaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da realidade virtual"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.2 Recursos de baixo custo para aplicaci\u00f3n da realidade virtual"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.3 Experiencias coa aplicaci\u00f3n da realidade virtual"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Posibilidades terap\u00e9uticas da realidade virtual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visitas e/ou narraci\u00f3ns por parte de persoas usuarias de productos de apoio tecnol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "Experiencias en primeira persoa"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O alumno debe ser capaz de co\u00f1ecer dunha forma te\u00f3rica e pr\u00e1ctica diferentes ferramentas que ofrecen as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns para a intervenci\u00f3n con persoas con discapacidade", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda da Informaci\u00f3n e as Comunicaci\u00f3ns. Axudas T\u00e9cnicas e Accesibilidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "b.groba@udc.es", "nombre": "Groba Gonzalez, Betania"}, {"email": "laura.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Riveiro, Laura"}, {"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}, {"email": "thais.pousada.garcia@udc.es", "nombre": "Pousada Garcia, Thais"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862220&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862222"}}
{"codigo": "653862222", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "V\u00eda Cortico-Cortico-Espinal"}, {"subtema": "Bucle Corteza-Ganglios de la Base-Corteza"}, {"subtema": "Bucle Corteza-Cerebelo-Corteza"}, {"subtema": "Alteraci\u00f3n funcional de los Ganglios de la Base en la EP"}, {"subtema": "S\u00edntomas Motores y S\u00edntomas No Motores en la EP"}, {"subtema": "S\u00edntomas Cardinales y Menores"}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico Cl\u00ednico de la EP"}, {"subtema": "Tratamiento Farmacol\u00f3gico y Quir\u00farjico en la EP"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a la Rehabilitaci\u00f3n. V\u00edas de Control Motor. Afectaci\u00f3n de los Ganglios de la Base en la EP. Sintomatolog\u00eda. Tratamiento Cl\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Escala UPDRS"}, {"subtema": "Escala Hoehn y Yahr"}, {"subtema": "Escala MiniMental"}, {"subtema": "Escala Transtornos del Sue\u00f1o de la EP"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Sintomatolog\u00eda en la EP y su Evaluaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimulaci\u00f3n Auditiva R\u00edtmica y Facilitaci\u00f3n del Movimiento en la EP: metodolog\u00eda y justificaci\u00f3n neurofisiol\u00f3gica."}, {"subtema": "Estimulaci\u00f3n Visual temporal y espacial y Facilitaci\u00f3n del Movimiento en la EP: metodolog\u00eda y justificaci\u00f3n neurofisiol\u00f3gica."}, {"subtema": "Vibroterapia en la EP: metodolog\u00eda y justificaci\u00f3n neurofisiol\u00f3gica"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Estimulaci\u00f3n Sensorial Integraci\u00f3n Sensorimotora y Facilitaci\u00f3n del Movimiento en la EP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la extibabilidad cortico-espinal mediante Estimulaci\u00f3n Magn\u00e9tica Transcraneal (EMT) de pulso simple."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la integridad funcional de los circuitos cortico-corticales mediante EMT por par de pulsos."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la integridad funcional del arco reflejo espinal: reflejo H"}, {"subtema": "Modulaci\u00f3n de la actividad neuronal mediante EMT repetitiva"}, {"subtema": "Modulaci\u00f3n de la actividad neuronal mediante estimulaci\u00f3n por corriente directa"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Estimulaci\u00f3n No Invasiva del Sistema Motor: Evaluaci\u00f3n funcional del sistema cortico-espinal, y modulaci\u00f3n neuronal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El sistema de neuronas espejo humano y su aplicaci\u00f3n cl\u00ednica."}, {"subtema": "Mecanismo centrales durante la imitaci\u00f3n y el aprendizaje motor por pr\u00e1ctica e imitaci\u00f3n."}, {"subtema": "Sistemas de Realidad Virtual"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n de sistemas de Realidad Virtual para el estudio del control motor humano"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n terape\u00fatica de los sistemas de Realidad Virtual: \u00e9nfasis en el Sistema Motor, aplicaci\u00f3n en trastornos no motores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Sistema de Neuronas Espejo, Imitaci\u00f3n y Realidad Virtual en la rehabilitaci\u00f3n del Sistema Motor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n de los s\u00edntomas motores mediante la UPDRS"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la destreza manual mediante Purdue Pegboard"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n cinem\u00e1tica de la marcha humana"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n biomec\u00e1nica de los movimientos manuales y digitales"}], "temas": [{"tema": "Bloque Pr\u00e1ctico I. Evaluaci\u00f3n Clinica y Biomec\u00e1nica en la EP"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la excitabilidad cortico-espinal mediante EMT de pulso simple: umbrales motores, curvas de reclutamiento, periodos de silencio cortico-espinales."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la excitabilidad espinal: reflejo H, onda M, onda F."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de los circuitos cortico-corticales: inhibici\u00f3n intracortical y facilitaci\u00f3n cortico-corotical mediante EMT par de pulsos"}, {"subtema": "Modulaci\u00f3n de la actividad neurona mediante estimulaci\u00f3n cortical no invasiva (tDCS)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque Pr\u00e1ctico II. Evaluaci\u00f3n Neurofisiol\u00f3gica en la EP"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaEducaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O obxectivo deste curso e introducir ao aluno nalgunhas t\u00e9cnicas de avalaci\u00f3n do control motor fisiol\u00f3xico e patol\u00f3xico, con especial incidencia na enfermidade de Parkinson. Tam\u00e9n se presentar\u00e1n algunhas t\u00e9cnicas de neuro-rehabilitaci\u00f3n non farmacol\u00f3xica de aplicabilidade a diversas patolox\u00edas do sistema motor hum\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Motricidade e Discapacidade: Investigaci\u00f3n na Rehabilitaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "pablo.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodr\u00edguez, Pablo"}, {"email": "javier.cudeiro@udc.es", "nombre": "Cudeiro Mazaira, F.Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862222&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862230"}}
{"codigo": "653862230", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conferencias sobre diversas tem\u00e1ticas da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica."}], "temas": [{"tema": "Conferencias sobre diversas tem\u00e1ticas da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica."}]}], "coordinadores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Conferencias sobre diversas tem\u00e1ticas da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica.", "nombre_asignatura": "Seminarios Cient\u00edficos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "ana.rey.rico@udc.es", "nombre": "Rey Rico, Ana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862230&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862221"}}
{"codigo": "653862221", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A conducta de adoecer. O papel do enfermo. A resposta a enfermidade. Etiquetas sociais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCCION A SOCIOLOXIA DA SAUDE, A DISCAPACIDADE E A DEPENDENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Profesi\u00f3ns e instituci\u00f3ns sanitarias. Sa\u00fade e valores humanos. \u00c9tica e problemas de sa\u00fade: eutanasia, c\u00e9lulas nai, bio\u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. PROFESIONS E INSTITUCIONS SANITARIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sa\u00fade e calidade de vida. Sa\u00fade e novas formas de enfermidade: anorexia, bulimia e vigorexia. Dependencia de drogas e as suas formas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. SAUDE E CALIDADE DE VIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n cr\u00edtica dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social da sa\u00fade, a discapacidade e a dependencia. Indicadores de sa\u00fade. Opini\u00f3n p\u00fablica e sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. METODOS DE INVESTIGACION SOCIAL DA SAUDE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A sa\u00fade, discapacidade e a dependencia en cifras: perf\u00eds auton\u00f3micos, nacionais, europeos e internacionais. Percepci\u00f3n social da sa\u00fade discapacidade e a dependencia (actitudes, opini\u00f3ns, xu\u00edzos e prejuicios)."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. A MEDICION DA SAUDE, A DISPACACIDADE E A DEPENDENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O entorno familiar. Integraci\u00f3n social escolar e laboral. X\u00e9nero, discapacidade e dependencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O ENTORNO FAMILIAR DA DISCAPACIDADE E A DEPENDENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O entorno social e institucional con especial referencia as redes de apoio. Dependencia e exclusi\u00f3n social."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. O ENTORNO SOCIAL DA DISCAPACIDADE E A DEPENDENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edticas e pol\u00edtica (galega, espa\u00f1ola e da UE) en torno \u00e1 discapacidade e a dependencia. Problem\u00e1tica de grupos especificos: mulleres e nenos maltratados, parados de longa duraci\u00f3n, xubilados e maiores."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. POLITICAS DE DISCAPACIDADE E DEPENDENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva sociol\u00f3xica da Ley de Dependencia, con especial referencia a Galicia. Sociedade da informaci\u00f3n, discapacidade e dependencia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. POLITICAS PUBLICAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo deste curso \u00e9 dobre: explorar a \u00e1rea da sa\u00fade no sentido m\u00e1is amplo dende a perspectiva das ciencias sociais e discutir cuesti\u00f3ns centrais das ciencias sociais \u00e1 luz dos fen\u00f3menos relacionados coa sa\u00fade, a discapacidade e a dependencia. Tr\u00e1tase de sistematizar e transmitir os principais resultados emp\u00edricos e formulaci\u00f3ns te\u00f3ricas e conceptuais producidos pola sociolox\u00eda para examinar a sa\u00fade, a discapacidade e a dependencia. A partires dunha proposta plural e aberta as distintas correntes pretende proporcionar co\u00f1ecemento para entender non s\u00f3 os procesos e fen\u00f3menos da sa\u00fade, a discapacidade e a dependencia est\u00e1n intrinsecamente implicados na s\u00faa x\u00e9nese, desenvolvemento e consecuencias para a cultura ea sociedade na que as poboaci\u00f3ns viven e reprod\u00facense, se non tam\u00e9n que tales fen\u00f3menos e procesos constit\u00faen e son constru\u00eddos como realidades socio-culturais.", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da Sa\u00fade. a Discapacidade e a Dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862221&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862227"}}
{"codigo": "653862227", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Estrutura dos \u00e1cidos nucleicos."}, {"subtema": "1.2. Funci\u00f3n dos \u00e1cidos nucleicos."}, {"subtema": "1.3. Illamento dos \u00e1cidos nucleicos."}, {"subtema": "1.4. Cuantificaci\u00f3n dos \u00e1cidos nucleicos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Os \u00e1cidos nucleicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Variantes do m\u00e9todo da PCR."}, {"subtema": "2.2 PCR cuantitativa ou en tempo real (qPCR): cuantificaci\u00f3n absoluta e relativa."}, {"subtema": "2.3. Aplicaci\u00f3ns da PCR na investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "m\u00e9dica."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A Reacci\u00f3n en Cadea da Polimerasa (PCR)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. T\u00e9cnicas de an\u00e1lise da variabilidade xen\u00e9tica: PCR e secuenciaci\u00f3n do ADN."}, {"subtema": "3.2. Variabilidade xen\u00e9tica do ADN mitocondrial."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A variabilidade xen\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Para o an\u00e1lise de secuencias codificantes e non codificantes."}, {"subtema": "4.2. Para a b\u00fasqueda de polimorfismos e variabilidade en estudos poblacionais."}, {"subtema": "4.3. Para o an\u00e1lise de secuencias repetitivas e a s\u00faa implicaci\u00f3n en diversas patolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Ferramentas bioinform\u00e1ticas para o an\u00e1lise de"}, {"tema": "secuencias de \u00e1cidos nucleicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Para a detecci\u00f3n de prote\u00ednas unidas"}, {"subtema": "a secuencias de ADN (ADN-ChIP)"}, {"subtema": "5.2. Para a detecci\u00f3n de prote\u00ednas unidas"}, {"subtema": "a secuencias de ARN (ARN-ChIP)."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. T\u00e9cnicas de inmunoprecipitaci\u00f3n da cromatina"}, {"tema": "(ChIP)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Hibridaci\u00f3n in-situ fluorescente"}, {"subtema": "(FISH). 6.2. Aplicaci\u00f3ns da citoxen\u00e9tica na"}, {"subtema": "investigaci\u00f3n: DNA Breakage Detection-"}, {"subtema": "FISH (DBD-FISH) e COFISH."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Introducci\u00f3n \u00e1 citoxen\u00e9tica molecular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas da mutax\u00e9nese"}, {"subtema": "aleatoria no laboratorio de investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Metodolox\u00eda da mutax\u00e9nese aleatoria e dirixida"}, {"tema": "do ADN."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. A tecnolox\u00eda do ADN recombinante."}, {"subtema": "8.2. M\u00e9todos de entrega de ADN:"}, {"subtema": "transfecci\u00f3n e transducci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3. Investigaci\u00f3n en animais"}, {"subtema": "transx\u00e9nicos. 8.4. Xeraci\u00f3n de animais"}, {"subtema": "\u201cknockout\u201d."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Enxe\u00f1er\u00eda xen\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICAS (desenvolvemento):"}, {"subtema": "1.- Illamento do ARN a partir dun cultivo celular. Cuantificaci\u00f3n e an\u00e1lise do ARN illado mediante bioanalizador."}, {"subtema": "2.- Desenrrolo dunha RT-PCR: preparaci\u00f3n das reacci\u00f3ns e programaci\u00f3n do termociclador. An\u00e1lise do ADNc obtido trala RT-PCR."}, {"subtema": "3.- Desenrrolo dunha PCR en tempo real: preparaci\u00f3n das reacci\u00f3n e programaci\u00f3n do termociclador. Interpretaci\u00f3n dos resultados obtidos."}, {"subtema": "4.- Secuenciaci\u00f3n de ADN. Visualizaci\u00f3n e funcionamento dun secuenciador autom\u00e1tico de ADN."}, {"subtema": "5.- Software de an\u00e1lise. Emprego de diferentes softwares para a an\u00e1lise de secuencias de \u00e1cidos nucleicos."}, {"subtema": "6.- Co-immunoprecipitacion e identificaci\u00f3n dos complexos proteicos que interaccionan cunha determinada prote\u00edna."}, {"subtema": "7.- Estudo citoxen\u00e9tico. Preparaci\u00f3n de mostras para estudo citoxen\u00e9tico (cariotipo e FISH). Clasificaci\u00f3n de cromosomas no cariotipo e identificaci\u00f3n de anomal\u00edas cromos\u00f3micas mediante"}, {"subtema": "FISH."}, {"subtema": "8.- Mutax\u00e9nes. Mutax\u00e9nese dirixida de dominios ou residuos aminoac\u00eddicos en xenes de interese cl\u00ednico. Estudos fenot\u00edpicos da selecci\u00f3n de mutantes."}, {"subtema": "9.- Transfecci\u00f3n de pl\u00e1smidos en c\u00e9lulas eucariotas ou procariotas e estudo das c\u00e9lulas transfectadas."}, {"subtema": "10.- Observaci\u00f3n de resultados. Observaci\u00f3n \u00f3 microscopio de li\u00f1as de empaquetamento."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS."}, {"tema": "1.- Illamento do ARN a partir dun cultivo celular."}, {"tema": "2.- Desenrrolo dunha RT-PCR"}, {"tema": "3.- Desenrrolo dunha PCR en tempo real. 4.- Secuenciaci\u00f3n de ADN. 5.- Software de an\u00e1lise."}, {"tema": "6.- Co-immunoprecipitacion."}, {"tema": "7.- Estudo citoxen\u00e9tico."}, {"tema": "8.- Mutax\u00e9nese."}, {"tema": "9.- Transfecci\u00f3n."}, {"tema": "10.- Observaci\u00f3n de resultados."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Estudo das t\u00e9cnias de manipulaci\u00f3n e an\u00e1lise de \u00e1cidos n\u00facleicos de uso habitual nos laboratorios de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Manipulaci\u00f3n e An\u00e1lise de \u00c1cidos Nucleicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "ana.rey.rico@udc.es", "nombre": "Rey Rico, Ana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862227&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862237"}}
{"codigo": "653862237", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Identidad digital del investigador y firma homog\u00e9nea de la producci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"subtema": "Redes sociales de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "Visibilidad de la producci\u00f3n cient\u00edfica en la web"}, {"subtema": "Estrategias de comunicaci\u00f3n oral"}, {"subtema": "El p\u00f3ster cient\u00edfico"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. DIFUSIC\u00d3N CIENT\u00cdFICA EN LA WEB, ESCRITURA CIENT\u00cdFICA Y ESTRATEGIA DE COMUNICACI\u00d3N ORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tORCID"}, {"subtema": "2.\tResearch ID"}, {"subtema": "3.\tGoogle Scholar citations"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Identidad digital del investigador y firma homog\u00e9nea de la producci\u00f3n cient\u00edfica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. ResearchGate"}, {"subtema": "2. Mendeley"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Redes sociales de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Alm\u00e9tricas, las m\u00e9tricas altnernativas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Visibilidad de la producci\u00f3n cient\u00edfica en la Web"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Orientaciones para la elaboraci\u00f3n de una presentaci\u00f3n oral"}, {"subtema": "2. Herramientas inform\u00e1ticas para presentaciones orales"}, {"subtema": "3. Ejemplos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Estrategias de comunicaci\u00f3n oral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Orientaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de un p\u00f3ster cient\u00edfico"}, {"subtema": "2. Las t\u00e9cnicas publicitarias aplicadas al p\u00f3ster cient\u00edfico"}, {"subtema": "3. Evaluaci\u00f3n de ejemplos"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. El p\u00f3ster cient\u00edfico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco normativo"}, {"subtema": "Clases de investigaci\u00f3n cl\u00ednica"}, {"subtema": "Requisitos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. ASPECTOS \u00c9TICOS Y JUR\u00cdDICOS DE LA INVESTIGACI\u00d3N CL\u00cdNICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tDocumentos \u00e9ticos"}, {"subtema": "2.\tNormativa internacional"}, {"subtema": "3.\tLegislaci\u00f3n estatal. En particular, la Ley de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica (Ley 14/2007)"}, {"subtema": "4.\tLegislaci\u00f3n especial. Real Decreto 1090/2015, de ensayos cl\u00ednicos. Real Decreto 1716/2011, de biobancos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Marco normativo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tEnsayos cl\u00ednicos. Medicamentos y productos sanitarios"}, {"subtema": "2.\tInvestigaci\u00f3n b\u00e1sica e investigaci\u00f3n aplicada"}, {"subtema": "3.\tInvestigaci\u00f3n terap\u00e9utica e investigaci\u00f3n no terap\u00e9utica"}, {"subtema": "4.\tInvestigaci\u00f3n con embriones y fetos humanos"}, {"subtema": "5.\tObtenci\u00f3n de informaci\u00f3n para investigaci\u00f3n. Biobancos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Clases de investigaci\u00f3n cl\u00ednica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tValor social o cient\u00edfico"}, {"subtema": "2.\tValidez cient\u00edfica"}, {"subtema": "3.\tSelecci\u00f3n equitativa de sujetos"}, {"subtema": "4.\tBalance favorable beneficio-riesgo"}, {"subtema": "5.\tRevisi\u00f3n independiente"}, {"subtema": "6.\tConsentimiento informado"}, {"subtema": "7.\tRespeto de los sujetos inscritos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Requisitos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fadeDereito PrivadoDereito P\u00fablicoMatem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n Sanitaria no Hospital e na Universidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "alejandro.quintela@udc.es", "nombre": "Quintela Del Rio, Alejandro"}, {"email": "pedro.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Pala, Pedro"}, {"email": "carmen.rodriguez.otero@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Otero, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "carlos.vaamonde.garcia@udc.es", "nombre": "Vaamonde Garc\u00eda, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862237&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862235"}}
{"codigo": "653862235", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Neste primeiro tema explicarase como elaborar unha presentaci\u00f3n que incl\u00faa voz (e opcionalmente imaxe do locutor). Ser\u00e1 necesario entregar unha pr\u00e1ctica individual nas primeiras semanas da materia."}], "temas": [{"tema": "Tema 0. Creaci\u00f3n dunha presentaci\u00f3n con audio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaboraci\u00f3n dunha proposta de investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 1."}, {"tema": "(Prof. Javier Mu\u00f1iz)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Apartados dunha proposta."}, {"subtema": "2. Contido dos diferentes apartados."}, {"subtema": "3. Paralelismos na estrutura entre propostas de investigaci\u00f3n e artigos cient\u00edficos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Estrutura xeral dun proxecto de investigaci\u00f3n en ciencias da sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Caracter\u00edsticas da pregunta de investigaci\u00f3n id\u00f3nea."}, {"subtema": "2. Elaboraci\u00f3n dunha pregunta de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A pregunta de investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Principais tipos de estudos en investigaci\u00f3n cl\u00ednico-epidemiol\u00f3xica."}, {"subtema": "2. Identificaci\u00f3n de artigos de diferentes dese\u00f1os"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Tipos de estudos e a s\u00faa relaci\u00f3n co tipo de pregunta.."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Elaboraci\u00f3n dunha proposta de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Discusi\u00f3n e defensa en li\u00f1a da proposta de investigaci\u00f3n elaborada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Proposta de investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ferramentas para a elaboraci\u00f3n dun proxecto de investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Bloque 2."}, {"tema": "(Prof. Javier Pereira)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estilos."}, {"subtema": "2. T\u00e1boas de contido."}, {"subtema": "3. Referencias cruzadas."}, {"subtema": "4. Xestor bibliogr\u00e1fico de Word."}, {"subtema": "5. Control de cambios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Uso avanzada de Word nunha proposta de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Traballo colaborativo con Google Apss e Drive."}, {"subtema": "2. Compartir datos na nube con Dropbox."}, {"subtema": "3. Outras soluci\u00f3ns cloud (Microsoft Onedrive, Bitshared, etc.)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Utilidades para a preparaci\u00f3n multic\u00e9ntrica dunha proposta de investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Que fai que cousa e cando: planificaci\u00f3n, seguimento e an\u00e1lise de desv\u00edos."}, {"subtema": "2. Estimaci\u00f3n de custos por actividades. Microsoft Project e outras soluci\u00f3ns gratu\u00edtas (OpenProject, GanttProject)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Ferramentas para a xesti\u00f3n dun proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Bases de datos."}, {"subtema": "2. Follas de c\u00e1lculo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Onde e como gardar os datos dun estudio."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.muniz.garcia@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Garcia, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia estrut\u00farase en dous bloques. No primeiro bloque o alumno debe adquirir as competencias necesarias para saber dese\u00f1ar e desenvolver un proxecto de investigaci\u00f3n dende o punto de vista metodol\u00f3xico no \u00e1mbito das ciencias da sa\u00fade. Cun contido principalmente pr\u00e1ctico estudaranse os distintos aspectos da elaboraci\u00f3n dunha proposta de investigaci\u00f3n seleccionando o tipo de estudo m\u00e1is adecuado segundo a pregunta de investigaci\u00f3n exposta. No segundo bloque o alumno aprender\u00e1 a manexar ferramentas inform\u00e1ticas fundamentais para o desenvolvemento dun proxecto de investigaci\u00f3n, como a presentaci\u00f3n dunha proposta utilizando funci\u00f3ns avanzadas de Word, contornas colaborativas ou planificaci\u00f3n utilizando software espec\u00edfico de xesti\u00f3n de proxectos.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "javier.muniz.garcia@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Garcia, Javier"}, {"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862235&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862219"}}
{"codigo": "653862219", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Outras actividades presenciais: Titor\u00edas."}, {"subtema": "Faranse titor\u00edas para supervisar o traballo tutelado."}, {"subtema": "Titor\u00edas optativas: A demanda e previa solicitude v\u00eda email."}, {"subtema": "Titor\u00edas obrigatorias: O profesorado establecer\u00e1 unha titor\u00eda obrigatoria como m\u00ednimo, individual ou en grupos."}, {"subtema": "Titor\u00edas virtuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CLASES TE\u00d3RICAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Horario: Segundo cuadrimestre, VER CRONOGRAMA.."}, {"tema": ""}, {"tema": "Programa:"}, {"tema": "Actividades presenciais te\u00f3rico-pr\u00e1cticas. Temas (T)"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n: bases conceptuais. Perspectiva investigadora."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas te\u00f3ricas"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Presentaci\u00f3n."}, {"tema": "- Funcionamento e Dependencia"}, {"tema": "- Concepto e rol do entorno."}, {"tema": "- A dependencia en cifras"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2.- Clasificaci\u00f3n Internacional do Funcionamento, da Discapacidade e da Saude."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas: 1 hora te\u00f3rica e 1 hora pr\u00e1ctica"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade d\u00e1 Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Dende o d\u00e9ficit, a discapacidade e a minusval\u00eda ata a funci\u00f3n, actividade e a participaci\u00f3n."}, {"tema": "- Aplicaci\u00f3n da CIF no medio profesional sanitario. Casos cl\u00ednicos."}, {"tema": "- Aplicaci\u00f3n da CIF na Valoraci\u00f3n da Dependencia."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3.- Marco Legal da Dependencia: Europa, Espa\u00f1a. Perspectiva investigadora."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas: 1 hora te\u00f3rica - 1 hora pr\u00e1ctica."}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Jerarqu\u00eda normativa. An\u00e1lise da legislaci\u00f3n europea e espa\u00f1ola."}, {"tema": "- An\u00e1lise comparativo da situaci\u00f3n da dependencia en Espa\u00f1a."}, {"tema": "- Obxectivos da Lei de Dependencia. Cat\u00e1logo de Servicios."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 4.- Promoci\u00e7on da Autonom\u00eda Persoal. Diversidade funcional en situaci\u00f3n de dependencia."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas te\u00f3ricas"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Conceptos e desenvolvemento da autonom\u00eda persoal e a s\u00faas implicaci\u00f3ns f\u00edsicas e psicossociais."}, {"tema": "- Prevenci\u00f3n da situaci\u00f3n de dependencia."}, {"tema": "- Adaptaci\u00f3n do fosar."}, {"tema": "- Modelo comunitario."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5.- Estabilizaci\u00f3n e Pron\u00f3stico: lineas de investigaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "1 horas te\u00f3rica"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Pron\u00f3stico funcional: modelos predictivos."}, {"tema": "- Concepto de estabilizaci\u00f3n e a s\u00faa implicaci\u00f3n na valoraci\u00f3n de dependencia."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 6.- Lei de Dependencia e Decretos relacionados:"}, {"tema": ""}, {"tema": "3 horas: 2 horas te\u00f3ricas e 1 hora pr\u00e1ctica"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade d\u00e1 Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade"}, {"tema": ""}, {"tema": "- Lei de Dependencia"}, {"tema": "- Evolucion dos Baremos"}, {"tema": "- Lexislaci\u00f3n en Galicia"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7.- Valoraci\u00f3n funcional en dependencia: evoluci\u00f3n e aplicabilidade dos Baremos normativos."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas: 1 hora te\u00f3rica - 1hora pr\u00e1ctica."}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- BVD: Baremo para Valoraci\u00f3n de Dependencia. Casos pr\u00e1cticos-"}, {"tema": "- EVE: Escala de Valoraci\u00f3n Espec\u00edfica. Casos pr\u00e1cticos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 8.- Sistemas RUG."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas te\u00f3ricas"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Grupos de Utilizaci\u00f3n de Recursos: ferramenta de clasificaci\u00f3n dos pacientes en funci\u00f3n de caracter\u00edsticas cl\u00ednico- funcion\u00e1is."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Implicaci\u00f3n do Sistema RUG na planificaci\u00f3n e gesti\u00f3n de recursos. Perspectiva Investigadora."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 9.- Valoraci\u00f3n funcional espec\u00edfica do neno."}, {"tema": ""}, {"tema": "1 hora: 1 hora te\u00f3rica -  pr\u00e1ctica."}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Correlaci\u00f3n entre os Baremos e o Desenrolo psicomotor."}, {"tema": "- Aplicabilidade pr\u00e1ctica dos Baremos por francas de idade."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 10.- Valoraci\u00f3n funcional do adulto novo."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas: 1 hora  te\u00f3rica - 1 hora pr\u00e1ctica"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- An\u00e1lise etimol\u00f3gico da situaci\u00f3n de dependencia. Cronicidade, evolutividade vs estabilizaci\u00f3n."}, {"tema": "- Situaci\u00f3n de dependencia na enfermidade mental e na deficiencia intelectual."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 11.- Valoraci\u00f3n funcional no anci\u00e1n."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas: 1 hora te\u00f3rica - 1 hora pr\u00e1ctica."}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Corula, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Ancianidade biol\u00f3xica e ancianidade patol\u00f3xica."}, {"tema": "- Correlaci\u00f3n entre idade e situaci\u00f3n de dependencia."}, {"tema": "- Valoraci\u00f3n da dependencia no ancian."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 12.- An\u00e1lise da carga asistencial e necesidade de coidados da persoa en situaci\u00f3n de dependencia. Perspectiva investigadora."}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas te\u00f3ricas"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Carga asistencial do paciente cr\u00f3nico no medio hospitalario."}, {"tema": "- Carga asistencial do paciente cr\u00f3nico no medio extrahospitalario."}, {"tema": "- Coidador informal."}, {"tema": "- Papel da rehabilitaci\u00f3n extrahospitalaria."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 13.- Consecuencias individuais e colectivas da implantaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n do Sistema:"}, {"tema": ""}, {"tema": "2 horas te\u00f3ricas"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Diferencias intere intraterritoriales"}, {"tema": "- Participaci\u00f3n da inicitativa privada"}, {"tema": "- Perspectiva de x\u00e9nero"}, {"tema": "- Coidando do coidador"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 14.- Investigaci\u00f3n en dependencia: papel dos profesionais implicados."}, {"tema": ""}, {"tema": "3 horas: 1 horas te\u00f3rica e 2 horas de pr\u00e1cticas"}, {"tema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Campus de Oza da Universidade da Coru\u00f1a, Facultade de Ciencias da Sa\u00fade."}, {"tema": ""}, {"tema": "- Papel dos profesionais de funci\u00f3n e calidade de vida na atenci\u00f3n \u00e1 persoa suxeito-dependente desde unja perspectiva investigadora."}, {"tema": "- Lineas de investigaci\u00f3n lexislativas"}, {"tema": "- Lineas de investigaci\u00f3n en xesti\u00f3n"}, {"tema": "- Lineas de investigaci\u00f3n clinicas"}, {"tema": "- Lineas de investigaci\u00f3n en valoraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Outras actividades presencias: ciclo de conferencias breves con profesorado directamente relacionado porfesionalmente co mundo da valoraci\u00f3n da dependencia en Galicia e outras comunidades auton\u00f3micas."}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.miguens.vazquez@udc.es", "nombre": "Miguens V\u00e1zquez, Xo\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "INTERVENCI\u00d3N NA DEPENDENCIA", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n na Dependencia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "xoan.miguens.vazquez@udc.es", "nombre": "Miguens V\u00e1zquez, Xo\u00e1n"}, {"email": "sergio.santos.delriego@udc.es", "nombre": "Santos del Riego, Sergio Eduardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862219&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862236"}}
{"codigo": "653862236", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Test chi-cuadrado e McNemar."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Relaci\u00f3n entre d\u00faas variables categ\u00f3ricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Correlaci\u00f3n lineal simple"}, {"subtema": "Axuste dun modelo de regresi\u00f3n lineal simple"}, {"subtema": "Bondade de axuste"}, {"subtema": "Diagnose do modelo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Regresi\u00f3n lineal simple"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Selecci\u00f3n de variables"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n"}, {"subtema": "Multicolinealidade"}, {"subtema": "Comparaci\u00f3n de modelos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Axuste de rectas con distinta pendiente"}, {"subtema": "Axuste de rectas coa mesma pendiente"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. An\u00e1lise da covarianza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Exemplos"}, {"subtema": "Bondade de axuste"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n do modelo"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Regresi\u00f3n lox\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3s datos censurados"}, {"subtema": "Funci\u00f3n de supervivencia: o estimador de Kaplan-Meier"}, {"subtema": "Comparacion de funci\u00f3ns de supervivencia: log-rank test"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. An\u00e1lise de supervivencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Implicaci\u00f3ns na investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Principais tipos de documentos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.1. Pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada na evidencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Niveles de evidencia e graos de recomendaci\u00f3n"}, {"subtema": "Elaboraci\u00f3n de taboas de evidencia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.2. Niveles de evidencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n."}, {"subtema": "Tipolox\u00eda."}, {"subtema": "Localizaci\u00f3n de gu\u00edas cl\u00ednicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.3. Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Jerarquizaci\u00f3n de la Evidencia cient\u00edfica"}, {"subtema": "Los documento de revisi\u00f3n"}, {"subtema": "Revisiones sistem\u00e1ticas"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n y objetivos"}, {"subtema": "Metodolog\u00eda"}, {"subtema": "Resultados"}, {"subtema": "Discusi\u00f3n y conclusiones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.4. Pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades."}, {"subtema": "Tama\u00f1o do efecto."}, {"subtema": "Modelos estat\u00edsticos."}, {"subtema": "Cuantificaci\u00f3n da heteroxeneidade."}, {"subtema": "Sesgo de publicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Metarregresi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Metaan\u00e1lise"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadeMatem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "maria.amalia.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Pumar, Maria Amalia"}, {"email": "ignacio.lopezdeullibarri@udc.es", "nombre": "Lopez de Ullibarri Galparsoro, Ignacio"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862236&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862213"}}
{"codigo": "653862213", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos, historia, evoluci\u00f3n e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "Tipos de centros termais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BASES CONCEPTUAIS DO TERMALISMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais caracter\u00edsticas das augas mineromedicinais e productos termais"}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns, contraindicaci\u00f3ns, precauci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "AUGAS MINEROMEDICINAIS E PRODUCTOS TERMAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos de acci\u00f3n da terapia termal."}, {"subtema": "Acci\u00f3ns espec\u00edficas derivadas da mineralizaci\u00f3n, da v\u00eda de administraci\u00f3n e efectos xerais"}, {"subtema": "Indicaci\u00f3ns terap\u00e9uticas da terapia termal"}], "temas": [{"tema": "TERAPIA TERMAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A auga como entorno terap\u00e9utico"}, {"subtema": "Efectos f\u00edsicos derivados da inmersi\u00f3n e da aplicaci\u00f3n de auga"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n da auga"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns da auga en procesos patol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "HIDROTERAPIA E TERAPIA ACU\u00c1TICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Nesta materia se estudiar\u00e1n as aplicaci\u00f3ns da auga desde o punto de vista preventivo e terap\u00e9utico po\u00f1endo especial \u00e9nfase no seu uso nos balnearios", "nombre_asignatura": "Termalismo e Balneoterapia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "rosa.meijide.failde@udc.es", "nombre": "Meijide Failde, Rosa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862213&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862225"}}
{"codigo": "653862225", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CLASES PR\u00c1CTICAS"}, {"subtema": "Illamento e cultivo de condrocitos."}, {"subtema": "Illamento e cultivo de c\u00e9lulas nai."}, {"subtema": "Diferenciaci\u00f3n celular."}, {"subtema": "Citometr\u00eda de fluxo."}], "temas": [{"tema": "CLASES TE\u00d3RICAS"}, {"tema": "Laboratorio de cultivo celular: requerimentos e equipos."}, {"tema": "Cultivo celular: caracter\u00edsticas xerais (medios de cultivo, condici\u00f3ns de cultivo, mantemento de cultivo, fontes de contaminaci\u00f3n, reconto celular, tipos de cultivo, c\u00e9lulas madre)."}, {"tema": "Cultivo de li\u00f1as celulares establecidas (jurkat\u2026)."}, {"tema": "Cultivo de li\u00f1as primarias (condrocitos, sinoviocitos, c\u00e9lulas madre\u2026)."}, {"tema": "Obtenci\u00f3n de c\u00e9lulas nai procedentes de diversos or\u00edxenes humanos"}, {"tema": "Diferenciaci\u00f3n in vitro de c\u00e9lulas madre mesenquimais: condrox\u00e9nese, osteox\u00e9nese e adipox\u00e9nese."}]}], "coordinadores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Cultivo Celular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "ana.rey.rico@udc.es", "nombre": "Rey Rico, Ana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862225&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862226"}}
{"codigo": "653862226", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICAS:"}, {"subtema": "1. Preparaci\u00f3n de extractos proteicos a partir de mostras biol\u00f3xicas."}, {"subtema": "2. Cuantificaci\u00f3n de prote\u00ednas nos extractos."}, {"subtema": "3. Separaci\u00f3n de prote\u00ednas mediante SDSPAGE."}, {"subtema": "4. Tinguidura de prote\u00ednas en xeles de poliacrilamida. Dixitalizaci\u00f3n de imaxes."}, {"subtema": "5. Dixesti\u00f3n de prote\u00ednas."}, {"subtema": "6. An\u00e1lise mediante espectrometr\u00eda de masas."}, {"subtema": "7. Emprego de ferramentas bioinform\u00e1ticas e busca en bases de datos."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n \u00e1 as t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n e purificaci\u00f3n de"}, {"tema": "prote\u00ednas."}, {"tema": "Tema 2.- Introduci\u00f3n \u00e1 prote\u00f3mica. Tipos de estudos prote\u00f3micos. Tema 3.- M\u00e9todos de preparaci\u00f3n de mostras e separaci\u00f3n de prote\u00ednas."}, {"tema": "Tema 4.- Illamento e detecci\u00f3n de prote\u00ednas. Western-blot. ELISA. Tema 5.- Electroforese bidimensional."}, {"tema": "Tema 6.- Cromatograf\u00eda l\u00edquida aplicada a prote\u00f3mica."}, {"tema": "Tema 7.- Espectrometr\u00eda de masas aplicada \u00e1 prote\u00f3mica."}, {"tema": "Tema 8.- Ferramentas bioinform\u00e1ticas aplicadas \u00e1 prote\u00f3mica."}, {"tema": "Tema 9.- Aplicaci\u00f3ns da prote\u00f3mica en cl\u00ednica."}]}], "coordinadores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Estudo das t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n e an\u00e1lise de prote\u00ednas.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Manipulaci\u00f3n e An\u00e1lise de Prote\u00ednas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}, {"email": "carlos.vaamonde.garcia@udc.es", "nombre": "Vaamonde Garc\u00eda, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862226&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862202"}}
{"codigo": "653862202", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Introducci\u00f3n (Antecedentes y estado actual del tema)"}, {"subtema": "2.- Justificaci\u00f3n Del Estudio"}, {"subtema": "3.- Objetivos"}, {"subtema": "4.- Material y m\u00e9todos"}, {"subtema": "4.1.- \u00c1mbito de estudio"}, {"subtema": "4.2.- Per\u00edodo de estudio"}, {"subtema": "4.3.- Tipo de estudio"}, {"subtema": "4.4.- Estrategia de b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica"}, {"subtema": "4.5.- Criterios de inclusi\u00f3n"}, {"subtema": "4.6.- Criterios de exclusi\u00f3n"}, {"subtema": "4.7.- Mediciones"}, {"subtema": "4.8.- Justificaci\u00f3n del tama\u00f1o muestral"}, {"subtema": "4.9.- An\u00e1lisis estad\u00edstico"}, {"subtema": "4.10.- Aspectos \u00e9tico-legales"}, {"subtema": "4.11.- Limitaciones del estudio"}, {"subtema": "5. \u2013 Cronograma y plan de trabajo"}, {"subtema": "6. \u2013 Experiencia del equipo investigador"}, {"subtema": "7. - Plan de difusi\u00f3n de resultados"}, {"subtema": "8. - Memoria econ\u00f3mica"}, {"subtema": "9. - Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1 - ESTRUCTURA GENERAL DE UN PROYECTO DE INVESTIGACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Pertinencia y Viabilidad de un proyecto"}], "temas": [{"tema": "2 - PERTINENCIA Y VIABILIDAD DE UN PROYECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estudios observacionales y estudios experimentales"}, {"subtema": "2. Tipos de estudios observacionales:"}, {"subtema": "2.1 Estudios ecol\u00f3gicos"}, {"subtema": "2.2 Estudios de prevalencia"}, {"subtema": "2.3 Estudios de casos y controles"}, {"subtema": "2.4 Estudios de cohortes o de seguimiento"}, {"subtema": "3. Tipos de estudios experimentales:"}, {"subtema": "3.1 Ensayo cl\u00ednico"}, {"subtema": "3.2 Ensayo de campo"}, {"subtema": "3.3 Ensayo comunitario de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Ventajas e inconvenientes de los diferentes tipos de estudios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3 - TIPOS DE ESTUDIOS CL\u00cdNICO EPIDEMIOL\u00d3GICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. C\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral para estimaci\u00f3n de par\u00e1metros"}, {"subtema": "2. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de la muestra para contraste de hip\u00f3tesis"}, {"subtema": "3. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de la muestra para estudios de casos y controles"}, {"subtema": "4. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de la muestra para estudios de seguimiento"}, {"subtema": "5. C\u00e1lculo del tama\u00f1o de la muestra para estimaci\u00f3n del coeficiente de correlaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4 - JUSTIFICACI\u00d3N DEL TAMA\u00d1O MUESTRAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de significaci\u00f3n estad\u00edstica"}, {"subtema": "2. Error de tipo I"}, {"subtema": "3. Error de tipo II"}, {"subtema": "2. Concepto y medici\u00f3n de la relevancia cl\u00ednica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5 - SIGNIFICACI\u00d3N ESTAD\u00cdSTICA Y RELEVANCIA CL\u00cdNICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estad\u00edstica descriptiva de los datos"}, {"subtema": "2. Concepto de inferencia estad\u00edstica"}, {"subtema": "3. Estudio de la correlaci\u00f3n y asociaci\u00f3n entre variables"}, {"subtema": "4. Estudio de la concordancia"}, {"subtema": "5. Procedimientos de an\u00e1lisis multivariado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6 - ESTRATEGIA DE AN\u00c1LISIS ESTAD\u00cdSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Requisitos legales para los estudios observacionales y los experimentales"}, {"subtema": "2. Elementos del consentimiento informado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7 - ASPECTOS \u00c9TICO LEGALES EN LA REALIZACI\u00d3N DE UN ESTUDIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Sesgos de selecci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Sesgos de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Sesgos de confusi\u00f3n"}, {"subtema": "4. Precisi\u00f3n y poder estad\u00edstico de las estimaciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8- LIMITACIONES DEL ESTUDIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Preparaci\u00f3n dun Proxecto de Investigaci\u00f3n II: Desenvolvemento e Comunicaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}, {"email": "maria.teresa.seoane.pillado@udc.es", "nombre": "Seoane Pillado, Mar\u00eda Teresa"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862202&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862224"}}
{"codigo": "653862224", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Criopreservaci\u00f3n de tecido \u00f3seo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. Criopreservaci\u00f3n de v\u00e1lvulas card\u00edacas."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. Procesado de deshidrataci\u00f3n, aclarado e inclusi\u00f3n en parafina."}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n de secci\u00f3ns microsc\u00f3picas en microtomo de parafina."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. Conxelaci\u00f3n en nitr\u00f3xeno l\u00edquido."}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n de secci\u00f3ns microsc\u00f3picas en criostato."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. Tinci\u00f3n hematoxilina-eosina."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6. Tricr\u00f3mico de Masson."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7. Preparaci\u00f3n de soluci\u00f3ns tamp\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 8. Tinci\u00f3n histoenzim\u00e1tica (m\u00fasculo esquel\u00e9tico): succinato-deshidroxenasa."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 9. Tinci\u00f3n inmunohistoqu\u00edmica."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 10. Observaci\u00f3n microsc\u00f3pica das preparaci\u00f3ns reailzadas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- LABORATORIO DE CRIOBIOLOX\u00cdA. Requerimentos e equipos. Toma, transporte e preservaci\u00f3n de mostras biol\u00f3xicas. Principios da criopreservaci\u00f3n de c\u00e9lulas e tecidos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2.- FUNDAMENTOS DO PROCESO DE FIXACI\u00d3N TISULAR. Propiedades dos l\u00edquidos fixadores. Descalcificacion tisular. L\u00edquidos descalcificadores. M\u00e9todos de inclusi\u00f3n. Microtomos e t\u00e9cnicas de corte dos tecidos. Criotom\u00eda."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3. TINCI\u00d3NS HISTOL\u00d3XICAS. Tinci\u00f3ns histol\u00f3xica b\u00e1sicas. Hematoxilina-eosina. Tinci\u00f3ns para fibras col\u00e1xenas e el\u00e1sticas do tecido conxuntivo. Tricr\u00f3mico de Masson, picro-fucsina de Van Gieson, sirius red F3BA. Tinci\u00f3ns de hidratos de carbono. T\u00e9cnica de PAS (Periodic Acid Schiff), azul alci\u00e1n, azul de toluidina. Tinci\u00f3ns de dep\u00f3sitos de calcio. Von Kossa, bermello alizarina S. Tinci\u00f3ns de l\u00edpidos. Sud\u00e1n III. Outras tinci\u00f3ns."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4. TINCI\u00d3NS INMUNOHISTOQU\u00cdMICAS. Concepto de ant\u00edxeno e anticorpo. T\u00e9cnicas de tinci\u00f3n inmunohistoqu\u00edmica (enzim\u00e1ticas e inmunofluorescentes). Factores que condicionan o resultado das tinci\u00f3ns inmunohistoqu\u00edmicas."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.- MICROSCOP\u00cdA. Fundamentos do microscopio \u00f3ptico. Observaci\u00f3n de preparaci\u00f3ns inmunofluorescentes."}]}], "coordinadores": [{"email": "i.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Boquete, Isaac Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Estudo das t\u00e9cnicas histol\u00f3xicas ou conxunto de operaci\u00f3ns a que se somete unha mostra biol\u00f3xica, a fin de que sexa posible o seu estudo microsc\u00f3pico, posibilitando a observaci\u00f3n de estruturas non visibles a simple vista.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Histol\u00f3xicas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "maria.arufe@udc.es", "nombre": "Arufe Gonda, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "i.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Boquete, Isaac Manuel"}, {"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}, {"email": "carlos.vaamonde.garcia@udc.es", "nombre": "Vaamonde Garc\u00eda, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862224&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862205"}}
{"codigo": "653862205", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estilos. Secci\u00f3ns. Referencias cruzadas. T\u00e1boas de contido. \u00cdndice de figuras e t\u00e1boas. O xestor bibliogr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Edici\u00f3n avanzada de documentos cient\u00edficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Busca de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet para Ciencias da Sa\u00fade. Acceso a bases de datos cient\u00edficas. As publicaci\u00f3ns on-line. Bases de datos electr\u00f3nicas da biblioteca da UDC."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Os recursos da biblioteca da Facultade de Ciencias da sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns de rexistro e xesti\u00f3n de citas bibliogr\u00e1ficas. Exportaci\u00f3n e conversi\u00f3n entre diferentes formatos de referencias bibliogr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Xestores bibliogr\u00e1ficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Journal Citation Reports. ResearchID. Google Scholar. ResearchGate. \u00cdndice H."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Sistemas de medida do impacto da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formatos de imaxe e v\u00eddeo interactivos. Conversi\u00f3n de formatos gr\u00e1ficos. Obtenci\u00f3n de imaxes: descarga da rede, acceso a recursos gr\u00e1ficos docentes on-line. Colecci\u00f3ns de imaxes. O esc\u00e1ner e as s\u00faas caracter\u00edsticas. A resoluci\u00f3n de dixitalizaci\u00f3n. O OCR. Conversi\u00f3n de imaxes en textos. Os ficheiros de son. Edici\u00f3n b\u00e1sica de sons. Trascripci\u00f3n de conversas autom\u00e1ticas. Uso adecuado e \u00f3ptimo dos recursos multimedia dixitais. Descarga de v\u00eddeos de Youtube. Edici\u00f3n de v\u00eddeo con Windows Movie Maker."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Contidos multimedia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plataforma de traballo colaborativo Google Apps. Google docs. Os Blogs: Creaci\u00f3n e mantemento."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Web 2.0 e Google APS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Exercicios para a avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Nesta materia o alumno adquirir\u00e1 os co\u00f1ecementos necesarios para ser un usuario experto na utilizaci\u00f3n das principais ferramentas software de prop\u00f3sito xeral necesarias para a investigaci\u00f3n actual. Debe estar familiarizado co manexo correcto do programa Word, xeraci\u00f3n de PDFs, recuperaci\u00f3n de contidos multimedia desde as distintas fontes accesibles no eido da investigaci\u00f3n: imaxe dixital, son dixital e v\u00eddeos de Internet, imaxe de c\u00e1maras dixitais, conversi\u00f3n de formatos de imaxe e v\u00eddeo, etc. Ademais debe ser capaz de manexar adecuadamente os recursos bibliogr\u00e1ficos na rede, acceso a bases de datos, revistas de texto completo e blogs de intercambio de informaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Recursos Inform\u00e1ticos de Apoio \u00e1 Investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "nereida.canosa@udc.es", "nombre": "Canosa Dom\u00ednguez, Nereida Mar\u00eda"}, {"email": "javier.pereira@udc.es", "nombre": "Pereira Loureiro, Javier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862205&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862201"}}
{"codigo": "653862201", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- CARACTER\u00cdSTICAS  E CLASIFICACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- AS REVISTAS CIENT\u00cdFICA"}, {"subtema": "* o art\u00edgoo cient\u00edfico orixinal"}, {"subtema": "* Art\u00edcgo de s\u00edntese: Revisions sistem\u00e1ticas e Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- LITERATURA GRIS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Criterios para seleccionar adecuadamente onde publicar"}], "temas": [{"tema": "TEMA II. CALIDADE E AVALIACI\u00d3N DA INVESTIGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Condicionantes \u00e9ticos na publicaci\u00f3n cient\u00edfica"}], "temas": [{"tema": "TEMA IV: ETICA NA PUBLICACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- A PREGUNTA CL\u00cdNICA"}, {"subtema": "2.- DEFINIR A ESTRATEXIA DE BUSCA"}, {"subtema": "3.-IDENTIFICACI\u00d3N DAS BASES DE DATOS AXEITADAS"}], "temas": [{"tema": "TEMA V: A BUSCA BIBLIOGR\u00c1FICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Preparaci\u00f3n dun Proxecto de Investigaci\u00f3n I: Busca de Informaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "carmen.rodriguez.otero@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Otero, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862201&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862218"}}
{"codigo": "653862218", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n \u00e1 investigaci\u00f3n na ocupaci\u00f3n humana."}, {"subtema": "1.2. Bases conceptuais da investigaci\u00f3n na ocupaci\u00f3n humana."}, {"subtema": "1.3. Introduci\u00f3n \u00e1 Ciencia Ocupacional."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Investigaci\u00f3n na ocupaci\u00f3n humana, autonom\u00eda personal e calidade de vida."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis sobre:"}, {"subtema": "2.1. Expectativas"}, {"subtema": "2.2. Realidades"}, {"subtema": "2.3. Significados"}, {"subtema": "Articulaci\u00f3n coas competencias da materia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Investigaci\u00f3n asociada \u00e1 pr\u00e1ctica profesional diaria"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Obradoiros pr\u00e1ctico-te\u00f3ricos."}, {"subtema": "Presentaci\u00f3n de traballos de investigaci\u00f3n relacionados co eido da ocupaci\u00f3n humana/ciencias sociosanitarias"}, {"subtema": "Articulaci\u00f3n coa realidade/intereses no eido sociosanitario do alumnado"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: A investigaci\u00f3n na ocupaci\u00f3n humana aplicada \u00e1 nosa realidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Investigaci\u00f3n en calidade de vida"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Ocupaci\u00f3n humana significativa: unha ponte entre a educaci\u00f3n, a investigaci\u00f3n, o traballo en equipo cidadan\u00eda."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Conceptos fundamentales de la investigaci\u00f3n cualitativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2.- Ciencia Ocupacional e Investigaci\u00f3n Cualitativa. Aportes interdisciplinares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Investigaci\u00f3n cualitativa e Ciencia Ocupacional"}]}], "coordinadores": [{"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese reflexionar cr\u00edticamente sobre as posibilidades da investigaci\u00f3n na ocupaci\u00f3n humana na pr\u00e1ctica coti\u00e1 de profesionais sociosanitarias/os coma fortalecemento da praxis (inter)disciplinar e pr\u00e1ctica basada na evidencia. Para iso, o alumnado traballar\u00e1 de xeito colaborativo e guiado polas docentes co fin de articular os elementos fundamentais da investigaci\u00f3n en xeral, e cualitativa en particular, calidade de vida e ciencia ocupacional dun xeito relevante para a s\u00faa conterna inmediata.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n na Ocupaci\u00f3n Humana", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "natalia.rivas.quarneti@udc.es", "nombre": "Rivas Quarneti, Natalia Yanaina"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862218&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862204"}}
{"codigo": "653862204", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos. Investigaci\u00f3n. Ivestigaci\u00f3n sanitaria. Liberdade de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n xur\u00eddica da investigaci\u00f3n e da investigaci\u00f3n sanitaria"}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n de referencia. Marco estatal. Marco auton\u00f3mico. Marco comunitario europeo. Marco internacional."}, {"subtema": "Aspectos \u00e9ticos e sociais da investigaci\u00f3n sanitaria."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Marco xur\u00eddico e conceptual da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedade intelectual. Dereitos de autor."}, {"subtema": "Propiedade industrial. Patentes."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Protecci\u00f3n xur\u00eddica das creaci\u00f3ns derivadas da investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n e seguimento da investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Comit\u00e9s de \u00e9tica da investigaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Avaliaci\u00f3n e monitorizaci\u00f3n de estudios e proxectos de investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Equipos de investigaci\u00f3n. O investigador principal."}, {"subtema": "Estruturas de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a: organismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n:"}, {"subtema": "- Instituto de Sa\u00fade Carlos III."}, {"subtema": "- Consello Superior de Investigaci\u00f3ns Cient\u00edficas."}, {"subtema": "Centros do Sistema Nacional de Sa\u00fade."}, {"subtema": "Universidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Estruturas de investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estratexia auton\u00f3mica."}, {"subtema": "Estratexia estatal (Plan espa\u00f1ol I+D+i)."}, {"subtema": "Estratexia europea (proxectos marco)."}, {"subtema": "Convocatorias privadas."}, {"subtema": "Bolsas e contratos de investigaci\u00f3n predoutorais e postdoutorais."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n do profesorado universitario."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Financiaci\u00f3n da investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Criterios de acreditaci\u00f3n de Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria. Caso espa\u00f1ol."}, {"subtema": "Certificaci\u00f3n de Proxectos I+D+i: Norma UNE 166001:2006."}, {"subtema": "Requisitos dun proxecto de I+D+i."}, {"subtema": "Sistema de Xesti\u00f3n I+D+i conforme \u00e1 Norma UNE 166002:2006. Requisitos do Sistema de Xesti\u00f3n da Investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "Norma UNE 166006:2011. Xesti\u00f3n da I+D+i: Sistema de vixiancia tecnol\u00f3xica e intelixencia competitiva."}, {"subtema": "Norma UNE 166008:2012. Gesti\u00f3n de la I+D+i: Transferencia de tecnolog\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Acreditaci\u00f3n e certificaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "i.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Boquete, Isaac Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaDereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Co\u00f1ecemento das principais estruturas de investigaci\u00f3n sanitaria, das convocatorias p\u00fablicas e privadas de financiamento da investigaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade, dos mecanismos de protecci\u00f3n xur\u00eddica das creaciones derivadas da investigaci\u00f3n e o sistema de acreditaci\u00f3n e certificaci\u00f3n da investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Investigaci\u00f3n Sanitaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "i.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Boquete, Isaac Manuel"}, {"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862204&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862229"}}
{"codigo": "653862229", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Exemplos de li\u00f1as de investigaci\u00f3n ofertadas:"}, {"subtema": "- Xen\u00f3mica: ferramenta para descubrir os mecanismos de enfermidades complexas."}, {"subtema": "- Mecanismos moleculares implicados na destrucci\u00f3n e reparaci\u00f3n da cartilaxe articular. Artrose.  B\u00fasqueda dunha diana terap\u00e9utica."}, {"subtema": "- Prote\u00f3mica: patox\u00e9nese e terapia da artrose. Biomarcadores en fluidos biol\u00f3xicos."}, {"subtema": "- Bases xen\u00e9ticas das miocardiopat\u00edas."}, {"subtema": "- Terapia celular e medicina rexenerativa."}, {"subtema": "- Dano Orixinado no ADN por Axentes Mut\u00e1xenos."}, {"subtema": "- Factores Procn\u00f3stico en Oncolox\u00eda."}, {"subtema": "- Inmunolox\u00eda do Alotrasplante e do Xenotrasplante."}, {"subtema": "- Dano e reparaci\u00f3n tisular en enfermidades asociadas \u00f3 envellecemento. Efectos dunha dieta antioxidante."}, {"subtema": "- Mecanismos Moleculares da Resistencia a Antibi\u00f3ticos."}, {"subtema": "- Remodelamento de V\u00edas A\u00e9reas."}, {"subtema": "- Control neuroendocrino da obesidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cada alumno/a debe escoller ou ser\u00e1 asingado/a a un grupo de investigaci\u00f3n, no que adquirir\u00e1 co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos dos fundamentos b\u00e1sicos das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica propias do grupo."}, {"tema": "O Traballo Fin de Mestado desenvolvido polo/a alumno/a corresponder\u00e1 \u00e1 li\u00f1a de investigaci\u00f3n do grupo no que realiza a estancia."}]}], "coordinadores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Estancia pr\u00e1ctica nun grupo de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Estancia nun Grupo de Investigaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "i.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Boquete, Isaac Manuel"}, {"email": "ana.rey.rico@udc.es", "nombre": "Rey Rico, Ana"}, {"email": "carlos.vaamonde.garcia@udc.es", "nombre": "Vaamonde Garc\u00eda, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862229&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862228"}}
{"codigo": "653862228", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contextos cl\u00ednicos (hematolox\u00eda, reumatolox\u00eda, oncolox\u00eda, endocrinolox\u00eda, etc.) de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica b\u00e1sica."}], "temas": [{"tema": "Contextos cl\u00ednicos (hematolox\u00eda, reumatolox\u00eda, oncolox\u00eda, endocrinolox\u00eda, etc.) de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica b\u00e1sica."}]}], "coordinadores": [{"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 que o alumnado co\u00f1eza a aplicaci\u00f3n actual das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica b\u00e1sica en diferentes \u00e1mbitos da investigaci\u00f3n cl\u00ednica.", "nombre_asignatura": "Aplicaci\u00f3n das T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}, {"email": "s.diaz1@udc.es", "nombre": "D\u00edaz Prado, Silvia Mar\u00eda"}, {"email": "daniel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Daniel"}, {"email": "ana.rey.rico@udc.es", "nombre": "Rey Rico, Ana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862228&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862234"}}
{"codigo": "653862234", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Desarrollo"}, {"subtema": "3. Innovaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. I+D+i \u00bfqu\u00e9 \u00e9 cada letra?"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Artigos cient\u00edficos"}, {"subtema": "2. Patentes"}, {"subtema": "3. Outros"}, {"subtema": "4. Reflexions sobre \u00e1 aplicabilidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Produtos da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Necesidade"}, {"subtema": "2. Iniciativa STROBE"}, {"subtema": "3. Iniciativa CONSORT"}, {"subtema": "4. Iniciativa STARD"}, {"subtema": "5. Iniciativa QUORUM"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Requisitos de calidade na publicaci\u00f3n de diferentes tipos de dese\u00f1os"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Evaluaci\u00f3n de traballos"}, {"subtema": "2. Evaluaci\u00f3n de investigadores e grupos"}, {"subtema": "3. Evaluaci\u00f3n de institucions"}, {"subtema": "4. Organizaci\u00f3ns evaluadoras"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Evaluaci\u00f3n da calidade da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. \u00bfQu\u00e9 ter presente?"}, {"subtema": "2. Inter\u00e9se (e aplicabilidade)"}, {"subtema": "3. Adecuaci\u00f3n dos medios disponibles e solicitados"}, {"subtema": "4. Viabilidade (garant\u00edas de levar a b\u00f3 porto o proxecto)"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Introducci\u00f3n \u00e1 evaluaci\u00f3n da calidade dun proxecto de investigaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.muniz.garcia@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Garcia, Javier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica III", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "javier.muniz.garcia@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Garcia, Javier"}, {"email": "t.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez  Castro, Teresa Rosal\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862234&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862209"}}
{"codigo": "653862209", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Psicolog\u00eda Social de la Salud"}, {"subtema": "2. Habilidades psicosociales de la comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Evaluaci\u00f3n y entrenamiento de las habilidades sociales"}, {"subtema": "4. Habilidades para afrontar situaciones conflictivas"}, {"subtema": "5. Estr\u00e9s, Burnout y estrategias de afrontamiento."}], "temas": [{"tema": "1. Psicolog\u00eda Social de la Salud"}, {"tema": "2. Habilidades psicosociales de la comunicaci\u00f3n"}, {"tema": "3. Evaluaci\u00f3n y entrenamiento de las habilidades sociales"}, {"tema": "4. Habilidades para afrontar situaciones conflictivas"}, {"tema": "5. Estr\u00e9s, Burnout y estrategias de afrontamiento."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "La materia se centra en los aspectos psicol\u00f3gicos del proceso de comunicaci\u00f3n en el \u00e1mbito de ciencias de la salud y en la importancia de la competencia en habilidades sociales en el \u00e1mbito sanitario. Tambi\u00e9n se abordan aspectos relacionados como la persuasi\u00f3n y el cambio de actitudes, el apoyo social y el manejo del estr\u00e9s.", "nombre_asignatura": "Habilidades Psicosociais da Comunicaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862209&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862233"}}
{"codigo": "653862233", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Caracter\u00edsticas da investigaci\u00f3n cualitativa"}, {"subtema": "1.2.- Fenomenolox\u00eda"}, {"subtema": "1.3.- Etnograf\u00eda"}, {"subtema": "1.4.- Teor\u00eda Fundamentada"}, {"subtema": "1.5.- Etnometodolox\u00eda"}, {"subtema": "1.6.- Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n"}, {"subtema": "1.7.- M\u00e9todo biogr\u00e1fico"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Fundamentos de metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Fase preparatoria"}, {"subtema": "2.2.- Traballo de campo"}, {"subtema": "2.3.- Fase anal\u00edtica"}, {"subtema": "2.4.- Fase informativa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Proceso e fases da investigaci\u00f3n cualitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Definici\u00f3n do problema e acceso \u00f3 campo"}, {"subtema": "3.2- Definici\u00f3n de roles"}, {"subtema": "3.3.- Selecci\u00f3n de informantes e recollida de datos"}, {"subtema": "3.4.- T\u00e9cnicas de recollida de datos: observaci\u00f3n, entrevista, etc"}, {"subtema": "3.5.- An\u00e1lise de datos"}, {"subtema": "3.6.-Rigor e credibilidade"}, {"subtema": "3.7.- Informe de investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Pr\u00e1ctica da investigaci\u00f3n cualitativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "una vez finalizada esta materia el estudiante ser\u00e1 capaz de integrar los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos necesarios para desarrollar el dise\u00f1o de una investigaci\u00f3n cualitativa.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "adriana.avila.alvarez@udc.es", "nombre": "Avila alvarez, Adriana I."}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "ines.viana@udc.es", "nombre": "Viana Moldes, Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862233&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862206"}}
{"codigo": "653862206", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tConceptos preliminares"}, {"subtema": "2.\tDescrici\u00f3n de variables cuantitativas"}, {"subtema": "3.\tDescrici\u00f3n de variables cualitativas"}, {"subtema": "4.\tT\u00e1boas de frecuencia"}, {"subtema": "5.\tRepresentaci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}, {"subtema": "6.\tMedidas caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "7.\tExploraci\u00f3n conxunta de d\u00faas ou m\u00e1is variables"}, {"subtema": "8.\tMedidas de asociaci\u00f3n"}, {"subtema": "9.\tCoeficiente de correlaci\u00f3n"}, {"subtema": "10.\tIntroduci\u00f3n ao R commander"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Exploraci\u00f3n de datos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tConcepto de variable aleatoria"}, {"subtema": "2.\tPrincipais distribuci\u00f3ns de probabilidade discretas"}, {"subtema": "3.\tPrincipais distribuci\u00f3ns de probabilidade continuas: a distribuci\u00f3n normal"}, {"subtema": "4.\tExemplos con datos simulados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Modelos de probabilidade"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Elecci\u00f3n de mostras aleatorias"}, {"subtema": "2. Concepto de distribuci\u00f3n na mostraxe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Introducci\u00f3n \u00e1 inferencia estad\u00edstica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tIntervalos de confianza para a media"}, {"subtema": "2.\tIntervalos de confianza para a varianza"}, {"subtema": "3.\tIntervalos de confianza para unha proporci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Intervalos de confianza"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tHip\u00f3tese nula e alternativa"}, {"subtema": "2.\tConcepto de p-valor"}, {"subtema": "3.\tContrastes de hip\u00f3teses para a media, a varianza e para unha proporci\u00f3n"}, {"subtema": "4.\tContrastes de normalidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Contrastes de hip\u00f3tesis"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.vilar@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Juan Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Co\u00f1ecer as t\u00e9cnicas estat\u00edsticas b\u00e1sicas para a an\u00e1lise de datos procedentes das ciencias da sa\u00fade, identificar o \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de cada unha, comprender as hip\u00f3teses estruturais requiridas polos distintos modelos e diagnosticar o posible incumprimento destas.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica Aplicada a Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "juan.vilar@udc.es", "nombre": "Vilar Fernandez, Juan Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862206&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862208"}}
{"codigo": "653862208", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A econom\u00eda aplicada ao campo da sa\u00fade"}, {"subtema": "1.2. Producci\u00f3n de sa\u00fade e an\u00e1lise do gasto sanitario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: Introduci\u00f3n \u00e1 econom\u00eda da sa\u00fade como disciplina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Metodolox\u00eda b\u00e1sica e fases de estimaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Valoraci\u00f3n dos custos tanxibles"}, {"subtema": "2.3. Valoraci\u00f3n dos custos intanxibles"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: An\u00e1lise de custos no sector da sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n \u00e1s medidas de resultado cl\u00ednico e de calidade de vida"}, {"subtema": "3.2. Medidas xen\u00e9ricas de ga\u00f1ancias de sa\u00fade: Os AVACs"}, {"subtema": "3.3. Preferencias e estados de sa\u00fade: conceptos, m\u00e9todos e instrumentos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3: Medici\u00f3n e valoraci\u00f3n das ga\u00f1ancias de sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Principios b\u00e1sicos da avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica"}, {"subtema": "4.2. A an\u00e1lise custo-efectividade"}, {"subtema": "4.3. A an\u00e1lise custo-beneficio"}, {"subtema": "4.4. A an\u00e1lise custo-utilidade"}, {"subtema": "4.5. Presentaci\u00f3n e uso de resultados"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4: A avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica no campo da sa\u00fade"}]}], "coordinadores": [{"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O obxectivo principal da asignatura \u00e9 o de aportar os conceptos e as ferramentas b\u00e1sicas para desenvolver avaliaci\u00f3ns econ\u00f3micas de tratamentos e tecnolox\u00edas sanitarias. A asignatura introd\u00facese cun bloque de co\u00f1ecementos relativos aos fundamentos b\u00e1sicos da econom\u00eda da sa\u00fade como disciplina. A relaci\u00f3n entre sa\u00fade e econom\u00eda a trav\u00e9s de resultados de sa\u00fade, dos determinantes da sa\u00fade das poboaci\u00f3ns, e dos indicadores econ\u00f3micos \u2014como o PIB ou o Gasto Sanitario\u2014 \u00e9 outro dos contidos deste primeiro bloque. Un segundo bloque de contidos ad\u00edcase ao estudo dos custes da enfermidade e das metodolox\u00edas m\u00e1is utilizadas na actualidade para a s\u00faa cuantificaci\u00f3n e valoraci\u00f3n econ\u00f3mica. Nun terceiro bloque introd\u00facense as medidas de resultado dos tratamentos sanitarios, facendo especial fincap\u00e9 nas medidas de calidade de vida relacionada coa sa\u00fade. O programa da materia remata cun bloque de contidos adicado ao estudo dos m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica ma\u00eds utilizados para a toma de decisi\u00f3ns de financiaci\u00f3n, e para o establecemento de prioridades entre alternativas terap\u00e9uticas.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda da Sa\u00fade e Xesti\u00f3n Sociosanitaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "bruno.casal@udc.es", "nombre": "Casal  Rodr\u00edguez, Bruno"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862208&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862232"}}
{"codigo": "653862232", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tM\u00e9todos gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "2.\tM\u00e9todos anal\u00edticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Contrastes de normalidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tInferencia para duas mostras relacionadas."}, {"subtema": "2.\tInferencia para duas mostras independentes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Inferencia para duas mostras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tModelos ANOVA"}, {"subtema": "2.\tAlternativas non param\u00e9tricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Introduci\u00f3n ao An\u00e1lise da Varianza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.\tC\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra para estimaci\u00f3n de par\u00e1metros."}, {"subtema": "2.\tC\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra para contrastes de hip\u00f3tese."}, {"subtema": "3.\tC\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra para estudos de casos e controis."}, {"subtema": "4.\tC\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra para estudos de seguimento."}, {"subtema": "5.\tC\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra para estimaci\u00f3n do coeficiente de correlaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Tama\u00f1o muestral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Validez e seguridade dunha proba diagn\u00f3stica: sensibilidade, especificidade, valores predictivos, cocientes de probabilidade"}, {"subtema": "2. Aplicaci\u00f3n cl\u00ednica do Teorema de Bayes"}, {"subtema": "3. Curvas ROC e \u00e1rea baixo a curva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Estudos de validaci\u00f3n de probas diagn\u00f3sticas."}]}], "coordinadores": [{"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadeMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta materia, dividida en dous grandes bloques, completa a formaci\u00f3n b\u00e1sica probabil\u00edstica e estat\u00edstica introducida pola materia \"Estat\u00edstica aplicada a Ciencias da Sa\u00fade\". O primeiro bloque tem\u00e1tico permite afondar na inferencia de dous e m\u00e1is mostras tanto dende un punto de vista param\u00e9trico como non param\u00e9trico. Pola s\u00faa banda, o segundo bloque tem\u00e1tico, introduce ao alumnado nos m\u00e9todos de xustificaci\u00f3n do tama\u00f1o muestral para o dese\u00f1o de estudos cl\u00ednico-epidemiol\u00f3xicos e nos estudos de validaci\u00f3n de probas diagn\u00f3sticas.", "nombre_asignatura": "Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "graciela.estevez.perez@udc.es", "nombre": "Estevez Perez, Maria Graciela"}, {"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862232&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862212"}}
{"codigo": "653862212", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O hipot\u00e1lamo como gl\u00e1ndula endocrina. Neurosecreci\u00f3n. Interrelaci\u00f3ns hipotal\u00e1mo-hipofisarias. Natureza qu\u00edmica, s\u00edntese, liberaci\u00f3n e acci\u00f3ns biol\u00f3xicas das hormonas hipotal\u00e1micas. Fisiopatolox\u00eda hipotal\u00e1mica. Enfermidades hipotal\u00e1micas."}, {"subtema": "Neurohip\u00f3fisis. S\u00edntese, transporte axonal e liberaci\u00f3n das hormonas neurohipofisarias. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e regulaci\u00f3n da s\u00edntese e secreci\u00f3n de hormona antidiur\u00e9tica ou vasopresina. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e regulaci\u00f3n da s\u00edntese e secreci\u00f3n de oxitocina. Fisiopatolox\u00eda da neurohipofisis. Enfermidades da neurohipofisis. A diabetes ins\u00edpida."}, {"subtema": "Adenohip\u00f3fisis. Natureza qu\u00edmica, s\u00edntese e liberaci\u00f3n das hormonas adenohipofisarias. Hormonas glucoproteicas. POMC e derivados. GH e prolactina. Regulaci\u00f3n da funci\u00f3n adenohipofisaria: hormonas hipotal\u00e1micas e mecanismos de feedback. Fisiopatolox\u00eda da adenohipofisis. Enfermidades da adenohipofisis. O hipopituitarismo. A acromegalia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Hipot\u00e1lamo e Hip\u00f3fise"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordo an\u00e1tomo-funcional. Mecanismo de bios\u00edntese, almacenamento e liberaci\u00f3n de hormonas tiroideas. Metabolismo das hormonas tiroideas. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas das hormonas tiroideas. Regulaci\u00f3n da funci\u00f3n tiroidea. Estudio conxunto da regulaci\u00f3n do eixe hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-tiroideo. Fisiopatolox\u00eda tiroidea. Enfermidades tiroideas. Hipertiroidismo. Hipotiroidismo. Enfermidade nodular tiroidea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Gl\u00e1ndula tiroides."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recordo an\u00e1tomo-funcional. Cortiza adrenal: bios\u00edntese de hormonas adrenocorticales. Metabolismo e excreci\u00f3n. Mineralocorticoides, glucocorticoides e esteroides sexuais. Regulaci\u00f3n do trofismo adrenal: papel da ACTH. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de hormonas c\u00f3rticoadrenales. Medula adrenal. Bios\u00edntese de hormonas medulares. Almacenamento, liberaci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Regulaci\u00f3n da funci\u00f3n da medula adrenal. Estudio conxunto do eixo hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-adrenal. Fisiopatolox\u00eda suprarrenal. Enfermidades das gl\u00e1ndulas suprarrenais. S\u00edndrome de Cushing. Insuficiencia suprarrenal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Gl\u00e1ndula suprarrenal."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n celular dos illotes de Langerhans. Glucag\u00f3n: bios\u00edntese, secreci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de glucag\u00f3n. Insulina: bios\u00edntese, secreci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de insulina. Somatostatina: bios\u00edntese, secreci\u00f3n e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas."}, {"subtema": "Fisiopatolox\u00eda do p\u00e1ncreas endocrino. Enfermidades do p\u00e1ncreas endocrino. Diabetes mellitus. Hipoglucemia. Prevenci\u00f3n da diabetes mellitus."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: O p\u00e1ncreas endocrino."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n xeral ao metabolismo do calcio. Paratiroides: estrutura. S\u00edntese, almacenamento e liberaci\u00f3n de paratohormona (PTH). Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismos de acci\u00f3n. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de PTH. Calcitonina: c\u00e9lulas de orixe, bios\u00edntese e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismos de acci\u00f3n. Regulaci\u00f3n da secreci\u00f3n de calcitonina. Vitamina D: s\u00edntese e metabolismo. Acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismo de acci\u00f3n."}, {"subtema": "Fisiopatolox\u00eda do metabolismo do calcio. Enfermidades metab\u00f3licas \u00f3seas. Enfermidades paratiroideas. O Hiperparatiroidismo. O hipoparatiroidismo. A Osteoporosis. Prevenci\u00f3n da osteoporosis"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Regulaci\u00f3n hormonal da homeostasis do calcio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control hormonal da reproduci\u00f3n no home. Recordo an\u00e1tomo-funcional. C\u00e9lulas de Leydig e c\u00e9lulas de Sertoli. Testosterona: bios\u00edntese, acci\u00f3ns biol\u00f3xicas. Control da funci\u00f3n testicular: eixo hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-testicular."}, {"subtema": "Fisiopatolox\u00eda testicular. Enfermidades endocrinas do test\u00edculo. Os hipogonadismos masculinos. Infertilidade masculina."}, {"subtema": "Control hormonal da reproduci\u00f3n na muller. Recordo an\u00e1tomo-funcional. Estr\u00f3xenos e proxesterona: bios\u00edntese, acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismo de acci\u00f3n. Control da funci\u00f3n ov\u00e1rica: eixo hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-ov\u00e1rico. Regulaci\u00f3n do ciclo menstrual."}, {"subtema": "Fisiopatolox\u00eda ov\u00e1rica. Enfermidades endocrinas do ovario. O s\u00edndrome do ovario poliqu\u00edstico. Infertilidade feminina. Anticoncepci\u00f3n hormonal."}, {"subtema": "Control hormonal do embarazo e lactancia. Placenta: hormonas placentarias: bios\u00edntese, acci\u00f3ns biol\u00f3xicas e mecanismo de acci\u00f3n. Cambios hormonais durante o embarazo e significaci\u00f3n biol\u00f3xica. Influencia hormonal no parto. Control hormonal da lactaci\u00f3n. Regulaci\u00f3n do crecemento e desenvolvemento da gl\u00e1ndula mamaria. Regulaci\u00f3n da produci\u00f3n e execci\u00f3n de leite."}, {"subtema": "Enfermidades endocrinas durante o embarazo e a lactancia. A diabetes xestacional. As enfermidades tiroideas durante o embarazo e o postparto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Reproduci\u00f3n no home e na muller"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modificaci\u00f3ns hormonais co envellecemento. Fisiopatolox\u00eda endocrinol\u00f3xica no envellecemento. Fisiopatolox\u00eda tiroidea no envellecemento. Fisiopatolox\u00eda do p\u00e1ncreas endocrino no envellecemento. Fisiopatolox\u00eda gonadal no envellecemento. Andropausia. Menopausia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Endocrinolox\u00eda do Envellecemento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Formas de obtenci\u00f3n de enerx\u00eda por parte dos organismos. Funci\u00f3ns da enerx\u00eda nos organismos. Metabolismo enerx\u00e9tico do home. Necesidades enerx\u00e9ticas do home. Balance enerx\u00e9tico do home e a s\u00faa regulaci\u00f3n. Control hormonal do metabolismo enerx\u00e9tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Necesidades enerx\u00e9ticas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os macronutrientes. Necesidades de macronutrientes. Os carbohidratos. Funci\u00f3ns dos carbohidratos. Inxesta recomendada. Fontes alimentarias de carbohidratos. Problemas relacionados co consumo de carbohidratos. Os L\u00edpidos. Funci\u00f3ns diet\u00e9ticas das graxas. Inxesta recomendada. Fontes alimentarias dos l\u00edpidos. Problemas relacionados co consumo de l\u00edpidos. Las Prote\u00ednas. Os amino\u00e1cidos. Clasificaci\u00f3n das prote\u00ednas. Funci\u00f3n biol\u00f3xica das prote\u00ednas. Inxesta recomendada. Fontes alimentarias de prote\u00ednas. Problemas relacionados co consumo de prote\u00ednas. A auga. Necesidades de agua. Fontes alimentarias de agua. Balance h\u00eddrico. Problemas relacionados co consumo de agua."}, {"subtema": "Os minerais e as vitaminas. Importancia dos elementos minerais en nutrici\u00f3n. Calcio e f\u00f3sforo. Ferro. Iodo. Fl\u00faor. Outros macroelemenetos esenciais: sodio, potasio, cloro, magnesio, xofre. Outros microlementos esenciais: manganeso, molibdeno, cobre, cobalto, cinc, selenio, cromo. As vitaminas: Caracter\u00edsticas xerais e Clasificaci\u00f3n. Vitaminas liposolubles: vitaminas A, D, E e K. Vitaminas hidrosolubles: tiamina, riboflavina, piridoxina, niacina, \u00e1cido f\u00f3lico, vitamina B12, \u00e1cido pantotenico, biotina e vitamina C."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Os Nutrientes."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e clasificaci\u00f3n dos alimentos. Concepto de alimento. Clasificaci\u00f3n dos alimentos. Grupo de alimentos l\u00e1cteos. Grupo de alimentos. Carne, pescado e ovos. Grupo de alimentos: cereais, tub\u00e9rculos e legumes. Grupo de alimentos: froitas e verduras. Grupo de alimentos graxos. Grupo de alimentos: miscel\u00e1nea, la fibra vexetal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Os alimentos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fame e Saciedade. Regulaci\u00f3n da inxesta de comida e peso corporal. Regulaci\u00f3n do gasto enerx\u00e9tico e os seus efectos sobre o control do peso corporal. Papel da leptina. Papel da ghrelina. Control hipotal\u00e1mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11: Control da inxesta"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de sobrepeso e obesidade. Fisiopatolox\u00eda da Obesidade. Diagn\u00f3stico e clasificaci\u00f3n da Obesidade. Complicaci\u00f3ns da Obesidade. Alteraci\u00f3ns hormonais na obesidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12: A Obesidade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios xerais do tratamento da obesidade. O tratamento da obesidade con dieta. O exercicio. O tratamento da obesidade con psicoterapia. O tratamento da obesidade con cirurx\u00eda. Conceptos err\u00f3neos no tratamento da obesidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13: Tratamento da Obesidade"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta asignatura pretende el desarrollo de competencias que permiten al alumnado desarrollar sus conocimientos sobre Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n, desde un punto de vista b\u00e1sico y cl\u00ednico. Descriptor: Conocimientos sobre Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n que capaciten para iniciarse en la misma.", "nombre_asignatura": "Endocrinolox\u00eda e Nutrici\u00f3n B\u00e1sico-Cl\u00ednica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "fernando.cordido@udc.es", "nombre": "Cordido Carballido, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862212&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862217"}}
{"codigo": "653862217", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presente e futuro da Sa\u00fade Mental."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.-"}, {"tema": "Epidemiolox\u00eda psiqui\u00e1trica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evidencias en Psiquiatria e Sa\u00fade Mental."}, {"subtema": "Revisiones sistem\u00e1ticas en Salud Mental."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Metodolox\u00eda da investigaci\u00f3n psiqui\u00e1trica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Guias de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n especializada en Saude Mental."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n da investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.-"}, {"tema": "Xesti\u00f3n do conocimento en Saude Mental."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo comunitario de asistencia psiqui\u00e1trica."}, {"subtema": "Sistemas de informaci\u00f3n  xesti\u00f3n en Saude Mental."}, {"subtema": "Liderazgo e organizaci\u00f3n de equipos."}, {"subtema": "Xestion por Competencias."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.-"}, {"tema": "Organizaci\u00f3n das redes asistenciaes en Psiquiatr\u00eda Comunitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estratexia Nacional en Saude Mental."}, {"subtema": "Desenrrolo hist\u00f3rico."}, {"subtema": "Obxetivos e lineas de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "Xesti\u00f3n asistencial e de recursos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-"}, {"tema": "Rehabilitacion Psicosocial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios da recuperaci\u00f3n. Declaraci\u00f3n de Consenso."}, {"subtema": "O empoderamieno de usuarios en saude mental."}, {"subtema": "Papel dos medios de comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-"}, {"tema": "Recuperacion en Saude Mental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos e experiencias."}, {"subtema": "Programas case management e Asertivos Comunitarios."}, {"subtema": "Programas de integracion sociolaboral"}], "temas": [{"tema": "Tema 7.-"}, {"tema": "Estratexias de intervenci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Ofrecer una visi\u00f3n epidemiologica, as\u00ed como de los avances y retos actuales en la investigaci\u00f3n aplicada y la calidad asistencial en Salud Mental. Conocer los modelos de rehabilitaci\u00f3n psiqui\u00e1trica y los programas interdisciplinarios de seguimiento comunitario de los Trastornos Mentales Graves.", "nombre_asignatura": "Cl\u00ednica Psiqui\u00e1trica. Investigaci\u00f3n e Xesti\u00f3n na Sa\u00fade Mental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "a.nunez@udc.es", "nombre": "N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862217&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862207"}}
{"codigo": "653862207", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o experimental e o completo desenvolvemento de proxectos de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito sanitario, desde a formulaci\u00f3n da hip\u00f3tese de investigaci\u00f3n ata a comunicaci\u00f3n dos resultados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T1.- Concepto e definici\u00f3n de Ciencia da Sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "T1.- Concepto e definici\u00f3n de Ciencia da Sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T2.- Concepto e definici\u00f3n de Actuaci\u00f3n baseada na evidencia."}], "temas": [{"tema": "T2.- Concepto e definici\u00f3n de Actuaci\u00f3n baseada na evidencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T3.- Necesidade dunha actuaci\u00f3n baseada na evidencia."}], "temas": [{"tema": "T3.- Necesidade dunha actuaci\u00f3n baseada na evidencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T4.- Formulaci\u00f3n do interrogante a responder."}], "temas": [{"tema": "T4.- Formulaci\u00f3n do interrogante a responder."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T5.- Na busca das mellores evidencias."}], "temas": [{"tema": "T5.- Na busca das mellores evidencias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T6.- Valoraci\u00f3n cr\u00edtica da evidencia sobre a estratexia."}], "temas": [{"tema": "T6.- Valoraci\u00f3n cr\u00edtica da evidencia sobre a estratexia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T7.- Valoraci\u00f3n cl\u00ednica da evidencia sobre o risco"}], "temas": [{"tema": "T7.- Valoraci\u00f3n cl\u00ednica da evidencia sobre o risco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T8.- Valoraci\u00f3n cl\u00ednica da evidencia sobre o custe."}], "temas": [{"tema": "T8.- Valoraci\u00f3n cl\u00ednica da evidencia sobre o custe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T9.- Aplicaci\u00f3n da evidencia. T10.- Avaliaci\u00f3n da evidencia"}], "temas": [{"tema": "T9.- Aplicaci\u00f3n da evidencia. T10.- Avaliaci\u00f3n da evidencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T10.- Avaliaci\u00f3n da evidencia"}], "temas": [{"tema": "T10.- Avaliaci\u00f3n da evidencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Capacitar ao alumno para que a partir dun sistema de jerarquizaci\u00f3n da evidencia (cient\u00edfica), elabore recomendaci\u00f3ns (cl\u00ednicas), que facilite unha toma de decisi\u00f3ns razoablemente adecuada.", "nombre_asignatura": "Ciencias da Sa\u00fade Baseadas na Evidencia", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "jose.luis.rodriguez-villamil@udc.es", "nombre": "Rodriguez-Villamil Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862207&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862211"}}
{"codigo": "653862211", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "SEMINARIOS"}, {"subtema": "Os alumnos impartir\u00e1n seminarios nos que desenvolver\u00e1n e comentar\u00e1n un tema espec\u00edfico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CLASES TE\u00d3RICAS"}, {"tema": "Bases de Neurociencia, introduci\u00f3n: Estrutura funcional do sistema nervioso"}, {"tema": "Sistemas sensoriais"}, {"tema": "Sistemas motores"}, {"tema": "Integraci\u00f3n sensoriomotora"}, {"tema": "Plasticidade no SNC adulto: aprendizaxe e memoria."}, {"tema": "O envellecemento e o sistema nervioso."}, {"tema": "Fundamentos de medicina do sono, introduci\u00f3n: Concepto de ritmos biol\u00f3xicos"}, {"tema": "Clasificaci\u00f3n dos ritmos biol\u00f3xicos e as s\u00faas caracter\u00edsticas"}, {"tema": "M\u00e9todos de rexistro para o estudo dos ritmos circadianos"}, {"tema": "Descrici\u00f3n do sono fisiol\u00f3xico"}, {"tema": "Bases neurobiol\u00f3xicas do sono"}, {"tema": "Ontoxenia e Filoxenia do sono"}, {"tema": "Funci\u00f3ns do sono"}, {"tema": "Patolox\u00eda do sono"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "En esta asignatura se introducir\u00e1 al alumno en los fundamentos de la Neurociencia aplicada a las ciencias de la Salud y se pondr\u00e1 \u00e9nfasis especial en los conceptos relacionados con la fisiolog\u00eda y la medicina del sue\u00f1o, sus bases celulares, regulaci\u00f3n, sistemas de registro, y patolog\u00eda m\u00e1s habitual.", "nombre_asignatura": "Bases de Neurociencia e Fundamentos de Medicina do Sono", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862211&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862216"}}
{"codigo": "653862216", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Apuntes hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "-Concepto de infancia e discapacidade."}, {"subtema": "-Discapacidade e dereitos da infancia."}, {"subtema": "-Epidemiolox\u00eda e factores asociados \u00e1 discapacidade na infancia."}, {"subtema": "-Implicaci\u00f3ns  da discapacidad infantil para a familia."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: INFANCIA E DISCAPACIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto de Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"subtema": "-Fundamentos e obxectivos."}, {"subtema": "-Indicaci\u00f3ns da Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"subtema": "-Equipo multidisciplinar e Atenci\u00f3n Temper\u00e1."}, {"subtema": "-Papel da familia"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: ATENCI\u00d3N TEMPER\u00c1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Desarrollo psicomotor nos primeiros anos de vida"}, {"subtema": "-Prematuridade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: DESARROLLO NEUROBIOL\u00d3XICO DO CEREBRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto."}, {"subtema": "-Programas E recursos terap\u00e9uticos de estimulaci\u00f3n precoz."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: ESTIMULACI\u00d3N PRECOZ"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Concepto e epidemiolox\u00eda"}, {"subtema": "-Fisopatolox\u00eda e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Formas cl\u00ednicas"}, {"subtema": "-Escalas de avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Pron\u00f3stico"}, {"subtema": "-Opci\u00f3ns terap\u00e9uticas"}, {"subtema": "-Intervenci\u00f3n espec\u00edfica da Terapia Ocupacional"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: PARALISIS CEREBRAL INFANTIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: ATENCI\u00d3N INTEGRAL \u00d3 NENO CON MIELOMENINGOCELE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Casos pr\u00e1cticos: presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos: prematuridade: dese\u00f1o de programas de Estimulaci\u00f3n precoz e Atenci\u00f3n Temper\u00e1"}], "temas": [{"tema": "SEMINARIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Marqu\u00e9s, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "O estudo de esta materia proporciona a comprensi\u00f3n sistem\u00e1tica dunha \u00e1rea de estudo e o dominio das habilidades e m\u00e9todos de investigaci\u00f3n relacionados coa atenci\u00f3n temper\u00e1 e rehabilitaci\u00f3n infantil, as\u00ed como o dese\u00f1o de programas de rehabilitaci\u00f3n infantil", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n Temper\u00e1 e Discapacidade Infantil", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "antonio.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Marqu\u00e9s, Antonio"}, {"email": "antonio.rodriguez.sotillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Sotillo, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862216&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862215"}}
{"codigo": "653862215", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Aspectos epidemiol\u00f3xicos"}, {"subtema": "-Factores de risco"}, {"subtema": "-Tipos de ACVA e perf\u00eds cl\u00ednicos"}, {"subtema": "-Sintomatolox\u00eda Cl\u00ednica: d\u00e9ficits neurol\u00f3xicos."}, {"subtema": "-Diagn\u00f3stico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: ACCIDENTE CEREBRO-VASCULAR AGUDO (ACVA)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Pron\u00f3stico de recuperaci\u00f3n funcional"}, {"subtema": "-D\u00e9ficits neurol\u00f3xicos e a s\u00faa avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n da discapacidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: ACVA: PRON\u00d3STICO E AVALIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Aportaci\u00f3n da Rehabilitaci\u00f3n na fase aguda"}, {"subtema": "-Intervencio\u00f3ns para mellorar a funci\u00f3n motora"}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas de reeducaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: ACVA: TRATAMENTO REHABILITADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos pr\u00e1cticos: exposici\u00f3n dun caso cl\u00ednico de ACVA:  co\u00f1ecemento da sintomatolox\u00eda, avaliaci\u00f3n dos d\u00e9ficits e dese\u00f1o dun programa de Rehabilitaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "SEMINARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3n"}, {"subtema": "-Epidemiolox\u00eda do TCE"}, {"subtema": "-Patofisiolox\u00eda do TCE"}, {"subtema": "-Medidas de severidade da lesi\u00f3n e discapacidade"}, {"subtema": "-Instrumentos neurodiagn\u00f3sticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: TRAUMATISMO CRANEO-ENCEF\u00c1LICO (TCE)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Tipos e avaliaci\u00f3n dos d\u00e9ficits"}, {"subtema": "-Problemas m\u00e9dicos despois dun TCE"}, {"subtema": "-Medida dos resultados: coma e estado vexetativo"}, {"subtema": "-Predicci\u00f3n de resultados"}, {"subtema": "-Estratexias de Rehabilitaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: RESULTADOS DESPOIS DUN TCE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Opci\u00f3ns de tratamento"}, {"subtema": "-Intervenci\u00f3n da Fisioterapia"}, {"subtema": "-Intervenci\u00f3n da Terapia Ocupacional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: VALORACI\u00d3N E PLAN DE TRATAMENTO NO TCE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Alteraci\u00f3ns cognitivas"}, {"subtema": "-Rehabilitaci\u00f3n cognitiva"}, {"subtema": "-Reintegraci\u00f3n na Comunidade"}, {"subtema": "-Actuaci\u00f3n dende un CRMF"}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: INTERVENCI\u00d3N NEUROPSICOL\u00d3XICA NO DANO CEREBRAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casos pr\u00e1cticos: exposici\u00f3n dun caso cl\u00ednico de TCE: co\u00f1ecemento da sintomatolox\u00eda, avaliaci\u00f3n dos d\u00e9ficits e dese\u00f1o dun programa de Rehabilitaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "SEMINARIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Ortesis en dano cerebral"}, {"subtema": "-Axudas t\u00e9cnicas en dano cerebral"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: ORTESIS E AXUDAS T\u00c9CNICAS NO DANO CEREBRAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Discapacidade e dano cerebral: avaliaci\u00f3n estandarizada. Evidencia do tratamento rehabilitador"}], "temas": [{"tema": "SEMINARIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Marqu\u00e9s, Antonio"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Nesta materia proporcionar\u00e1nse os co\u00f1ocementos para a avaliaci\u00f3n das secuelas de pacientes con dano cerebral, as\u00ed como o dise\u00f1o de programas de rehabilitaci\u00f3n individualizados dende una perspectiva multidisciplinar que permita a mellor reintegraci\u00f3n comunitaria de ditos pacientes.", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n Integral das Persoas con Dano Cerebral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "antonio.montoto@udc.es", "nombre": "Montoto Marqu\u00e9s, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862215&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862214"}}
{"codigo": "653862214", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Obter un substrato te\u00f3rico suficiente para comprender o entorno cl\u00ednico de aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Adquirir o co\u00f1ecemento da realidade investigadora nun \u00e1mbito concreto das ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade para aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico na planificaci\u00f3n e o desenvolvemento da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Actividades non presenciais. Traballos tutelados (TT)"}, {"subtema": "Traballo tutelado sobre a materia para publicaci\u00f3n en revista cient\u00edfica ou unha comunicaci\u00f3n oral a un congreso baixo a tutela do profesor/profesores responsables."}, {"subtema": "Titor\u00edas a demanda para supervisar o traballo. M\u00ednimo unha titor\u00eda obrigatoria. Titor\u00edas virtuais co responsable da materia."}, {"subtema": "CLASES PR\u00c1CTICAS-SEMINARIOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "T8.- Rehabilitaci\u00f3n Integral da persoa con Lesi\u00f3n Medular."}, {"subtema": "Lugar de Impartici\u00f3n: A Coru\u00f1a, Hospital Juan Canalejo, Unidade de Lesionados Medulares."}, {"subtema": "Contidos: Aproximaci\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica coti\u00e1 na Unidade de Lesi\u00f3n Medular do Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Seminarios"}, {"subtema": "Seminario Te\u00f3rico-Pr\u00e1ctico ou asistencia aos cursos organizados sobre a materia no transcurso do ano acad\u00e9mico. Os alumnos poder\u00e1n impartir seminarios nos que desenvolver\u00e1n e comentar\u00e1n un tema espec\u00edfico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Outros: Trabajo tutelado y Memoria del curso."}, {"subtema": "Procurarase por en marcha unha participaci\u00f3n no Sistema de Teleformaci\u00f3n Virtual da Universidade da Coru\u00f1a para interaccionar cos alumnos: foros de discusi\u00f3n, descarga de ficheiros, titor\u00edas virtuais, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T1.- Introducci\u00f3n. Contidos: Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda da medula espinal. Epidemiolox\u00eda da lesi\u00f3n medular. Concepto e consecuencias cl\u00ednicas. Patofisiolox\u00eda da lesi\u00f3n medular. Precauci\u00f3ns e consideraci\u00f3ns en persoas con Lesi\u00f3n Medular. Papel do repouso e do exercicio na Rehabilitaci\u00f3n da Lesi\u00f3n Medular. T2.- Fisiolox\u00eda en pacientes con Lesi\u00f3n Medular Contidos: Respostas fisiol\u00f3xicas e a s\u00faa valoraci\u00f3n. T\u00e9cnicas de adestramento para mellorar a capacidade f\u00edsica. Exercicio da musculatura paralizada inducido por FES. T3.- Disfunci\u00f3ns do Paciente coa Lesi\u00f3n Medular Contidos: Disfunci\u00f3n do SN Auton\u00f3mico. Disfunci\u00f3n motora. Disfunci\u00f3n sensitiva. Outras consideraci\u00f3ns. T4.- Desenvolvemento de programas de Rehabilitaci\u00f3n en persoas con Lesi\u00f3n Medular Contidos: Equipos de valoraci\u00f3n recomendados. Protocolos de Test. Variables a estudar. Resultados esperados. Prevenci\u00f3n de lesi\u00f3ns. Establecemento do programa. T5.- Programas de exercicio espec\u00edfico: Compo\u00f1entes da forma f\u00edsica. Exercicio e adestramento recomendados. Sobreexercicio. T6.- Deporte na Persoa con Lesi\u00f3n Medular. Contidos: Atletismo en cadeira de rodas. Tenis. Baloncesto. Nataci\u00f3n. Rugby. Tenis de mesa. Tiro. Esgrima. Billar. Outros. T7.- Lesi\u00f3ns por sobreuso en membros superiores Contidos: Patofisiolox\u00eda e tratamento. Lesi\u00f3ns espec\u00edficas en cadeira de rodas."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.rodriguez.sotillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Sotillo, Antonio"}], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n Integral das Persoas con Lesi\u00f3n Medular", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "antonio.rodriguez.sotillo@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Sotillo, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862214&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862203"}}
{"codigo": "653862203", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Adquirir un sentido \u00e9tico da investigaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa en equipos multi e interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade de establecer unha relaci\u00f3n de empat\u00eda cos suxeitos implicados no desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Por que necesitamos normas? Clases de normas e de sistemas normativos"}, {"subtema": "2. Por que necesitamos o Dereito?"}, {"subtema": "3. Por que necesitamos virtudes? Tres modelos de \u00e9tica normativa"}, {"subtema": "4. Bio\u00e9tica e \u00e9tica da investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. \u00c9tica e Dereito"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Investigaci\u00f3n como pr\u00e1ctica"}, {"subtema": "2. Feitos e valores. \u00c9 eticamente admis\u00edbel todo o tecnicamente pos\u00edbel?"}, {"subtema": "3. O imperativo de investigaci\u00f3n. Existe un deber (moral) de investigar? Existe unha obriga de participar na investigaci\u00f3n?"}, {"subtema": "4. A liberdade de investigaci\u00f3n. A liberdade de investigaci\u00f3n como dereito fundamental"}, {"subtema": "5. A mala conducta na investigaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A investigaci\u00f3n responsable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Que \u00e9 a investigaci\u00f3n biom\u00e9dica? Conceptos b\u00e1sicos e clases de investigaci\u00f3n con seres humanos e materiais de orixe humana"}, {"subtema": "2. Historia da \u00e9tica da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica"}, {"subtema": "3. Requisitos \u00e9ticos da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica"}, {"subtema": "4. A regulaci\u00f3n xur\u00eddica da investigaci\u00f3n biom\u00e9dica"}, {"subtema": "5. Cuesti\u00f3ns controvertidas"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A investigaci\u00f3n en seres humanos e con materiais de orixe humana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O debate sobre a investigaci\u00f3n con animais"}, {"subtema": "2. Posici\u00f3ns \u00e9ticas respecto da investigaci\u00f3n con animais"}, {"subtema": "3. \u00c9 l\u00edcita a investigaci\u00f3n con animais? Argumentos \u00e9ticos. Argumentos cient\u00edficos"}, {"subtema": "4. A regulaci\u00f3n xur\u00eddica da investigaci\u00f3n con animais"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A investigaci\u00f3n con animais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Investigaci\u00f3n, medio ambiente e responsabilidade"}, {"subtema": "2. Bioseguridade e boas pr\u00e1cticas de laboratorio"}, {"subtema": "3. Biotecnolox\u00eda e restrici\u00f3ns morais. O principio de precauci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Biopirater\u00eda"}, {"subtema": "5. A regulaci\u00f3n xur\u00eddica da investigaci\u00f3n con axentes biol\u00f3xicos e con organismos modificados xeneticamente"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A investigaci\u00f3n con axentes biol\u00f3xicos e organismos modificados xeneticamente"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Aspectos \u00c9ticos e Xur\u00eddicos na Investigaci\u00f3n en Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "c.pereira.saez@udc.es", "nombre": "Pereira Saez, Maria Carolina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862203&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "653862210"}}
{"codigo": "653862210", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para elixir e aplicar as metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n mais adecuadas \u00e1 investigaci\u00f3n proposta."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Fluidez e propiedade na comunicaci\u00f3n cient\u00edfica oral e escrita."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Compromiso pola calidade do desenvolvemento da actividade investigadora."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e de s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Habilidade para manexar distintas fontes de informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "CLASES PR\u00c1CTICAS-SEMINARIOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Quencemento: aspectos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": "- Flexibilidade: sesi\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Forza: sesi\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Resistencia: sesi\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "- Antropometr\u00eda: taller pr\u00e1ctico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Seminarios de discusi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de aplicaci\u00f3n do exercicio f\u00edsico e par\u00e1metros antropom\u00e9tricos \u00e1s distintas patolox\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Exposici\u00f3n p\u00fablica dos traballos tutelados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CLASES TE\u00d3RICAS"}, {"tema": "Tema 1.- Relaci\u00f3n entre a actividade f\u00edsica e a sa\u00fade: estilos de vida saudables."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2.- O m\u00fasculo esquel\u00e9tico: estrutura e funci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3.- Estrutura e funci\u00f3n do sistema cardiovascular e o aparato respiratorio."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 4.- Antropometr\u00eda: aplicaci\u00f3ns. Composici\u00f3n corporal."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5.- O quencemento: aspectos te\u00f3ricos."}, {"tema": ""}, {"tema": "Temas 6.- A flexibilidade: bases anat\u00f3micas."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7.- A forza: bases para o adestramento da forza."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 8.- Teor\u00eda do adestramento aer\u00f3bico."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 9.- O entorno laboral: ergonom\u00eda e ximnasia laboral."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Cruz, Carlos Maria"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaEducaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A asignatura ten como obxectivos introducir ao alumnado no campo da actividade f\u00edsica relacionada coa sa\u00fade, para permitirlle adquirir os co\u00f1ecementos tanto te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos. Ab\u00f3rdanse aspectos da fisiolox\u00eda do exercicio, composici\u00f3n corporal e aspectos relacionados coa prescripci\u00f3n de exercicio e a sa\u00fade. A Antropometr\u00eda \u00e9 unha disciplina moi utilizada no eido das Ciencias do Deporte e a Sa\u00fade, utiliz\u00e1ndose par\u00e1metros antropom\u00e9tricos na valoraci\u00f3n e control do exercicio f\u00edsico e no control ponderal e nutricional. Outro obxectivo \u00e9 proporcionar as bases que permitan comprender os procesos patol\u00f3xicos que afectan aos seres humanos, para mitigar os seus efectos cunha adecuada prescripci\u00f3n de exercicio. Por \u00faltimo, fomentar e desarrollar no alumnado unha conciencia cr\u00edtica e unha inquietude investigadora que sirva de cauce para esta formaci\u00f3n en estudos de terceiro ciclo.", "nombre_asignatura": "Actividade F\u00edsica e Investigaci\u00f3n en Antropometr\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias da Sa\u00fade", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Asistencia e Investigaci\u00f3n Sanitaria (plan 2012)", "profesores": [{"email": "carlos.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Cruz, Carlos Maria"}, {"email": "manuel.pombo@udc.es", "nombre": "Pombo Fernandez, Manuel Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=653&ensenyament=653862&assignatura=653862210&any_academic=2018_19"}
