{"index": {"_id": "750211504"}}
{"codigo": "750211504", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.a. MARCO CONCEPTUAL."}, {"subtema": "i. Concepto de salud"}, {"subtema": "ii. Concepto de proyecto de salud"}, {"subtema": "iii. Concepto de salud p\u00fablica"}, {"subtema": "iv. Concepto de salud comunitaria"}, {"subtema": "v. Concepto de educaci\u00f3n"}, {"subtema": "vi. Concepto de educaci\u00f3n sanitaria"}, {"subtema": "vii. Concepto de comunicaci\u00f3n persuasiva"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "I. b. MARCO TE\u00d3RICO."}, {"subtema": "i. Teor\u00eda de la satisfacci\u00f3n de las necesidades"}, {"subtema": "ii. Teor\u00eda de los motivadores de Turner"}, {"subtema": "iii. Teor\u00eda pragm\u00e1tica de educaci\u00f3n sanitaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.a. Fase conceptual"}, {"subtema": "i. Dominio y conducta diana"}, {"subtema": "ii. Objetivos"}, {"subtema": "iii. Justificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.b. Fase metodol\u00f3gica"}, {"subtema": "i. Poblaci\u00f3n diana"}, {"subtema": "iii Permisos y autorizaciones"}, {"subtema": "iv. Modelo educativo"}, {"subtema": "v. M\u00e9todos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "vi. Elaboraci\u00f3n de instrumentos para evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "vii. Previsi\u00f3n de an\u00e1lisis de datos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.c. Fase de resultados"}, {"subtema": "i. Elaboraci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los m\u00e9todos"}, {"subtema": "ii. Evaluaci\u00f3n de los resultados"}, {"subtema": "iii. Discusi\u00f3n y an\u00e1lisis"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. MARCO DE REFERENCIA DE LA ASIGNATURA EDUCACI\u00d3N PARA LA SALUD"}, {"tema": ""}, {"tema": "II. DESARROLLO DE UN PROYECTO DE EDUCACI\u00d3N PARA LA SALUD."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Educaci\u00f3n Para a Sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211504&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211503"}}
{"codigo": "750211503", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver as habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Utilizar elementos de documentaci\u00f3n, estat\u00edstica, inform\u00e1tica e os m\u00e9todos xerais de an\u00e1lise epidemiol\u00f3xicas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Adquirir a capacidade cr\u00edtica sobre publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir a capacidade de comunicar nos foros cient\u00edficos os avances profesionais."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Colaborar cun equipo multidisciplinar de sa\u00fade na execuci\u00f3n dos plans asistenciais, a promoci\u00f3n da sa\u00fade e a educaci\u00f3n sanitaria da comunidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "2. Sistemas de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica"}, {"subtema": "2.1.  La Red Internet: las p\u00e1ginas Web"}, {"subtema": "2.2. Buscadores Sanitarios. Portales  Sanitarios y"}, {"subtema": "Directorios"}, {"subtema": "2.3. Recursos Sanitarios de especial inter\u00e9s en"}, {"subtema": "ciencias de la salud Sociedades,  Diccionarios,"}, {"subtema": "Listas de distribuci\u00f3n etc."}, {"subtema": "2.4. Evaluaci\u00f3n de p\u00e1ginas Web. La calidad de"}, {"subtema": "p\u00e1ginas Web: Recomendaciones de la Uni\u00f3n"}, {"subtema": "Europea. Sellos de calidad: HONcode etc."}, {"subtema": "2.5. La recuperaci\u00f3n de la informaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.1. La b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica: los"}, {"subtema": "operadores booleanos."}, {"subtema": "2.5.2. Las bases de datos espa\u00f1olas:"}, {"subtema": "ENFISPO, IME, Cuiden. Otras bases"}, {"subtema": "de datos sanitarias espa\u00f1olas"}, {"subtema": "2.5.3. Bases de datos de medicamentos:"}, {"subtema": "AGEMED. Organismos internacionales:"}, {"subtema": "EMEA y FDA"}, {"subtema": "2.5.4. Bases de Datos Internacionales:"}, {"subtema": "PubMed/MEDLINE"}, {"subtema": "2.5.5. Bases de datos de  Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica"}, {"subtema": "Cl\u00ednica"}, {"subtema": "2.5.5. Metabuscadores. Buscadores generales"}, {"subtema": "2.5.6. Las revisiones sistem\u00e1ticas: La"}, {"subtema": "Biblioteca Cochrane y  centro"}, {"subtema": "Joanna Brigss."}, {"subtema": "2.6. Revistas electr\u00f3nicas"}, {"subtema": "2.7. Libros y atlas electr\u00f3nicos"}, {"subtema": "2.8. Las im\u00e1genes y sonidos en Internet."}, {"subtema": "2.9. Informaci\u00f3n para pacientes en Internet"}, {"subtema": "2.10. El acceso abierto al conocimiento (Open Access). Los Repositorios."}], "temas": [{"tema": "2. Sistemas de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.  Crecimiento y obsolescencia."}, {"subtema": "1.2.  Tipolog\u00eda: revistas, monograf\u00edas, literatura gris. Las publicaciones cient\u00edficas en Internet. Archivos electr\u00f3nicos y acceso abierto de las publicaciones cient\u00edfica (Open Access)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.La informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en ciencias de la salud"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.1. El t\u00edtulo."}, {"subtema": "3.1.2. Los autores. Concepto de autor. Problem\u00e1tica"}, {"subtema": "con los apellidos espa\u00f1oles"}, {"subtema": "3.1.3. Resumen cient\u00edfico. El resumen estructurado."}, {"subtema": "3.1.4. Palabras clave."}, {"subtema": "3.1.5. Estructura del art\u00edculo: Introducci\u00f3n, Material"}, {"subtema": "y/o M\u00e9todos, Resultados, Conclusi\u00f3n y/o"}, {"subtema": "Discusi\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.6. Bibliograf\u00eda: Formatos. Las referencias de un"}, {"subtema": "art\u00edculo de revista, libro, congreso, informe"}, {"subtema": "t\u00e9cnico etc. Formatos electr\u00f3nicos. Bibliograf\u00edas"}, {"subtema": "fraudulentas"}, {"subtema": "3.1.7. Las abreviaturas internacionales"}, {"subtema": "3.1.8. Los art\u00edculos fraudulentos: El fraude cient\u00edfico"}, {"subtema": "3.1.9. Conflicto de inter\u00e9s en las publicaciones"}, {"subtema": "cient\u00edficas"}, {"subtema": "3.2. Estilo. Terminolog\u00eda . Diccionarios. Sistemas de"}, {"subtema": "Unidades Internacionales."}, {"subtema": "3.3. Otras formas de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica: Posters;"}, {"subtema": "Comunicaciones orales; P\u00e1ginas Web etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.Estructura de los trabajos cient\u00edficos publicados en revistas cient\u00edficas Requisitos de Uniformidad para Manuscritos (estilo Vancouver). Otros estilos:"}, {"tema": "American Phychological Association (APA)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. La Medicina Basada en la Evidencia (MBE)"}, {"subtema": "4.2. La s\u00edntesis de la evidencia"}, {"subtema": "4.3. Aplicabilidad de la PBE"}, {"subtema": "4.2.  Las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica: tipos, elaboraci\u00f3n y"}, {"subtema": "estructura"}, {"subtema": "4.1. Tipos de GPC"}, {"subtema": "4.2. Metodolog\u00eda de elaboraci\u00f3n y dise\u00f1o de GPC"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.    La Podolog\u00eda Basada en la Evidencia (PBE). Las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica (GPC)"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Conocer los sistemas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n cient\u00edfica de ciencias de la salud: Bases de Datos bibliogr\u00e1ficas, revistas y libros electr\u00f3nicos, revisiones sistem\u00e1ticas, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, informes de agencias. Evaluar la calidad de las p\u00e1ginas Web sanitarias y las destinadas a ciudadanos y pacientes. Conocer la estructura de los trabajos cient\u00edficos y las recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de las referencias bibliogr\u00e1ficas. Conocer la metodolog\u00eda de la podolog\u00eda basada en la evidencia y su aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Documentaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211503&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211506"}}
{"codigo": "750211506", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Adquirir capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servicios de podolox\u00eda."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Adquirir a capacidade de comunicar nos foros cient\u00edficos os avances profesionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. INTRUDUCCION A LA INFORMATICA (DEFINICION,"}, {"tema": "SOFTWARE, HARDWARE)"}, {"tema": ""}, {"tema": "II. WINDOWS (MANEJO DE VENTANAS, MENUS, CARPETAS Y FICHEROS)"}, {"tema": ""}, {"tema": "III. PROCESADORES DE TEXTO (EDICION DE TEXTO, TABLAS,COLUMNAS, GRAFICOS, ETC.)"}, {"tema": ""}, {"tema": "IV. PROGRAMA DE GRAFICOS (DIAPOSITIVAS, GRAFICOS DE BARRAS. ORGANIGRAMAS, ETC.)"}, {"tema": ""}, {"tema": "V. BASES DE DATOS (CREACION DE BASES DE DATOS,"}, {"tema": "MODIFICACION, INFORMES, ETIQUETAS, ETC.)"}, {"tema": ""}, {"tema": "VI. INTERNET (MANEJO Y RECURSOS DE INTERNET, CORREO ELECTRONICO.)"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Cl\u00ednica", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211506&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211509"}}
{"codigo": "750211509", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Os diferentes sistemas de diagn\u00f3sticos, as s\u00faas caracter\u00edsticas e interpretaci\u00f3n, as\u00ed como a manipulaci\u00f3n das instalaci\u00f3ns de radiodiagn\u00f3stico podol\u00f3xico e a radioprotecci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Desenvolver a  habilidade de realizar as actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Interpretar os resultados das probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tGeneralidades"}, {"subtema": "1.2\tElectrodiagn\u00f3stico"}, {"subtema": "1.2.1\tElectrocardiograma"}, {"subtema": "1.2.2\tElectroencefalograma. Potenciales evocados"}, {"subtema": "1.2.3\tElectromiograf\u00eda"}, {"subtema": "1.3\tDiagn\u00f3stico por imagen"}, {"subtema": "1.3.1\tRadiolog\u00eda"}, {"subtema": "1.3.1.1\tRadiolog\u00eda convencional. T\u00e9cnicas radiogr\u00e1ficas especiales"}, {"subtema": "1.3.1.2\tTomograf\u00eda computarizada"}, {"subtema": "1.3.1.3\tRadiolog\u00eda digital"}, {"subtema": "1.3.2\tEcograf\u00eda. Doppler"}, {"subtema": "1.3.3\tResonancia Nuclear Magn\u00e9tica"}, {"subtema": "1.3.4\tMedicina Nuclear"}, {"subtema": "1.3.4.1\tGammagraf\u00eda"}, {"subtema": "1.3.4.2\tSPECT"}, {"subtema": "1.3.4.3\tPET"}, {"subtema": "1.3.5\tM\u00e9todos de apoyo en diagn\u00f3stico por imagen"}, {"subtema": "1.3.5.1\tTratamiento de las im\u00e1genes digitales"}, {"subtema": "1.3.5.2\tReconstrucci\u00f3n en 3 dimensiones. Planificadores y Navegadores"}, {"subtema": "1.3.5.3\tTransmisi\u00f3n de im\u00e1genes. Diagn\u00f3stico por imagen e internet"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tINSTRUMENTACI\u00d3N DIAGN\u00d3STICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1\tRadiolog\u00eda intervencionista"}, {"subtema": "2.2\tUltrasonidos"}, {"subtema": "2.3\tL\u00e1ser"}, {"subtema": "2.4\tRadioterapia"}, {"subtema": "2.5\tRadiaci\u00f3n ultravioleta"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tINSTRUMENTACI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda M\u00e9dica", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211509&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211512"}}
{"codigo": "750211512", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Colaborar cun equipo multidisciplinar de sa\u00fade na execuci\u00f3n dos plans asistenciais, a promoci\u00f3n da sa\u00fade e a educaci\u00f3n sanitaria da comunidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudio."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Principios y prioridades en la atenci\u00f3n de urgencia."}, {"subtema": "1.2. Valoraci\u00f3n primaria y secundaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea"}, {"subtema": "2.2. Resucitaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- \tGENERALIDADES  EN  LA  ATENCI\u00d3N  DE URGENCIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 2.-  \tREANIMACION CARDIOPULMONAR BASICA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 3.- \tHEMORRAGIAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 4.- \tHERIDAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 5-\tQUEMADURAS."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 6.- \tLESIONES PROVOCADAS POR AGENTES EXTERNOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 7.-\tINTOXICACIONES Y REACCIONES ALERGICAS."}, {"tema": ""}, {"tema": "Tema 8.-\tTRAUMATISMOS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Actuaci\u00f3n Ante Situaci\u00f3ns de Emerxencia", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211512&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211508"}}
{"codigo": "750211508", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "A terap\u00e9utica farmacol\u00f3xica, f\u00edsica, ortopodol\u00f3xica, quiropodol\u00f3xica e cir\u00farxica, e a profilaxis c\u00f3 fin de aplicala nas diversas patolox\u00edas."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e cir\u00farxicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Concepto  de  medicamento."}, {"subtema": "1.2.- Orixe e  composici\u00f3n  dos  medicamentos."}, {"subtema": "1.3.- Formas  medicamentosas"}], "temas": [{"tema": "U.D.I:  Introducci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- V\u00eda de administraci\u00f3n gastrointestinal."}, {"subtema": "2.2.- V\u00eda de administraci\u00f3n t\u00f3pica e a trav\u00e9s de mucosas."}, {"subtema": "2.3.- V\u00eda de administraci\u00f3n parenteral."}], "temas": [{"tema": "U.D.  II:  V\u00edas  de  administraci\u00f3n  dos  f\u00e1rmacos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Cin\u00e9tica dos f\u00e1rmacos no organismo."}, {"subtema": "3.2.- Aplicaci\u00f3n t\u00f3pica e sist\u00e9mica."}, {"subtema": "3.3.- Absorci\u00f3n e v\u00edas de absorci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "3.4.- Distribuci\u00f3n dos f\u00e1rmacos no organismo."}], "temas": [{"tema": "U.D. III: Farmacocin\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Metabolismo dos f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "4.2.- Excreci\u00f3n e v\u00edas de excreci\u00f3n dos f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "4.3.- Factores condicionantes da acci\u00f3n do f\u00e1rmaco."}], "temas": [{"tema": "U.D. IV: Metabolismo dos f\u00e1rmacos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- T\u00e9cnica de administraci\u00f3n intrad\u00e9rmica."}, {"subtema": "5.2.- T\u00e9cnica de administraci\u00f3n subcut\u00e1nea."}, {"subtema": "5.3.- T\u00e9cnica de administraci\u00f3n intramuscular."}, {"subtema": "5.4.- T\u00e9cnica de administraci\u00f3n intravenosa."}], "temas": [{"tema": "U.D. V: T\u00e9cnicas de administraci\u00f3n de medicamentos (teor\u00eda)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Preparaci\u00f3n do f\u00e1rmacos para administraci\u00f3n v\u00eda parenteral."}, {"subtema": "6.2.- Execuci\u00f3n administraci\u00f3n intrad\u00e9rmica."}, {"subtema": "6.3.- Execuci\u00f3n administraci\u00f3n subcut\u00e1nea."}, {"subtema": "6.4.- Execuci\u00f3n administraci\u00f3n intramuscular."}, {"subtema": "6.5.- Preparaci\u00f3n sistema de perfusi\u00f3n intravenosa."}, {"subtema": "6.6.- Colocaci\u00f3n cat\u00e9ter venoso perif\u00e9rico corto."}, {"subtema": "6.7.- Colocaci\u00f3n acceso intravenoso con palomilla."}, {"subtema": "6.6.- Execuci\u00f3n administraci\u00f3n intravenosa en bolo."}], "temas": [{"tema": "U.D. VI: T\u00e9cnicas de administraci\u00f3n de medicamentos (pr\u00e1ctica)"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro Segundo Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Unha vez rematada esta materia o estudante ser\u00e1 capaz de: - Desenrolar os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos te\u00f3ricos expostos no desenrolo da materia. - Adecuar e aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos \u00e1 parte pr\u00e1ctica da materia, - Executar adecuadamente as pr\u00e1cticas do programa da materia,", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Administraci\u00f3n de Medicamentos", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211508&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211303"}}
{"codigo": "750211303", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Os principios biol\u00f3xicos e epidemiol\u00f3xicos dos procesos infecciosos e as s\u00faas caracter\u00edsticas espec\u00edficas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Identificar e analizar os problemas de sa\u00fade do p\u00e9 nos diferentes aspectos ambientais, biodin\u00e1micas e sociais, as\u00ed como unha aprendizaxe relativa \u00e1 avaliaci\u00f3n dos feitos cientificamente probados e a an\u00e1lise dos datos en xeral, para aplicar a podolox\u00eda baseada na evidencia."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan da intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Avaliar os resultados obtidos do proceso de atenci\u00f3n podol\u00f3xica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Desenvolver a funci\u00f3n docente e de educaci\u00f3n sanitaria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.-Concepto de salud y enfermedad.Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de dicho concepto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.-Prevenci\u00f3n podi\u00e1trica.Niveles de prevenci\u00f3n.Labor del pod\u00f3logo en la prevenci\u00f3n de las distintas patolog\u00edas del pie."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.-Estad\u00edstica y epidemiolog\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Transmisibilidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1 Fuentes, reservorios y portadores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2 V\u00edas de eliminaci\u00f3n de agentes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3 Mecanismos de transmisi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4 Factores de riesgo de las infecciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5 Mecanismos de respuesta inmune."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.6 Formas de prevenci\u00f3n (desinfecci\u00f3n, antisepsia,"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "esterilizaci\u00f3n)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.-Enfermedades transmisibles:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 F\u00edsicos:"}, {"subtema": "5.1.1 Traumatismos"}, {"subtema": "5.1.2 Trauma sonoro"}, {"subtema": "5.1.3 Descargas el\u00e9ctricas"}, {"subtema": "5.1.4 Alteraciones musculoesquel\u00e9ticas"}, {"subtema": "5.1.5 Alteraciones debidas al microclima"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2 Qu\u00edmicos:"}, {"subtema": "5.2.1 Formaldehido"}, {"subtema": "5.2.2 Glutaraldehido"}, {"subtema": "5.2.3 L\u00e1tex"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3 Biol\u00f3gicos:"}, {"subtema": "5.3.1 Hepatitis B y C"}, {"subtema": "5.3.2 SIDA"}, {"subtema": "5.3.3 Tuberculosis"}, {"subtema": "5.3.4 Pulm\u00f3n de pod\u00f3logo"}, {"subtema": "5.3.5 Estafilococias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4 Ps\u00edquicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.5 Sociales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Riesgos de los profesionales podi\u00e1tricos:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.-Dermatosis profesionales. Prevenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.-El pie en la diabetes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.-Pie y S.I.D.A."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Lepra"}, {"subtema": "9.2 Verrugas plantares"}, {"subtema": "9.3 T\u00e9tanos"}, {"subtema": "9.4 Micosis"}, {"subtema": "9.5 Sarna"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.- Enfermedades de transmisi\u00f3n en el pie:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.- Podolog\u00eda preventiva en el ni\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11.- Podolog\u00edapreventiva en el adulto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12.- Podolog\u00eda preventiva en el anciano"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Dar a conocer los distintos riesgos profesionales, a los que los podiatras se van a ver expuestos y que pueden afectar a su salud, la de su familia o la de su descendencia, as\u00ed como, la manera de evitarlos o de minimizarlos en la medida de lo posible. El alumno que haya cursado la asignatura debe ser capaz de adoptar las medidas preventivas adecuadas en cada situaci\u00f3n de riesgo as\u00ed como de realizar educaci\u00f3n sanitaria preventiva en los pacientes con riesgo de padecer patolog\u00edas en el pie.", "nombre_asignatura": "Podolox\u00eda Preventiva", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211303&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211305"}}
{"codigo": "750211305", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "A historia, os aspectos lexislativos, \u00e9ticos e de xesti\u00f3n relacionados coa profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer o funcionamento e recursos das instituci\u00f3ns sanitarias."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Realizar a  historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Informar abondo e axeitadamente para o consentimento do tratamento."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actuar en base ao cumprimento das obrigas deontol\u00f3xicas da profesi\u00f3n, a lexislaci\u00f3n vixente e os criterios de normopraxis."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e b\u00fasqueda da excelencia."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Noci\u00f3n general de \u00c9tica"}, {"subtema": "Conceptos: \u00e9tica, moral, legislaci\u00f3n, deontolog\u00eda"}, {"subtema": "Diferencias entre \u00c9tica, Deontolog\u00eda y Legislaci\u00f3n"}, {"subtema": "Diferentes perspectivas y tendencia de la \u00e9tica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n a la \u00e9tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n. Panorama hist\u00f3rico"}, {"subtema": "2.2. Concepto de bio\u00e9tica"}, {"subtema": "2.3. Principios bio\u00e9ticas fundamentales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- Bio\u00e9tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Caracteres de una actividad profesional"}, {"subtema": "3.3. Colegiaci\u00f3n profesional"}], "temas": [{"tema": "3.- La \u00c9tica de las profesiones"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Los derechos y deberes de los usuarios en la Ley General de Sanidad"}, {"subtema": "4.2. Los derechos y deberes de los usuarios en el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de Podolog\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Derechos y deberes del paciente"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Introducci\u00f3n al t\u00e9rmino consentimiento informado. Autonom\u00eda del paciente"}, {"subtema": "5.2. Ley 41/2002"}, {"subtema": "5.3. La informaci\u00f3n y sus requisitos"}, {"subtema": "5.4. Requisitos del consentimiento informado"}, {"subtema": "5.5. Excepciones al consentimiento informado"}, {"subtema": "5.6. Historia cl\u00ednica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- La Informaci\u00f3n y el consentimiento informado."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introducci\u00f3n al concepto de responsabilidad profesional"}, {"subtema": "6.2. Concepto de imprudencia profesional"}, {"subtema": "6.3. El secreto y la confidencialidad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- La responsabilidad penal de los profesionales sanitarios"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Gesti\u00f3n cl\u00ednica de los servicios de podolog\u00eda"}, {"subtema": "7.2. Planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la cl\u00ednica podol\u00f3gica"}, {"subtema": "7.3. Marketing"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- Gesti\u00f3n en podolog\u00eda"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "En todas las profesiones de Ciencias de la Salud es indispensable que el futuro profesional conozca y asimile los criterios \u00e9ticos que les permitan ejercer con dignidad y responsabilidad su profesi\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n los aspectos legislativos de su \u00e1mbito profesional. Por ello esta asignatura deserrollar\u00e1 las obligaciones deontol\u00f3gicas de la profesi\u00f3n, la legislaci\u00f3n vigente y los criterios de normopraxis. Derechos del paciente. Responsabilidad civil y sanitaria. Problemas \u00e9ticos en el ejercicio de la profesi\u00f3n. Instrumentos que ayuden al profesional en caso de problemas \u00e9ticos. Marco profesional. Derechos y obligaciones del profesional. Gesti\u00f3n cl\u00ednica de los servicios de podolog\u00eda. Autonom\u00eda del paciente. Manejo de la documentaci\u00f3n cl\u00ednica: confidencialidad.", "nombre_asignatura": "Deontolox\u00eda e Lexislaci\u00f3n Podol\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211305&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211306"}}
{"codigo": "750211306", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "A morfolox\u00eda, estrutura e funci\u00f3ns do p\u00e9 normal, as s\u00faas manifestaci\u00f3ns patol\u00f3xicas e os m\u00e9todos de exploraci\u00f3n e diagn\u00f3stico."}, {"codigo": "A7", "competencia": "A terap\u00e9utica farmacol\u00f3xica, f\u00edsica, ortopodol\u00f3xica, quiropodol\u00f3xica e cir\u00farxica, e a profilaxis c\u00f3 fin de aplicala nas diversas patolox\u00edas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Identificar e analizar os problemas de sa\u00fade do p\u00e9 nos diferentes aspectos ambientais, biodin\u00e1micas e sociais, as\u00ed como unha aprendizaxe relativa \u00e1 avaliaci\u00f3n dos feitos cientificamente probados e a an\u00e1lise dos datos en xeral, para aplicar a podolox\u00eda baseada na evidencia."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Desenvolver as  t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Desenvolver a  habilidade de realizar as actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan da intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Desenvolver as habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e cir\u00farxicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Elaborar e interpretar informes cl\u00ednicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e b\u00fasqueda da excelencia."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1:"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n: Conceptos b\u00e1sicos de podolog\u00eda deportiva"}, {"subtema": "TEMA 2:"}, {"subtema": "Epidemiolog\u00eda de las lesiones deportivas en el miembro inferior"}, {"subtema": "TEMA 3:"}, {"subtema": "El an\u00e1lisis podol\u00f3gico en la pr\u00e1ctica deportiva"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 1"}, {"tema": "FUNDAMENTOS DE PODOLOG\u00cdA DEPORTIVA"}, {"tema": ""}, {"tema": "Marco conceptual de la podolog\u00eda deportiva en el que se desarrollan los conceptos b\u00e1sicos relacionados con las caracter\u00edsticas generales biomec\u00e1nicas del ejercicio f\u00edsico y el deporte, la prevalencia e incidencia de lesiones en el aparato locomotor, y las t\u00e9cnicas espec\u00edficas de exploraci\u00f3n para su diagn\u00f3stico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4:"}, {"subtema": "Lesiones \u00f3seas"}, {"subtema": "TEMA 5:"}, {"subtema": "Lesiones de ligamentos y aponeurosis"}, {"subtema": "TEMA 6:"}, {"subtema": "Lesiones musculares y tendinosas"}, {"subtema": "TEMA 7:"}, {"subtema": "Lesiones neurol\u00f3gicas"}, {"subtema": "TEMA 8:"}, {"subtema": "Otras lesiones frecuentes en la pr\u00e1ctica deportiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 2"}, {"tema": "LESIONES DEL PIE EN LA PR\u00c1CTICA DEPORTIVA"}, {"tema": ""}, {"tema": "Estudio de las lesiones m\u00e1s frecuentes asociadas a la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico / pr\u00e1ctica deportiva, de las diferentes estructuras anat\u00f3mica del aparato locomotor, con especial atenci\u00f3n a las del tobillo y el pie."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9:"}, {"subtema": "Los tratamientos podol\u00f3gicos y farmacol\u00f3gicos en el proceso de atenci\u00f3n al deportista"}, {"subtema": "TEMA 10:"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n de las afecciones podol\u00f3gicas asociadas a la pr\u00e1ctica deportiva"}, {"subtema": "TEMA 11:"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas generales del calzado deportivo"}, {"subtema": "TEMA 12:"}, {"subtema": "Criterios de selecci\u00f3n del calzado deportivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 3"}, {"tema": "MEDIDAS PREVENTIVAS Y TRATAMIENTOS PODOL\u00d3GICOS APLICADOS A LAS LESIONES DEL PIE EN LA PR\u00c1CTICA DEPORTIVA. EL CALZADO DEPORTIVO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Aplicaci\u00f3n de los diferentes campos terap\u00e9uticos de la podolog\u00eda a la prevenci\u00f3n y tratamiento de las lesiones asociadas al ejercicio f\u00edsico / pr\u00e1ctica deportiva."}, {"tema": ""}, {"tema": "Estudio del calzado deportivo, sus caracter\u00edsticas generales y su diversidad. An\u00e1lisis de los criterios de selecci\u00f3n del calzado deportivo, en funci\u00f3n de un \u00f3ptimo rendimiento deportivo y de la prevenci\u00f3n de lesiones"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "De la diversidad de pacientes que requieren atenci\u00f3n podol\u00f3gica, uno de los que destaca por tener una serie de caracter\u00edsticas particulares que los distinguen de otros grupos de pacientes en su proceso cl\u00ednico y en la atenci\u00f3n podol\u00f3gica requerida, son las personas que realizan regularmente ejercicio f\u00edsico y/o practican alg\u00fan deporte. El mayor grado de intensidad de las solicitaciones mec\u00e1nicas sobre el aparato locomotor, o la influencia del entorno deportivo (superficie, calzado, competici\u00f3n etc.), son ejemplos de esas caracter\u00edsticas particulares. Por ello el objetivo general de la asignatura es la aplicaci\u00f3n de la ciencia podol\u00f3gica al campo de la medicina deportiva, a trav\u00e9s del estudio de las caracter\u00edsticas generales de la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico y/o deporte, y su relaci\u00f3n con la aparici\u00f3n de afecciones cr\u00f3nicas y agudas del miembro inferior, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n de los tratamientos de los diferentes campos terap\u00e9uticos podol\u00f3gicos a dichas afecciones, fundamentalmente aquellas que se producen en la regi\u00f3n anat\u00f3mica del tobillo y el pie, abordando de forma integral tanto su tratamiento como su prevenci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Podolox\u00eda Deportiva", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211306&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211304"}}
{"codigo": "750211304", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Realizar a  historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Desenvolver as  t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Desenvolver a  habilidade de realizar as actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Interpretar os resultados das probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan da intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Elaborar e interpretar informes cl\u00ednicos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Adquirir capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servicios de podolox\u00eda."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actuar en base ao cumprimento das obrigas deontol\u00f3xicas da profesi\u00f3n, a lexislaci\u00f3n vixente e os criterios de normopraxis."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia cl\u00ednica y gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n general del paciente e interpretaci\u00f3n de pruebas complementarias"}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n biomec\u00e1nica del aparato locomotor"}, {"subtema": "Afecciones podol\u00f3gicas morfol\u00f3gicas o funcionales, y su relaci\u00f3n con el resto del aparato locomotor"}, {"subtema": "Prescripci\u00f3n y dise\u00f1o de ortesiolog\u00eda plantar y digital (toma de moldes, selecci\u00f3n de materiales, patronaje, dise\u00f1o terap\u00e9utico de la ortesis)"}, {"subtema": "Prescripci\u00f3n farmacol\u00f3gica"}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n y diagn\u00f3stico dermatol\u00f3gico"}, {"subtema": "Indicaci\u00f3n y/o aplicaci\u00f3n de tratamientos quiropodol\u00f3gicos y quir\u00fargicos"}, {"subtema": "Indicaciones, prescripci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de los tratamientos f\u00edsicos"}, {"subtema": "Solicitud e interpretaci\u00f3n de pruebas complementarias por imagen con fines de diagn\u00f3stico podol\u00f3gico"}, {"subtema": "Gesti\u00f3n de informes cl\u00ednicos"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n de riesgos laborales y de transmisi\u00f3n de enfermedades en la cl\u00ednica podol\u00f3gica"}, {"subtema": "Utilizaci\u00f3n de los recursos tecnol\u00f3gicos para actualizaci\u00f3n permenente de conocimientos"}, {"subtema": "An\u00e1lisis de h\u00e1bitos de autocuidados del pie"}, {"subtema": "Estudio podol\u00f3gico del calzado"}, {"subtema": "Deontolog\u00eda y legislaci\u00f3n podol\u00f3gica"}], "temas": [{"tema": "LA REALIZACI\u00d3N DE LAS PR\u00c1CTICAS CL\u00cdNICAS SUPONE, EN ESENCIA, UNA APLICACI\u00d3N POR PARTE DEL ALUMNO DE LOS CONTENIDOS TE\u00d3RICOS ADQUIRIDOS EN LAS DIFERENTES MATERIAS DE LA TITULACI\u00d3N, A LA PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA."}, {"tema": ""}, {"tema": "POR ELLO, PARA EL DESARROLLO DE LAS PR\u00c1CTICAS CL\u00cdNICAS, EL ALUMNO DEBE DE TENER PRESENTE LA IMPORTANCIA DE APLICAR Y MANTENER ACTUALIZADOS TODOS LOS CONTENIDOS TE\u00d3RICOS DE LAS MATERIAS DE LA TITULACI\u00d3N, CON ESPECIAL ATENCI\u00d3N A AQUELLOS CONTENIDOS CUYA APLICACI\u00d3N EST\u00c9 DIRECTAMENTE RELACIONADA CON LA PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA ASISTENCIAL PODOL\u00d3GICA."}, {"tema": ""}, {"tema": "EN EL APARTADO DE SUBTEMAS, SE MUESTRA UN LISTADO DE LOS CONTENIDOS TE\u00d3RICOS DE MAYOR RELEVANCIA PARA LA PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 13.5, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Cl\u00ednica Podol\u00f3xica Integrada II", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211304&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211301"}}
{"codigo": "750211301", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Ortopodolox\u00eda III", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211301&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750211302"}}
{"codigo": "750211302", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "A terap\u00e9utica farmacol\u00f3xica, f\u00edsica, ortopodol\u00f3xica, quiropodol\u00f3xica e cir\u00farxica, e a profilaxis c\u00f3 fin de aplicala nas diversas patolox\u00edas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Identificar e analizar os problemas de sa\u00fade do p\u00e9 nos diferentes aspectos ambientais, biodin\u00e1micas e sociais, as\u00ed como unha aprendizaxe relativa \u00e1 avaliaci\u00f3n dos feitos cientificamente probados e a an\u00e1lise dos datos en xeral, para aplicar a podolox\u00eda baseada na evidencia."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Realizar a  historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Interpretar os resultados das probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan da intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Desenvolver a habilidade e destreza no uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e cir\u00farxicos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Elaborar e interpretar informes cl\u00ednicos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Informar abondo e axeitadamente para o consentimento do tratamento."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Actuar en base ao cumprimento das obrigas deontol\u00f3xicas da profesi\u00f3n, a lexislaci\u00f3n vixente e os criterios de normopraxis."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Metodolog\u00eda a seguir durante el curso. Bibliograf\u00eda recomendada y criterios de evaluaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 1: INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2. Cirugia podol\u00f2gica: concepto, definici\u00f3n y contexto."}, {"subtema": "TEMA 3. Criterios de selecci\u00f3n de pacientes y clasificaci\u00f3n ASA."}, {"subtema": "TEMA 4. Precauciones y contraindicaciones en Cirug\u00eda Podol\u00f3gica."}, {"subtema": "TEMA 5. El preoperatorio. Historia cl\u00ednica quir\u00fargica. Evaluaci\u00f3n quir\u00fargica preoperatoria."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n del campo quir\u00fargico.Lavado de manos quir\u00fargico. Colocaci\u00f3n de vestuario est\u00e8ril."}, {"subtema": "TEMA . Profilaxis tromboemb\u00f3lica en cirug\u00eda. Factores de riesgo. Indicaciones y tipos."}, {"subtema": "TEMA 7. Profilaxis antibi\u00f3tica en cirug\u00eda. Factores de riesgo. Indicaciones y tipos."}, {"subtema": "TEMA 8. Profilaxis de la endocarditis bacteriana. Factores de riesgo. Indicaciones y tipos."}, {"subtema": "TEMA 9. Complicaciones intraoperatorias en cirug\u00eda podol\u00f3gica. S\u00edncope vagal, hemorragia, toxicidad por f\u00e1rmacos, reacciones al\u00e9rgicas y anafilaxia."}, {"subtema": "TEMA 10. Cuidados postquir\u00fargicos. El postoperatorio inmediato y seguimiento postoperatorio."}, {"subtema": "TEMA 11. Complicaciones postoperatorias. Hemostasia quir\u00fargica. Diagn\u00f3stico preoperatorio de los defectos de coagulaci\u00f3n. Lesi\u00f3n por torniquete."}, {"subtema": "TEMA 12. Suturas y drenajes. Concepto. Cualidades de una sutura ideal. Clasificaci\u00f3n, t\u00e9cnicas y complicaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 2: INTRODUCCI\u00d3N A LA CIRUG\u00cdA PODOL\u00d3GICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13. Biolog\u00eda e indicaciones de los injertos."}, {"subtema": "TEMA 14. Clasificaci\u00f3n de los colgajos. Indicaciones, abordaje quir\u00fargico y t\u00e9cnicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 3: INJERTOS Y COLGAJOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 15. Radiolog\u00eda y goniometr\u00eda"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 4: RADIOLOG\u00cdA QUIR\u00daRGICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 16: Descripci\u00f3n de los anest\u00e9sicos. Tipos de anestesia en Podolog\u00eda."}, {"subtema": "TEMA 17: T\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n, indicaciones y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 18: Punciones e infiltraciones. Concepto, indicaciones, t\u00e9cnicas y complicaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 5: ANESTESIA LOCAL EN PODOLOG\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 19: Introducci\u00f3n a las t\u00e9cnica quir\u00fargicas ungueales. Clasificaci\u00f3n de los procedimientos"}, {"subtema": "quir\u00fargicos ungueales."}, {"subtema": "TEMA 20: Correcciones de tejido blando y plastias ungueales. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "quir\u00fargicas y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 21: T\u00e9cnicas de ablaci\u00f3n de la l\u00e1mina ungueal. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas"}, {"subtema": "y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 22: Matricectom\u00edas parciales convencionales con afectaci\u00f3n ungueal. Definici\u00f3n,"}, {"subtema": "indicaciones, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 23: Matricectom\u00edas parciales convencionales con afectaci\u00f3n ungueal y de partes blandas."}, {"subtema": "Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 24: Matricectom\u00edas qu\u00edmicas. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y"}, {"subtema": "complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 25: Matricectom\u00edas totales convencionales. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y"}, {"subtema": "complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 26: Biopsias. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y complicaciones. Normas de"}, {"subtema": "realizaci\u00f3n. M\u00e9todo y procesado."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 6: CIRUG\u00cdA UNGUEAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 27: Introducci\u00f3n a la cirug\u00eda de partes blandas."}, {"subtema": "TEMA 28: Tumor gl\u00f3mico. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnica quir\u00fargica y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 29: Tumor de Koenen. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnica quir\u00fargica y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 30: Verrugas. Definici\u00f3n , indicaciones, t\u00e9cnica quir\u00fargica y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 31: Criocirug\u00eda. T\u00e9cnicas, indicaciones y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 32: Electrocirug\u00eda: tipos, aplicaciones cl\u00ednicas, riesgos y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 33: Tumores malignos. Melanoma subungueal. Formas cl\u00ednicas y tratamiento."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 7: CIRUG\u00cdA DE PARTES BLANDAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 34: Cirug\u00eda de salvamento. Criterios y t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n. Drenajes."}, {"subtema": "TEMA 35: Osteoartritis s\u00e9ptica."}, {"subtema": "TEMA 36: Amputaciones. Determinaci\u00f3n del nivel de amputaci\u00f3n. Amputaci\u00f3n digital, amputaci\u00f3n"}, {"subtema": "transmetatarsiana, amputaci\u00f3n de Syme, amputaciones mayores, amputaciones en ni\u00f1os y j\u00f3venes."}, {"subtema": "TEMA 37: Complicaciones de las amputaciones."}, {"subtema": "TEMA 38: Trastornos vasoesp\u00e1sticos. Sdme de Raynaud. Acrocianosis. Livedo reticularis."}, {"subtema": "Eritromelalgia. Enfermedad de Buerger."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 8: ABORDAJE QUIR\u00daRGICO DEL PIE DIAB\u00c9TICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 39: Concepto, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 40: -Neuroma de Morton: causalgia, diagn\u00f3stico y tratamiento."}, {"subtema": "TEMA 41: S\u00edndrome del t\u00fanel tarsiano."}, {"subtema": "TEMA 42: Otros atropamientos nerviosos perif\u00e9ricos."}, {"subtema": "TEMA 43: S\u00edndrome doloroso del 2\u00ba espacio interdigital. Traumatismos nerviosos."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 9: PATOLOG\u00cdAS DE LOS NERVIOS DEL PIE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 44. Anatom\u00eda \u00f3sea. Concepto de osteotom\u00eda."}, {"subtema": "TEMA 45. Material quir\u00fargico: hilos y agujas, tipos de suturas, drenajes."}, {"subtema": "TEMA 46. Cirug\u00eda m\u00ednimamente invasiva. Principios generales e indicaciones."}, {"subtema": "TEMA 47. Osteos\u00edntesis. T\u00e9cnicas de estabilizaci\u00f3n \u00f3sea. Implantes y pr\u00f3tesis de la primera articulaci\u00f3n metatarso-fal\u00e1ngica."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 10: PRINCIPIOS DE CIRUG\u00cdA \u00d3SEA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 48: Cl\u00ednica, indicaciones, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 49: Pie reum\u00e1tico. Enfermedad articular degenerativa. Artritis degenerativa interfal\u00e1ngica."}, {"subtema": "Artrodesis interfal\u00e1ngica."}, {"subtema": "TEMA 50: Hallux r\u00edgidus. Queilectom\u00eda. Hallux flexus. Artrodesis metatarso-fal\u00e1ngica."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 11: ARTR\u00cdTIDES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 51: Cl\u00ednica, diagn\u00f3stico y tratamiento general."}, {"subtema": "TEMA 52: Descripci\u00f3n de los tumores m\u00e1s frecuentes en el pie."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 12: TUMORACIONES \u00d3SEAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 53. Etiopatogenia, fisiopatolog\u00eda, clasificaci\u00f3n, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas, indicaciones y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 54. Luxaci\u00f3n y subluxaci\u00f3n de la 2\u00aa articulaci\u00f3n metatarso-fal\u00e1ngica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 13: CIRUG\u00cdA DE LAS DEFORMIDADES DE LOS DEDOS MENORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 55. Ex\u00f3stosis subungueal y condroma subungueal. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnica"}, {"subtema": "quir\u00fargica y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 56. Ex\u00f3stosis interdigitales. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnica quir\u00fargica y complicaciones."}, {"subtema": "TEMA 57. Clinodactilia. Dedo en garra, dedo en martillo, dedo en mazo. 5\u00ba varo supraductus. Bunio de sastre. Ex\u00f3stosis dedos menores. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnica quir\u00fargica y complicaciones."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 14: CIRUG\u00cdA DIGITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 58. Polidactilia, Sindactilia. Macrodactilia. Definici\u00f3n, indicaciones, t\u00e9cnica quir\u00fargica y complicaciones."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 15: ANOMAL\u00cdAS CONG\u00c9NITAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 59. Anatom\u00eda y fisiopatolog\u00eda. Radiolog\u00eda y clasificaci\u00f3n del HAV."}, {"subtema": "TEMA 60. T\u00e9cnicas quir\u00fargicas y complicaciones m\u00e1s habituales en la cirug\u00eda del HAV."}, {"subtema": "TEMA 61. Cirug\u00eda del apoyo metatarsal. Osteotom\u00eda de Weil, obl\u00edcua y en V."}, {"subtema": "TEMA 62. Resecci\u00f3n de la cabeza metatarsal."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 16: CIRUG\u00cdA DEL HALLUX ABDUCTUS VALGUS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 63. T\u00e9cnica quir\u00fargica"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 17: FASCITIS PLANTAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 64. Fisiopatolog\u00eda y tratamiento"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 18: ENFERMEDAD DE HADLUNG"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 65. Definici\u00f3n. Indicaciones y contraindicaciones."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 19: ARTROPLASTIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 66. Artroscopia de pie y tobillo. Definici\u00f3n. Indicaciones y contraindicaciones."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 20: INTRODUCCI\u00d3N A LA ARTROSCOPIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 67. Tratamiento"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DID\u00c1CTICA 21: SECUELAS DE LA CIRUG\u00cdA DEL PIE"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Quiropodolox\u00eda II", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Diplomado en Podolox\u00eda", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750211&assignatura=750211302&any_academic=2018_19"}
