{"index": {"_id": "750702036"}}
{"codigo": "750G02036", "competencias": [{"codigo": "A56", "competencia": "Utilizar elementos de documentaci\u00f3n, estat\u00edstica, inform\u00e1tica e os m\u00e9todos xerais de an\u00e1lise epidemiol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Adquirir a capacidade cr\u00edtica sobre publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir a capacidade de comunicar nos foros cient\u00edficos  os avances profesionais."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Temas ou campos:"}, {"subtema": "Principios b\u00e1sicos e xerais en Podolox\u00eda: Anatom\u00eda, Fisiolox\u00eda, Psicolox\u00eda, Biolox\u00eda, Microbilox\u00eda e Parasitolox\u00eda, Patolox\u00eda Xeral, Farmacolox\u00eda, Sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en ciencias da sa\u00fade y Metodo cient\u00edfico e sa\u00fade publica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Podolox\u00eda Xeral e Biomec\u00e1nica: Podolox\u00eda Xeral, Biomec\u00e1nica do membro inferior, Radiodiagn\u00f3stico e radioprotecci\u00f3n, Podolox\u00eda preventiva, Bio\u00e9tica, lexislaci\u00f3n e xesti\u00f3n en Podolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Patolox\u00eda Podol\u00f3xica, Tratamentos ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e farmacol\u00f3xicos: Ortopodolox\u00eda, Ortesiolox\u00eda dixital e calzadoterapia, Patolox\u00eda podol\u00f3xica, Podolox\u00eda f\u00edsica, Terape\u00fatica farmacol\u00f3xica, Podolox\u00eda deportiva, Dermatolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Quiropodolox\u00eda e Cirurx\u00eda Podol\u00f3xica: Quiropodolox\u00eda, Cirurx\u00eda Podol\u00f3xica, P\u00e9 de risco, t\u00e9cnicas e procedementos en prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O traballo de final de grao tratar\u00e1 de xeito fundamental sobre temas e aspectos da profesi\u00f3n podol\u00f3xica."}, {"tema": "Tratase dun proceso onde o estudante deber\u00e1 optar entre os campos tem\u00e1tico propostos."}, {"tema": "Cada un dos subtemas poder\u00e1 ofertar li\u00f1as concretas de investigaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "carolina.rosende@udc.es", "nombre": "Rosende Bautista, Carolina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Biolox\u00edaCiencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Proxecto ou Traballo de Fin de Grao consta de 6 ECTS que se realizar\u00e1 no 2\u00ba cuadrimestre de 4\u00ba curso. Por tanto, os estudos de Grao de Podolox\u00eda concluir\u00e1n coa elaboraci\u00f3n e defensa do Proxecto ou Traballo de Fin de Grao que estar\u00e1 orientado \u00e1 avaliaci\u00f3n das competencias asociadas \u00f3 t\u00edtulo, tal como prev\u00e9 o RD 1393/2007 e a Orde CIN/728/2009 polos que se establecen os requisitos para a verificaci\u00f3n dos t\u00edtulos universitarios oficiais que habilitan para o exercicio da profesi\u00f3n Pod\u00f3logo. Materia transversal cuxo traballo se realizar\u00e1 asociado a distintas materias, co obxectivo de integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno. A UDC e a memoria del T\u00edtulo de Grao en Podolox\u00eda establecen que os estudantes poden matricularse no TFG unha vez exista constancia fidedigna de que superou un total de 180 ECTS, inclu\u00eddos todos os da primeira metade del plan de estudos.", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de grao", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.alonso.tajes@udc.es", "nombre": "Alonso Tajes, Francisco"}, {"email": "juan.carballo1@udc.es", "nombre": "Carballo D\u00edaz, Juan Luis"}, {"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}, {"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}, {"email": "cristina.gmartin@udc.es", "nombre": "Gonzalez Martin, M. Cristina"}, {"email": "daniel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Daniel"}, {"email": "xoan.miguens.vazquez@udc.es", "nombre": "Miguens V\u00e1zquez, Xo\u00e1n"}, {"email": "abian.mosquera.fernandez@udc.es", "nombre": "Mosquera Fernandez, Abian"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "sergio.perez.garcia@udc.es ", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Sergio"}, {"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}, {"email": "manuel.pombo@udc.es", "nombre": "Pombo Fernandez, Manuel Jose"}, {"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}, {"email": "manuel.romero.soto@udc.es", "nombre": "Romero Soto, Manuel"}, {"email": "carolina.rosende@udc.es", "nombre": "Rosende Bautista, Carolina"}, {"email": "jesus.luis.saleta.canosa@udc.es", "nombre": "Saleta Canosa, Jesus Luis"}, {"email": "f.santalla@udc.es", "nombre": "Santalla Borreiros, F\u00e1tima"}, {"email": "maria.teresa.seoane.pillado@udc.es", "nombre": "Seoane Pillado, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}, {"email": "antonio.souto@udc.es", "nombre": "Souto Gestal, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702038"}}
{"codigo": "750G02038", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar e resucitaci\u00f3n en casos de emerxencia. DEA."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tPrincipios e prioridades na atenci\u00f3n de urxencia."}, {"subtema": "1.2.\tValoraci\u00f3n primaria e secundaria."}, {"subtema": "1.3.\tPrincipios b\u00e1sicos  na atenci\u00f3n ante accidente traum\u00e1tico e  enfermidade repentina"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 1. ATENCION ANTE SITUACI\u00d3NS DE URXENCIA. EVALUACION E VALORACION."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Obstruci\u00f3n da v\u00eda a\u00e9rea"}, {"subtema": "2.2. Resucitaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica"}, {"subtema": "2.3. Hemorraxia severa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 2. ATENCION ANTE SITUACI\u00d3NS DE RISCO VITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Feridas"}, {"subtema": "3.2. Queimaduras"}, {"subtema": "3.3. Lesi\u00f3ns provocadas por axentes fisicos."}, {"subtema": "3.4. Mordeduras e picaduras"}, {"subtema": "3.5. Intoxicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 3. SITUACI\u00d3NS DE URXENCIA ESPECIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tTraumatismos cranioencef\u00e1licos"}, {"subtema": "4.2.\tTraumatismos espinales"}, {"subtema": "4.3.\tTraumatismos toraco-abdominais"}, {"subtema": "4.4.\tTraumatismos en extremidades superiores e inferiores"}, {"subtema": "4.5.   Inmovilizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 4. SITUACI\u00d3NS DE URXENCIA RELACIONADAS CON ACCIDENTES TRAUMATICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Urxencias neurol\u00f3xicas."}, {"subtema": "5.2. Urxencias respiratorias"}, {"subtema": "5.3. Urxencias cardiovasculares"}, {"subtema": "5.4. Urxencias endocrino-metab\u00f3licas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 5.  SITUACI\u00d3NS DE URXENCIA RELACIONADAS CO ESTADO DE SA\u00daDE"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Situaci\u00f3ns de urxencia relacionadas co estado de sa\u00fade: urxencias neurol\u00f3gicas,respiratorias, endocrinol\u00f3xicas, shock. Avaliaci\u00f3n e valoraci\u00f3n. Situaci\u00f3ns de urxencia relacionadas con accidentes traum\u00e1ticos. Traumatismos craniais, toraco-abdominais,espinais, de extremidades. Inmovilizaci\u00f3n. Situaci\u00f3ns de urxencia especiais: axentes f\u00edsicos, queimaduras, conxelaci\u00f3ns, intoxicaci\u00f3ns, mordeduras e picaduras.", "nombre_asignatura": "Atenci\u00f3n ante situacions de urxencia", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702037"}}
{"codigo": "750G02037", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o concepto anat\u00f3mico e funcional da enfermidade e a clasificaci\u00f3n das enfermidades. Describir a patolox\u00eda dos diferentes \u00f3rganos, aparatos e sistemas. Semiolox\u00eda m\u00e9dica. Dermatolox\u00eda. Reumatolox\u00eda. Traumatolox\u00eda. Neurolox\u00eda. Endocrinolox\u00eda. Procesos vasculares patol\u00f3xicos. Patolox\u00edas sist\u00e9micas con repercusi\u00f3n no p\u00e9."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da biomec\u00e1nica e a cinesiolox\u00eda. Teor\u00edas de apoio. A marcha humana. Alteraci\u00f3ns estruturais do p\u00e9. Alteraci\u00f3ns posturais do aparato locomotor con repercusi\u00f3n no p\u00e9 e viceversa. Instrumentos de an\u00e1lise biomec\u00e1nico."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos f\u00edsicos, el\u00e9ctricos e manuais na terap\u00e9utica das distintas patolox\u00edas do p\u00e9. Vendaxes funcionais. Terapia da dor e inflamaci\u00f3n no p\u00e9."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Desenvolver as habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Establecer intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e quir\u00farxicos."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Adquirir habilidades de traballo en equipo como unidade na que se estruturan de forma uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal relacionados coa prevenci\u00f3n, avaliaci\u00f3n diagn\u00f3stica e tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Recordo anat\u00f3mo-biomec\u00e1nico do p\u00e9 e as s\u00faas relaci\u00f3ns co membro inferior."}, {"subtema": "Tema 2. Concepto de disfunci\u00f3n e adaptaci\u00f3n. O sistema nervioso como estrutura integradora. Cadeas lesionales ascendentes e descendentes. Dismetr\u00edas anat\u00f3micas e funcionais."}, {"subtema": "Tema 3. Xeneralidades do proceso de valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4. Valoraci\u00f3n funcional do p\u00e9 e membro inferior (I): Anamnesis, Valoraci\u00f3n est\u00e1tica en carga."}, {"subtema": "Tema 5. Valoraci\u00f3n funcional do p\u00e9 e membro inferior (II): Valoraci\u00f3n en descarga."}, {"subtema": "Tema 6. Valoraci\u00f3n funcional do p\u00e9 e membro inferior (III): Valoraci\u00f3n din\u00e1mica."}], "temas": [{"tema": "Unidade Tem\u00e1tica I: Valoraci\u00f3n funcional do p\u00e9 e membro inferior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Modelo de estr\u00e9s de tecidos. Teor\u00eda rotacional e as s\u00faas implicaci\u00f3ns cl\u00ednicas. Relaci\u00f3ns ascendentes e descendentes."}, {"subtema": "Tema 8. Resposta inflamatoria. Fases e implicaci\u00f3ns cl\u00ednicas."}, {"subtema": "Tema 9. Reparaci\u00f3n e rexeneraci\u00f3n tisular. Mecanotransducci\u00f3n celular e modelo de rexeneraci\u00f3n de partes brandas baseado no est\u00edmulo mec\u00e1nico controlado."}, {"subtema": "Tema 10. Escordadura de nocello. Implicaci\u00f3ns locais e ascendentes."}, {"subtema": "Tema 11. Patolox\u00eda e disfunci\u00f3ns do sistema suro-aquileo-plantar. Implicaci\u00f3ns locais e ascendentes."}, {"subtema": "Tema 12. Patolox\u00eda e disfunci\u00f3ns de medio-p\u00e9 e antepie. Implicaci\u00f3ns locais e ascendentes."}], "temas": [{"tema": "Unidade Tem\u00e1tica II: Reeducaci\u00f3n funcional e Fisioterapia nos procesos inflamatorios e dexenerativos do p\u00e9. Modelo de tensi\u00f3n de tecidos e rexeneraci\u00f3n de partes brandas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13. Nocicepci\u00f3n e dor. Dor fisiol\u00f3gico vs dor neurop\u00e1tico. O sistema nervioso como fonte de dor e disfunci\u00f3n. Neurodin\u00e1mica do membro inferior; avaliaci\u00f3n e principios de tratamento."}, {"subtema": "Tema 14. O sistema miofascial como fonte de dor referida. Estiramentos: bases neurofisiol\u00f3gicas, principios, indicaci\u00f3ns e contraindicaciones."}, {"subtema": "Tema 15. Bases da propiocepci\u00f3n e control motor. O p\u00e9 e outros captadores posturales. Vendaxe: bases neurofisiol\u00f3gicas, principios, indicaci\u00f3ns e contraindicaciones."}], "temas": [{"tema": "Unidade Tem\u00e1tica III. Dor, propiocepci\u00f3n e control motor. Avaliaci\u00f3n e tratamento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Exploraci\u00f3n da postura e dos captadores posturales."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. Exploraci\u00f3n neurodin\u00e1mica do membro inferior: palpaci\u00f3n e test de provocaci\u00f3n neural."}, {"subtema": "Practica 3. Exploraci\u00f3n neurodin\u00e1mica do membro inferior: avaliaci\u00f3n dos potenciais puntos de conflito do sistema nervioso perif\u00e9rico no membro inferior."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. Avaliaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica da pelvis. Test ortop\u00e9dicos e funcionais."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. Exploraci\u00f3n da est\u00e1tica e din\u00e1mica da articulaci\u00f3n coxofemoral. Alteraci\u00f3ns torsionales e capacidade rotacional. Exploraci\u00f3n do xeonllo."}, {"subtema": "Practica 6. Exploraci\u00f3n da mobilidade articular do complexo nocello-p\u00e9."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7. Valoraci\u00f3n din\u00e1mica: a marcha e test funcionais de control motor."}], "temas": [{"tema": "Unidade Pr\u00e1ctica I. Valoraci\u00f3n funcional do p\u00e9. Exploraci\u00f3n neuro-ortop\u00e9dica do p\u00e9 e membro inferior."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pr\u00e1ctica 8. T\u00e9cnicas articulares do complexo nocello-p\u00e9."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 9. T\u00e9cnicas miofasciais."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 10. T\u00e9cnicas miofasciais. Estiramentos."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 11. Estratexias para a mellora da propiocepci\u00f3n e control motor do membro inferior."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 12. Vendaxe funcional."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 13. Vendaxe propioceptiva."}], "temas": [{"tema": "Unidade Pr\u00e1ctica II. Reeducaci\u00f3n funcional e Fisioterapia nas principais afecci\u00f3ns podol\u00f3xicas."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.souto@udc.es", "nombre": "Souto Gestal, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo dar a co\u00f1ecer aos estudiantes de podolox\u00eda un protocolo de car\u00e1cter interdisciplinar para a valoraci\u00f3n do complexo articular do nocello e p\u00e9, as\u00ed como as s\u00faas implicaci\u00f3ns globais no resto de segmentos corporais, utilizando para ilo a exploraci\u00f3n f\u00edsica e o razonamento cl\u00ednico seguidos no proceso de fisioterapia. A partir de biomec\u00e1nica cl\u00ednica, exponse protocolos de valoraci\u00f3n neuro-ortopedica e funcional a partir dos cales implementar estratexias terap\u00e9uticas baseadas na cinesiterapia nas s\u00faas distintas modalidades e a reeducaci\u00f3n sensorio-perceptivo-motora.", "nombre_asignatura": "Reeducaci\u00f3n funcional das afecci\u00f3ns podol\u00f3xicas", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "antonio.souto@udc.es", "nombre": "Souto Gestal, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702016"}}
{"codigo": "750G02016", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os Fundamentos da Podolox\u00eda. Ergonom\u00eda. Historia da profesi\u00f3n e marco conceptual. Concepto de profesi\u00f3n. Nomenclatura t\u00e9cnica empregada en ciencias da sa\u00fade. Adquirir capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Actuar en base \u00f3 cumprimento das obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da profesi\u00f3n, a lexislaci\u00f3n vixente e os criterios de normopraxis. Dereitos do paciente. Responsabilidade civil e sanitaria. Problemas \u00e9ticos no exercicio da profesi\u00f3n. Instrumentos que axuden \u00f3 profesional no caso de problemas \u00e9ticos. Marco profesional. Dereitos e obrigaci\u00f3ns do profesional."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Adquirir capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Co\u00f1ecer o Sistema Sanitario Espa\u00f1ol e os aspectos b\u00e1sicos relacionados coa xesti\u00f3n dos servizos de sa\u00fade, fundamentalmente os que estean relacionados coa atenci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n podol\u00f3xica."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Identificar e integrar a pr\u00e1ctica profesional desde o respecto \u00e1 autonom\u00eda do paciente; describir os elementos propios do manexo da documentaci\u00f3n cl\u00ednica con especial atenci\u00f3n \u00f3s aspectos de confidencialidade; identificar os criterios b\u00e1sicos de xesti\u00f3n cl\u00ednica, econom\u00eda da sa\u00fade e uso eficiente dos recursos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1- Introduci\u00f3n. Noci\u00f3n xeral de \u00c9tica."}, {"subtema": "1.2- Conceptos: \u00e9tica, moral, lexislaci\u00f3n, deontolox\u00eda."}, {"subtema": "1.3- Diferenzas entre \u00c9tica, Deontolox\u00eda e Lexislaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4- Diferentes perspectivas e tendencia da \u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "1.- Introducci\u00f3n \u00e1 \u00e9tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n. Panorama hist\u00f3rico."}, {"subtema": "2.2. Concepto de bio\u00e9tica."}, {"subtema": "2.3. Principios bio\u00e9ticas fundamentais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- Bio\u00e9tica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2- Caracteres dunha actividade profesional."}, {"subtema": "3.3- Marco legal da profesi\u00f3n de podolox\u00eda."}, {"subtema": "3.4- C\u00f3digo deontol\u00f3xico de Podolox\u00eda. Obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas do profesional de Podolox\u00eda."}, {"subtema": "3.5-Problemas \u00e9ticos no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"subtema": "3.6-Instrumentos que axuden ao profesional en caso de problemas \u00e9ticos."}, {"subtema": "3.7.- Criterios de normopraxes."}], "temas": [{"tema": "3.- A \u00c9tica das profesi\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1- Os dereitos e deberes dos usuarios na Lei Xeral de Sanidade."}, {"subtema": "4.2- Os dereitos e deberes dos usuarios no C\u00f3digo Deontol\u00f3xico de Podolox\u00eda."}, {"subtema": "4.3- A Informaci\u00f3n e o consentimento informado."}, {"subtema": "4.4- Lexislaci\u00f3n reguladora da autonom\u00eda do paciente e de dereitos e obrigaci\u00f3ns en materia de informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n cl\u00ednica."}, {"subtema": "4.5- Historia cl\u00ednica."}, {"subtema": "4.6- Manexo da documentaci\u00f3n cl\u00ednica: confidencialidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Dereitos e deberes do paciente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1- Marco profesional."}, {"subtema": "5.2- Introduci\u00f3n ao concepto de responsabilidade profesional."}, {"subtema": "5.3- Responsabilidade civil e sanitaria."}, {"subtema": "5.4- A responsabilidade penal dos profesionais sanitarios."}, {"subtema": "5.5- Concepto de imprudencia profesional."}, {"subtema": "5.6- O segredo e a confidencialidade."}, {"subtema": "5.7- Colexiaci\u00f3n e asociacionismo profesional."}], "temas": [{"tema": "5.- Dereitos e obrigaci\u00f3ns do profesional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1- O sistema Sanitario Espa\u00f1ol."}, {"subtema": "6.2- Procedementos para a creaci\u00f3n e xesti\u00f3n dunha cl\u00ednica podol\u00f3xica."}, {"subtema": "6.3- Principios b\u00e1sicos da mercadotecnia."}, {"subtema": "6.4- Xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda."}, {"subtema": "6.5- Econom\u00eda da sa\u00fade e uso eficiente dos recursos."}, {"subtema": "6.6- Xesti\u00f3n dos servizos de sa\u00fade na atenci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n podol\u00f3xica no Sistema Sanitario Espa\u00f1ol."}], "temas": [{"tema": "6.- Xesti\u00f3n en Podolox\u00eda"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia proporciona co\u00f1ecementos sobre os fundamentos da profesi\u00f3n podol\u00f3xica e as s\u00faas obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas, as\u00ed como a xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda. A materia versar\u00e1 sobre: as obrigaci\u00f3ns deontol\u00f3xicas da profesi\u00f3n, a lexislaci\u00f3n vixente e os criterios de normopraxis. Dereitos do paciente. Responsabilidade civil e sanitaria. Problemas \u00e9ticos no exercicio da profesi\u00f3n. Instrumentos que axuden ao profesional en caso de problemas \u00e9ticos. Marco profesional. Dereitos e obrigaci\u00f3ns do profesional. Xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda. Econom\u00eda da sa\u00fade e uso eficiente dos recursos. Xesti\u00f3n dos servizos de sa\u00fade na atenci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n podol\u00f3xica no Sistema Sanitario Espa\u00f1ol. Autonom\u00eda do paciente. Manexo da documentaci\u00f3n cl\u00ednica: confidencialidade.", "nombre_asignatura": "Bio\u00e9tica. lexislaci\u00f3n e gesti\u00f3n en podolog\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702035"}}
{"codigo": "750G02035", "competencias": [{"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer e obter habilidades na aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas podol\u00f3xicas de cirurx\u00eda ungueal, de cirurx\u00eda podol\u00f3xica de partes brandas, de cirurx\u00eda \u00f3sea e articular do p\u00e9."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico e tratamentos dos tumores no p\u00e9. Co\u00f1ecer e saber tratar as complicaci\u00f3ns e efectos secundarios derivados da aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de cirurx\u00eda podol\u00f3xica e quiropodol\u00f3xicas."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Integrar e aplicar na pr\u00e1ctica cl\u00ednica podol\u00f3xica os co\u00f1ecementos adquiridos durante la carrera, nas Cl\u00ednicas podol\u00f3xicas universitarias e centros acreditados."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Protocolizar e aplicar o m\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Realizar a historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Desenvolver a habilidade de realizar as actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Interpretar os resultados das probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Dese\u00f1ar planes de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para o tratamento do p\u00e9 de risco: diab\u00e9tico, neurol\u00f3xico e vascular."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Desenvolver a habilidade e destreza no uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Aplicar as medidas de resucitaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n en casos de emerxencia."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Desenvolver as habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Establecer intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e quir\u00farxicos."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Elaborar e interpretar informes cl\u00ednicos."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Avaliar os resultados obtidos do proceso de atenci\u00f3n podol\u00f3xica."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Adquirir capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Adquirir habilidades de traballo en equipo como unidade na que se estruturan de forma uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal relacionados coa prevenci\u00f3n, avaliaci\u00f3n diagn\u00f3stica e tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Identificar e integrar a pr\u00e1ctica profesional desde o respecto \u00e1 autonom\u00eda do paciente; describir os elementos propios do manexo da documentaci\u00f3n cl\u00ednica con especial atenci\u00f3n \u00f3s aspectos de confidencialidade; identificar os criterios b\u00e1sicos de xesti\u00f3n cl\u00ednica, econom\u00eda da sa\u00fade e uso eficiente dos recursos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-M\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda."}, {"subtema": "-Historia cl\u00ednica podol\u00f3xica: rexistro da informaci\u00f3n obtida."}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "-Actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"subtema": "-Probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"subtema": "-Diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico."}, {"subtema": "-Plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"subtema": "-Plans de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para o tratamento do p\u00e9 de risco: diab\u00e9tico, neurol\u00f3xico e vascular."}, {"subtema": "-Protocolos: execuci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3gicos."}, {"subtema": "-Medidas de resucitaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n en casos de emerxencia."}, {"subtema": "-Habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais."}, {"subtema": "-Intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"subtema": "-Prescrici\u00f3n, administraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e cir\u00farxicos."}, {"subtema": "-Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de informes cl\u00ednicos."}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n dos resultados obtidos do proceso de atenci\u00f3n podol\u00f3xica."}, {"subtema": "-Capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda."}, {"subtema": "-Actualizaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"subtema": "-Calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"subtema": "-Utilizaci\u00f3n elementos de documentaci\u00f3n, estat\u00edstica, inform\u00e1tica e os m\u00e9todos xerais de an\u00e1lises epidemiol\u00f3xicas"}], "temas": [{"tema": "Na materia Pr\u00e1cticum 3 o alumno/a aplica os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos adquiridos nas diferentes materias do t\u00edtulo \u00e1 pr\u00e1ctica cl\u00ednica, garantindo un proceso integral de atenci\u00f3n podol\u00f3gica ao paciente que incl\u00faa todos os aspectos cl\u00ednicos, documentais e legais. Por iso, todos os contidos te\u00f3ricos e te\u00f3rico-pr\u00e1cticos da titulaci\u00f3n impartidos ata o 2\u00ba cuadrimestre do 4\u00ba curso de grao as\u00ed como os impartidos simultaneamente son relevantes para a pr\u00e1ctica cl\u00ednica e de obrigado co\u00f1ecemento, feito que debe ser tido en conta polo alumno/\u00e1 efectos de que o seu co\u00f1ecemento e actualizaci\u00f3n ser\u00e1n elementais para poder desenvolver as pr\u00e1cticas cl\u00ednicas e garantir a adquisici\u00f3n das competencias formando parte da avaliaci\u00f3n continua e final da pr\u00e1ctica cl\u00ednica."}]}], "coordinadores": [{"email": "abian.mosquera.fernandez@udc.es", "nombre": "Mosquera Fernandez, Abian"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Durante a realizaci\u00f3n do Pr\u00e1cticum 3 o alumno/a asume o \u00faltimo bloque das s\u00faas pr\u00e1cticas pre-profesionais. Estas pr\u00e1cticas desenv\u00f3lvense na Cl\u00ednica Universitaria de Podolox\u00eda (CUP) e en Servizos cl\u00ednicos do Complexo Hospitalario Universitario de Ferrol co fin de que o alumno/a incorpore \u00e1 s\u00faa formaci\u00f3n as competencias fundamentais e os valores profesionais para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n. O bloque pr\u00e1ctico sup\u00f3n unha participaci\u00f3n activa do alumno/a en o proceso asistencial sempre baixo supervisi\u00f3n do profesorado. Durante as mesmas poderanse desenvolver outras actividades en forma de seminario ou sesi\u00f3ns cl\u00ednicas nas que se abordar\u00e1n contidos e competencias relacionadas coa pr\u00e1ctica cl\u00ednica como o estudo e discusi\u00f3n de casos, interpretaci\u00f3n de probas complementarias ou realizaci\u00f3n de informes. Antes do inicio das pr\u00e1cticas cl\u00ednicas porase a disposici\u00f3n do alumno/a un anexo a esta gu\u00eda na que se detallar\u00e1n aspectos relacionados coa planificaci\u00f3n, a metodolox\u00eda e a avaliaci\u00f3n da materia.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum 3", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "carolina.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pena, Carolina"}, {"email": "juan.carballo1@udc.es", "nombre": "Carballo D\u00edaz, Juan Luis"}, {"email": "c.de.la.fuente@udc.es", "nombre": "Fuente Gonz\u00e1lez, C\u00e9sar Jose de la"}, {"email": "ricardo.garcia.decastro@udc.es", "nombre": "Garcia De Castro, Ricardo"}, {"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}, {"email": "cristina.gmartin@udc.es", "nombre": "Gonzalez Martin, M. Cristina"}, {"email": "zeltia.lopezm@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Mart\u00ednez, Noemia Zeltia"}, {"email": "maria.martinez.vazquez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez V\u00e1zquez, Mar\u00eda"}, {"email": "abian.mosquera.fernandez@udc.es", "nombre": "Mosquera Fernandez, Abian"}, {"email": "sergio.perez.garcia@udc.es ", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Sergio"}, {"email": "f.santalla@udc.es", "nombre": "Santalla Borreiros, F\u00e1tima"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702034"}}
{"codigo": "750G02034", "competencias": [{"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer e obter habilidades na aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas podol\u00f3xicas de cirurx\u00eda ungueal, de cirurx\u00eda podol\u00f3xica de partes brandas, de cirurx\u00eda \u00f3sea e articular do p\u00e9."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico e tratamentos dos tumores no p\u00e9. Co\u00f1ecer e saber tratar as complicaci\u00f3ns e efectos secundarios derivados da aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de cirurx\u00eda podol\u00f3xica e quiropodol\u00f3xicas."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Integrar e aplicar na pr\u00e1ctica cl\u00ednica podol\u00f3xica os co\u00f1ecementos adquiridos durante la carrera, nas Cl\u00ednicas podol\u00f3xicas universitarias e centros acreditados."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Protocolizar e aplicar o m\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Realizar a historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Desenvolver a habilidade de realizar as actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Interpretar os resultados das probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Dese\u00f1ar planes de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para o tratamento do p\u00e9 de risco: diab\u00e9tico, neurol\u00f3xico e vascular."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Desenvolver a capacidade de establecer protocolos, executalos e avalialos."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Desenvolver a habilidade e destreza no uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Aplicar as medidas de resucitaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n en casos de emerxencia."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Desenvolver as habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Establecer intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e quir\u00farxicos."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Elaborar e interpretar informes cl\u00ednicos."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Avaliar os resultados obtidos do proceso de atenci\u00f3n podol\u00f3xica."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Adquirir capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Adquirir habilidades de traballo en equipo como unidade na que se estruturan de forma uni ou multidisciplinar e interdisciplinar os profesionais e demais persoal relacionados coa prevenci\u00f3n, avaliaci\u00f3n diagn\u00f3stica e tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Identificar e integrar a pr\u00e1ctica profesional desde o respecto \u00e1 autonom\u00eda do paciente; describir os elementos propios do manexo da documentaci\u00f3n cl\u00ednica con especial atenci\u00f3n \u00f3s aspectos de confidencialidade; identificar os criterios b\u00e1sicos de xesti\u00f3n cl\u00ednica, econom\u00eda da sa\u00fade e uso eficiente dos recursos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O Pr\u00e1cticum consiste na aplicaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos adquiridos nas diferentes materias do t\u00edtulo \u00e1 pr\u00e1ctica cl\u00ednica, garantindo un proceso integral de atenci\u00f3n podol\u00f3gica ao paciente que incl\u00faa todos os aspectos cl\u00ednicos, documentais e legais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Por iso, todos os contidos te\u00f3ricos e te\u00f3rico-pr\u00e1cticos da titulaci\u00f3n impartidos ata o primeiro cuadrimestre do 4\u00ba curso de grao as\u00ed como os impartidos simultaneamente no primeiro cuadrimestre do 4\u00ba curso de grao, son relevantes para a pr\u00e1ctica cl\u00ednica e de obrigado co\u00f1ecemento, feito que debe ser tido en conta polo alumno que cursa a materia de Pr\u00e1cticum II, a efectos de que o seu co\u00f1ecemento e actualizaci\u00f3n ser\u00e1n elementais para poder desenvolver as pr\u00e1cticas cl\u00ednicas e garantir a adquisici\u00f3n das competencias, formando parte da avaliaci\u00f3n continua e final da pr\u00e1ctica cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda."}, {"tema": "Historia cl\u00ednica podol\u00f3gica: rexistro da informaci\u00f3n obtida."}, {"tema": "T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"tema": "Actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"tema": "Probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"tema": "Diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico."}, {"tema": "Plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3gico."}, {"tema": "Plans de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para o tratamento do p\u00e9 de risco: diab\u00e9tico, neurol\u00f3xico e vascular."}, {"tema": "Protocolos: execuci\u00f3n e avaliaci\u00f3n."}, {"tema": "Uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3gicos."}, {"tema": "Medidas de resucitaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n en casos de emerxencia."}, {"tema": "Habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato cos e coas pacientes e outros e outras profesionais. Intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"tema": "Prescrici\u00f3n, administraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3gicos, f\u00edsicos e cir\u00farxicos."}, {"tema": "Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de informes cl\u00ednicos."}, {"tema": "Avaliaci\u00f3n dos resultados obtidos do proceso de atenci\u00f3n Podol\u00f3gica."}, {"tema": "Capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda. Actualizaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"tema": "Calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"tema": "Utilizaci\u00f3n elementos de documentaci\u00f3n, estat\u00edstica, inform\u00e1tica e os m\u00e9todos xerais de an\u00e1lises epidemiol\u00f3xicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "El Pr\u00e1cticum consiste en pr\u00e1cticas pre-profesionales que se desarrollar\u00e1n principalmente en la Cl\u00ednica Universitaria de Podolog\u00eda de la Universidad de A Coru\u00f1a, pudi\u00e9ndose complementar esta formaci\u00f3n con pr\u00e1cticas en otros centros sanitarios acreditados, con el fin de desarrollar las competencias que permitan al alumnado incorporar a su formaci\u00f3n las competencias fundamentales y los valores profesionales para el ejercicio de la profesi\u00f3n podol\u00f3gica. Estas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas incluyen la participaci\u00f3n del alumnado en el proceso de atenci\u00f3n podol\u00f3gica integral con pacientes reales, siempre bajo la supervisi\u00f3n de un/a profesional que guiar\u00e1 al alumnado en el proceso de aprendizaje cl\u00ednico. Tambi\u00e9n se desarrollar\u00e1n otras actividades en forma de seminario o sesiones cl\u00ednicas en las que se abordar\u00e1n contenidos y competencias relacionadas con la pr\u00e1ctica cl\u00ednica como el estudio y discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos, interpretaci\u00f3n de pruebas complementarias o realizaci\u00f3n de informes. Para cursar las materias del Pr\u00e1cticum el alumnado debe de haber obtenido previamente 90 cr\u00e9ditos de la primera mitad del plan de estudios, de entre los cuales deben de haber obtenido obligatoriamente los correspondientes a las materias de: Podolog\u00eda General, Biomec\u00e1nica del miembro inferior, Ortopodolog\u00eda 1 y Ortopodolog\u00eda 2, Quiropodolog\u00eda 1 y Quiropodolog\u00eda 2. Para cursar el el pr\u00e1cticum 2 el alumno/a deber\u00e1 de haber obtendo los cr\u00e9ditos del pr\u00e1cticum 1. En esta materia se desenvolver\u00e1 y aplicar\u00e1: M\u00e9todo cl\u00ednico en podolog\u00eda. Historia cl\u00ednica podol\u00f3gica: registro de la informaci\u00f3n obtenida. T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica. Actividades radiol\u00f3gicas propias de la podolog\u00eda. Pruebas complementarias y la racionalizaci\u00f3n de su uso. Diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico. Plan de intervenci\u00f3n integral o tratamiento podol\u00f3gico. Planes de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para el tratamiento del pie de riesgo: diab\u00e9tico, neurol\u00f3gico y vascular. Protocolos: ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Uso del instrumental, material y maquinaria empleados para la confecci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de tratamientos podol\u00f3gicos. Medidas de resucitaci\u00f3n y reanimaci\u00f3n en casos de emergencia. Habilidades sociales para la comunicaci\u00f3n y el trato con el paciente y otros profesionales. Intercambio de informaci\u00f3n con los distintos profesionales y autoridades sanitarias implicadas en la prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud. Prescripci\u00f3n, administraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n tratamientos farmacol\u00f3gicos, ortopodol\u00f3gicos, f\u00edsicos y quir\u00fargicos. Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de informes cl\u00ednicos. Evaluaci\u00f3n de los resultados obtenidos del proceso de atenci\u00f3n Podol\u00f3gica. Capacidad en la gesti\u00f3n cl\u00ednica de los servicios de podolog\u00eda. Actualizaci\u00f3n de los conocimientos, habilidades y actitudes. Calidad asistencial en la pr\u00e1ctica de la podolog\u00eda. Utilizaci\u00f3n elementos de documentaci\u00f3n, estad\u00edstica, inform\u00e1tica y los m\u00e9todos generales de an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gicos.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum 2", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.alonso.tajes@udc.es", "nombre": "Alonso Tajes, Francisco"}, {"email": "carolina.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pena, Carolina"}, {"email": "juan.carballo1@udc.es", "nombre": "Carballo D\u00edaz, Juan Luis"}, {"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}, {"email": "cristina.gmartin@udc.es", "nombre": "Gonzalez Martin, M. Cristina"}, {"email": "luis.lopezl@udc.es", "nombre": "Lopez Lopez, Luis"}, {"email": "zeltia.lopezm@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Mart\u00ednez, Noemia Zeltia"}, {"email": "maria.martinez.vazquez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez V\u00e1zquez, Mar\u00eda"}, {"email": "abian.mosquera.fernandez@udc.es", "nombre": "Mosquera Fernandez, Abian"}, {"email": "manuel.romero.soto@udc.es", "nombre": "Romero Soto, Manuel"}, {"email": "victoriano.souto.rey@udc.es", "nombre": "Souto Rey, Victoriano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702024"}}
{"codigo": "750G02024", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar os procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 e sist\u00e9micos con repercusi\u00f3n podol\u00f3xica, p\u00e9 de risco e os par\u00e1metros cl\u00ednicos patol\u00f3xicos das afecci\u00f3ns estruturais e funcionais do aparato locomotor en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica. Identificar as lesi\u00f3ns dermatol\u00f3xicas e o seu tratamento. Co\u00f1ecer e aplicar a Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar a Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3xico. Co\u00f1ecer e utilizar a farmacolox\u00eda pre e post quir\u00farxica, os tipos de anestesia en podolox\u00eda e t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e quir\u00farxicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.\tIntroduci\u00f3n \u00e1 farmacolox\u00eda do sistema nervioso central e perif\u00e9rico."}, {"subtema": "2.\tAnest\u00e9sicos locais."}, {"subtema": "3.\tAnalx\u00e9sicos opioides."}, {"subtema": "4.\tMediadores celulares implicados na dor e a inflamaci\u00f3n: Histamina (antihistam\u00ednicos) e eicosanoides."}, {"subtema": "5.\tF\u00e1rmacos analx\u00e9sicos e antiinflamatorios non esteroideos (AINEs)."}, {"subtema": "6.\tAntirreum\u00e1ticos."}, {"subtema": "7.\tCorticoides e antiinflamatorios esteroideos."}], "temas": [{"tema": "FARMACOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DE USO PODOL\u00d3GICO: INDICACI\u00d3NS, CONTRAINDICACIONES, EFECTOS INDESEADOS, INTERACCI\u00d3NS, PRECAUCI\u00d3NS, PRINCIPIOS ACTIVOS E ESPECIALIDADES DE F\u00c1RMACOS QUE ACT\u00daAN SOBRE O SISTEMA NERVIOSO CENTRAL E PERIF\u00c9RICO: ANALX\u00c9SICOS (OPIACEOS E AINEs), ANTIINFLAMATORIOS (CORTICOIDES E AINEs) E ANEST\u00c9SICOS LOCAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Introduci\u00f3n \u00e1 quimioterapia antimicrobiana."}, {"subtema": "9. Antibi\u00f3ticos Beta-lact\u00e1micos"}, {"subtema": "10. Antibi\u00f3ticos Aminogluc\u00f3sidos, tetraciclinas e cloranfenicol."}, {"subtema": "11. Antibi\u00f3ticos Quinolonas. Sulfamidas."}, {"subtema": "12. Antibi\u00f3ticos Macr\u00f3lidos e outros antibi\u00f3ticos de administraci\u00f3n t\u00f3pica."}, {"subtema": "13. Antif\u00fangicos I: F\u00e1rmacos utilizados no tratamento das dermatomicosis"}, {"subtema": "14. Antif\u00fangicos II: F\u00e1rmacos utilizados no tratamento das onicomicosis."}, {"subtema": "15. Antiv\u00edricos."}, {"subtema": "16. Antiprotozoarios."}, {"subtema": "17. Antis\u00e9pticos e desinfectantes."}], "temas": [{"tema": "FARMACOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DE USO PODOL\u00d3GICO: INDICACI\u00d3NS, CONTRAINDICACIONES, EFECTOS INDESEADOS, INTERACCI\u00d3NS, PRECAUCI\u00d3NS, PRINCIPIOS ACTIVOS E ESPECIALIDADES DE F\u00c1RMACOS ANTIINFECCIOSOS: ANTIBI\u00d3TICOS, ANTIV\u00cdRICOS, ANTIF\u00daNGICOS E ANTIPROTOZOARIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18. F\u00e1rmacos hipouricemiantes e antigotosos."}, {"subtema": "19. Tratamento da diabetes: insulinas."}, {"subtema": "20. Tratamento da diabetes: hipoglucemiantes orais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FARMACOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DE USO PODOL\u00d3GICO: INDICACI\u00d3NS, CONTRAINDICACIONES, EFECTOS INDESEADOS, INTERACCI\u00d3NS, PRECAUCI\u00d3NS, PRINCIPIOS ACTIVOS E ESPECIALIDADES DE F\u00c1RMACOS QUE ACT\u00daAN SOBRE O METABOLISMO (ESPECIAL ATENCI\u00d3N AOS ANTIDIAB\u00c9TICOS)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "21.\tFarmacolox\u00eda da coagulaci\u00f3n e a hemostasia."}, {"subtema": "22.\tF\u00e1rmacos antiagregantes plaquetarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FARMACOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DE USO PODOL\u00d3GICO: INDICACI\u00d3NS, CONTRAINDICACIONES, EFECTOS INDESEADOS, INTERACCI\u00d3NS, PRECAUCI\u00d3NS, PRINCIPIOS ACTIVOS E ESPECIALIDADES DA FARMACOLOX\u00cdA SANGU\u00cdNEA (ANTICOAGULANTES E ANTIAGREGANTES PLAQUETARIOS)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "23.\tFarmacolox\u00eda dermatol\u00f3gica."}], "temas": [{"tema": "FARMACOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DE USO PODOL\u00d3GICO: INDICACI\u00d3NS, CONTRAINDICACIONES, EFECTOS INDESEADOS, INTERACCI\u00d3NS, PRECAUCI\u00d3NS, PRINCIPIOS ACTIVOS E ESPECIALIDADES DA FARMACOLOX\u00cdA T\u00d3PICA."}]}], "coordinadores": [{"email": "lucia.nunez@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Fern\u00e1ndez, Lucia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A terapia farmacol\u00f3xica \u00e9 o coidado cl\u00ednico relacionado co uso de medicamentos, s\u00f3s ou en combinaci\u00f3n con outros tipos de terapia. Nesta materia centrar\u00e9monos no uso de f\u00e1rmacos no campo da podolox\u00eda. A Terapia Farmacol\u00f3xica \u00e9 unha materia que se imparte no primeiro cuadrimestre do cuarto curso do Grao de Podolox\u00eda e os princiapales contidos son: Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3gico: indicaci\u00f3ns, contraindicaciones, efectos indeseados, interacci\u00f3ns, precauci\u00f3ns, principios activos e especialidades de: F\u00e1rmacos antinfecciosos: antibi\u00f3ticos, antiv\u00edricos, antif\u00fangicos e antiprotozoarios; Opi\u00e1ceos; Analx\u00e9sicos e antiinflamatorios; Anest\u00e9sicos locais; Corticoides; Antidiab\u00e9ticos; Anticoagulantes e antiagregantes plaquetarios. Tratamentos t\u00f3picos.", "nombre_asignatura": "Terap\u00e9utica farmacol\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "lucia.nunez@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Fern\u00e1ndez, Lucia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702025"}}
{"codigo": "750G02025", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar os procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 e sist\u00e9micos con repercusi\u00f3n podol\u00f3xica, p\u00e9 de risco e os par\u00e1metros cl\u00ednicos patol\u00f3xicos das afecci\u00f3ns estruturais e funcionais do aparato locomotor en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica. Identificar as lesi\u00f3ns dermatol\u00f3xicas e o seu tratamento. Co\u00f1ecer e aplicar a Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n,  para emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico, e dese\u00f1ar o plan de tratamento ortopodol\u00f3xico da patolox\u00eda da extremidade inferior. Traumatismos \u00f3seos e m\u00fasculo ligamentosos. Patolox\u00eda do antep\u00e9 e do retrop\u00e9. Deformidades conx\u00e9nitas. Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Amputaci\u00f3ns. Asimetr\u00edas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dese\u00f1ar, obter e aplicar mediante diferentes t\u00e9cnicas e materiais os ortesis plantares e ortesis dixitais, pr\u00f3teses, f\u00e9rulas. Ortesiolox\u00eda plantar e digital. Estudo do calzado e calzadoterapia. Prescrici\u00f3n de tratamentos ortop\u00e9dicos da extremidade inferior."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos f\u00edsicos, el\u00e9ctricos e manuais na terap\u00e9utica das distintas patolox\u00edas do p\u00e9. Vendaxes funcionais. Terapia da dor e inflamaci\u00f3n no p\u00e9."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1:"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n: Conceptos b\u00e1sicos de podolox\u00eda deportiva. O papel da podolox\u00eda no medicamento deportivo."}, {"subtema": "TEMA 2:"}, {"subtema": "Exercicio f\u00edsico e deporte: definici\u00f3ns e caracter\u00edsticas. Influencia das superficies na pr\u00e1ctica deportiva."}, {"subtema": "TEMA 3:"}, {"subtema": "A an\u00e1lise podol\u00f3xico na pr\u00e1ctica deportiva: Protocolo de exploraci\u00f3n do paciente deportista"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FUNDAMENTOS DE PODOLOX\u00cdA DEPORTIVA EXERCICIO F\u00cdSICO E DEPORTE SUPERFICIES AN\u00c1LISES PODOL\u00d3XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4: Epidemiolox\u00eda xeral das lesi\u00f3ns do membro inferior asociadas \u00e1 pr\u00e1ctica deportiva"}, {"subtema": "TEMA 5:"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns \u00f3seas"}, {"subtema": "TEMA 6:"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns de ligamentos e aponeurosis"}, {"subtema": "TEMA 7:"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns musculares e tendinosas"}, {"subtema": "TEMA 8:"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas"}, {"subtema": "TEMA 9:"}, {"subtema": "Outras lesi\u00f3ns frecuentes na pr\u00e1ctica deportiva (d\u00e9rmicas, infecto-contaxiosas)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EPIDEMIOLOX\u00cdA DAS LESI\u00d3NS DEPORTIVAS DO MEMBRO INFERIOR. LESI\u00d3NS DO MEMBRO INFERIOR ASOCIADAS \u00c1 PR\u00c1CTICA DEPORTIVA: \u00d3SEAS, M\u00daSCULO-TENDINOSAS, LIGAMENTOSAS, NEUROL\u00d3XICAS E D\u00c9RMICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 10:"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n das afecci\u00f3ns podol\u00f3xicas asociadas \u00e1 pr\u00e1ctica deportiva"}, {"subtema": "TEMA 11:"}, {"subtema": "Os tratamentos ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e farmacol\u00f3xicos no proceso de atenci\u00f3n ao deportista"}, {"subtema": "TEMA 12:"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais do calzado deportivo e criterios de selecci\u00f3n do calzado deportivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PREVENCI\u00d3N DAS LESI\u00d3NS ASOCIADAS \u00c1 PR\u00c1CTICA DEPORTIVA. ESTUDO PODOL\u00d3XICO DO CALZADO DEPORTIVO"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.alonso.tajes@udc.es", "nombre": "Alonso Tajes, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O obxectivo xeral da materia \u00e9 a formaci\u00f3n do futuro profesional da podolox\u00eda na aplicaci\u00f3n da ciencia podol\u00f3gica ao campo da medicina/podolox\u00eda deportiva, a trav\u00e9s do estudo tanto das caracter\u00edsticas xerais da pr\u00e1ctica do deporte e o perfil dos e das deportistas, como dos principais factores de risco asociados \u00e1 realizaci\u00f3n de exercicio f\u00edsico e/ou a pr\u00e1ctica de deporte, e a s\u00faa relaci\u00f3n coa aparici\u00f3n de afecci\u00f3ns agudas ou cr\u00f3nicas do membro inferior, especialmente no complexo anat\u00f3mico nocello-p\u00e9. A materia abordar\u00e1 tam\u00e9n a adaptaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos tratamentos dos diferentes campos terap\u00e9uticos podol\u00f3xicos \u00e1s devanditas afecci\u00f3ns, abordando de forma integral tanto o seu tratamento como a s\u00faa prevenci\u00f3n. Para iso, os principais contidos que se desenvolver\u00e1n na materia son: Fundamentos de podolox\u00eda deportiva. Exercicio f\u00edsico e deporte. Superficies. Epidemiolox\u00eda das lesi\u00f3ns deportivas do membro inferior. An\u00e1lise podol\u00f3xico. Lesi\u00f3ns do membro inferior asociadas \u00e1 pr\u00e1ctica deportiva (\u00f3seas, m\u00fasculo-tendinosas, ligamentosas, neurol\u00f3gicas e d\u00e9rmicas). Prevenci\u00f3n das lesi\u00f3ns asociadas \u00e1 pr\u00e1ctica deportiva. Estudo podol\u00f3xico do calzado deportivo.", "nombre_asignatura": "Podolox\u00eda Deportiva", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.alonso.tajes@udc.es", "nombre": "Alonso Tajes, Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702031"}}
{"codigo": "750G02031", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico e tratamento das feridas, \u00falceras e procesos infecciosos que afectan \u00f3 p\u00e9. Estudo, diagn\u00f3stico e tratamento do p\u00e9 diab\u00e9tico Mecanismos de reparaci\u00f3n e cicatrizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer, diagnosticar e tratar os procesos vasculares e neurol\u00f3xicos perif\u00e9ricos que afectan \u00f3 p\u00e9 e susceptibles de tratamento quiropodol\u00f3xico."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Dese\u00f1ar planes de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para o tratamento do p\u00e9 de risco: diab\u00e9tico, neurol\u00f3xico e vascular."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Definici\u00f3n da Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Prevalencia da Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Tipos de Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Diagn\u00f3stico do DM"}, {"subtema": "- Control da Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Historia da Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Control da Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Tratamento da Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Complicaci\u00f3ns agudas da Diabetes Mellitus"}, {"subtema": "- Complicaci\u00f3ns cr\u00f3nicas da Diabetes Mellitus"}], "temas": [{"tema": "Bloque I: Conceptos Xerais da Diabetes Mellitus"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fisiopatolox\u00eda da diabetes mellitus"}, {"subtema": "- Definici\u00f3n de p\u00e9 diab\u00e9tico e p\u00e9 de risco"}, {"subtema": "- Epidemiolox\u00eda e Importancia do p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "- Elementos patox\u00e9nicos do p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "- Dermatomat\u00edas e transtornos cut\u00e1neos asociados \u00e1 diabetes mellitus"}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Fisiopatolox\u00eda do Pe Diab\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Clasificaci\u00f3ns do p\u00e9 de risco"}, {"subtema": "- Clasificaci\u00f3ns do p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3n e anamnesis xeral no p\u00e9 diabetico"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3n vascular do p\u00e9 diab\u00e9tico. P\u00e9 Vascular"}, {"subtema": "- Exploraci\u00f3n neurol\u00f3xica do p\u00e9 diab\u00e9tico. Neuropat\u00eda diab\u00e9tica."}, {"subtema": "- O P\u00e9 neuroisqu\u00e9mico."}, {"subtema": "- Pe de Charcot"}], "temas": [{"tema": "Bloque III: Diagn\u00f3stico e tratamento dos procesos vasculares e neurol\u00f3xicos perif\u00e9ricos que afectan ao p\u00e9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TRATAMENTO LOCAL DAS \u00daLCERAS DE P\u00c9 DIAB\u00c9TICO"}, {"subtema": "- Limpeza e desinfecci\u00f3n de lesi\u00f3nelas"}, {"subtema": "- Eliminaci\u00f3n do tecido non viable. Desbridamiento: cortante, encim\u00e1tico, autol\u00edtico, mec\u00e1nico (aquajet), osm\u00f3tico, larval"}, {"subtema": "- Control da infecci\u00f3n e inflamaci\u00f3n en p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "- Control do exudado as feridas cr\u00f3nicas: grupos de ap\u00f3sitos, indicaci\u00f3ns, uso e incompatibilidades"}, {"subtema": "- Estimulaci\u00f3n dos bordos epiteliales: Acedos grasos hiperoxigenados e produtos barreira"}, {"subtema": "- Outras terapias: oxigenoterapia, ozonoterapia, terapia de presi\u00f3n negativa, plasma rico en plaquetas, medicamentos de terapia avanzada (terapia g\u00e9nica, terapia celular som\u00e1tica e enxe\u00f1ar\u00eda tisular)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Detecci\u00f3n de ostomilitis: diagn\u00f3stico por imaxe, probas de laboratorio e diagn\u00f3stico cl\u00ednico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Descarga de lesi\u00f3ns de p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "\u00b7 Descargas provisionais: feltros"}, {"subtema": "\u00b7 Descargas temporais: Plastic Cast e Total Contact Cast"}, {"subtema": "\u00b7Descargas definivas: ortesis plantares e dixitais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Criterios de derivaci\u00f3n de \u00falceras en p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Tratamento quirurgico en p\u00e9 diab\u00e9tico"}], "temas": [{"tema": "Bloque IV: Tratamento do Pe Diab\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagnostico del nivel de riesgo de un pie patol\u00f3gico."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de estudio y valoraci\u00f3n del pie."}, {"subtema": "Desarrollo del conjunto de tratamientos podol\u00f3gicos de acuerdo al nivel de riesgo"}, {"subtema": "Correlaci\u00f3n con el equipo multidisciplinar."}], "temas": [{"tema": "Bloque V: Equipa multidisciplinar en pe de risco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Prevenci\u00f3n de ulceras en p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "- Coidados no p\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "- Calzado no p\u00e9 diab\u00e9tico"}], "temas": [{"tema": "Bloque VI: Pevenci\u00f3n do Pe Diab\u00e9tico"}]}], "coordinadores": [{"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia versa sobre o estudo, diagn\u00f3stico e tratamento do p\u00e9 diab\u00e9tico. Diagn\u00f3stico e tratamento os procesos vasculares e neurol\u00f3xicos perif\u00e9ricos que afectan ao p\u00e9.", "nombre_asignatura": "Pe de risco", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "pedro.gil.manso@udc.es", "nombre": "Gil Manso, Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702033"}}
{"codigo": "750G02033", "competencias": [{"codigo": "A36", "competencia": "Integrar e aplicar na pr\u00e1ctica cl\u00ednica podol\u00f3xica os co\u00f1ecementos adquiridos durante la carrera, nas Cl\u00ednicas podol\u00f3xicas universitarias e centros acreditados."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Protocolizar e aplicar o m\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Realizar a historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Desenvolver a habilidade de realizar as actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Interpretar os resultados das probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Desenvolver a habilidade e destreza no uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Aplicar as medidas de resucitaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n en casos de emerxencia."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Desenvolver as habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Establecer intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Prescribir, administrar e aplicar tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e quir\u00farxicos."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Elaborar e interpretar informes cl\u00ednicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Todos os contidos te\u00f3ricos e te\u00f3rico-pr\u00e1cticos da titulaci\u00f3n impartidos ata o segundo cuadrimestre do 3er curso de grao son relevantes para a pr\u00e1ctica cl\u00ednica e de obrigado co\u00f1ecemento, feito que debe ser tido en conta polo alumno que cursa a materia de Pr\u00e1cticum I, a efectos de que o seu co\u00f1ecemento e actualizaci\u00f3n ser\u00e1n elementais para poder desenvolver as pr\u00e1cticas cl\u00ednicas e garantir a adquisici\u00f3n das competencias, formando parte da avaliaci\u00f3n da pr\u00e1ctica cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda. Historia cl\u00ednica podol\u00f3xica: rexistro da informaci\u00f3n obtida. T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica. Actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda. Probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso. Diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico. Plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico. Plans de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para o tratamento do p\u00e9 de risco: diab\u00e9tico, neurol\u00f3xico e vascular. Protocolos: execuci\u00f3n e avaliaci\u00f3n. Uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3xicos. Medidas de resucitaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n en casos de emerxencia. Habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais. Intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade. Prescrici\u00f3n, administraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e cir\u00farxicos. Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de informes cl\u00ednicos. Avaliaci\u00f3n dos resultados obtidos do proceso de atenci\u00f3n Podol\u00f3xica. Capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda. Actualizaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes. Calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda. Utilizaci\u00f3n elementos de documentaci\u00f3n, estat\u00edstica, inform\u00e1tica e os m\u00e9todos xerais de an\u00e1lises epidemiol\u00f3xicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.alonso.tajes@udc.es", "nombre": "Alonso Tajes, Francisco"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O Pr\u00e1cticum consiste en pr\u00e1cticas cl\u00ednicas que se desenvolver\u00e1n principalmente na Cl\u00ednica Universitaria de Podolox\u00eda da Universidade da Coru\u00f1a co fin de desenvolver as competencias que permitan ao alumnado incorporar \u00e1 s\u00faa formaci\u00f3n as competencias fundamentais e os valores profesionais para o exercicio da profesi\u00f3n podol\u00f3xica. Estas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas incl\u00faen a participaci\u00f3n do alumnado no proceso de atenci\u00f3n podol\u00f3xica integral con pacientes reais, sempre baixo a supervisi\u00f3n dun profesional que guiar\u00e1 ao alumnado no proceso da aprendizaxe cl\u00ednica. Tam\u00e9n se desenvolver\u00e1n outras actividades en forma de seminario ou sesi\u00f3ns cl\u00ednicas nas que se abordar\u00e1n contidos e competencias relacionadas coa pr\u00e1ctica cl\u00ednica como o estudo e discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos, interpretaci\u00f3n de probas complementarias ou realizaci\u00f3n de informes. Para cursar as materias do Pr\u00e1cticum os alumnos/as deben de obter previamente 90 cr\u00e9ditos da primeira metade do plan de estudos, de entre os cales deben de obter obrigatoriamente os correspondentes \u00e1s materias de: Podolox\u00eda Xeral, Biomec\u00e1nica do membro inferior, Ortopodolox\u00eda 1 e Ortopodolox\u00eda 2, Quiropodolox\u00eda 1 e Quiropodolox\u00eda 2. Os contidos que se desenvolver\u00e1n no Pr\u00e1cticum I son: M\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda. Historia cl\u00ednica podol\u00f3gica: rexistro da informaci\u00f3n obtida. T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica. Actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda. Probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso. Diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico. Plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico. Plans de intervenci\u00f3n espec\u00edficos para o tratamento do p\u00e9 de risco: diab\u00e9tico, neurol\u00f3xico e vascular. Protocolos: execuci\u00f3n e avaliaci\u00f3n. Uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3xicos. Medidas de resucitaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n en casos de emerxencia. Habilidades sociais para a comunicaci\u00f3n e o trato co paciente e outros profesionais. Intercambio de informaci\u00f3n cos distintos profesionais e autoridades sanitarias implicadas na prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n e protecci\u00f3n da sa\u00fade. Prescrici\u00f3n, administraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n tratamentos farmacol\u00f3xicos, ortopodol\u00f3xicos, f\u00edsicos e cir\u00farxicos. Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de informes cl\u00ednicos. Avaliaci\u00f3n dos resultados obtidos do proceso de atenci\u00f3n Podol\u00f3xica. Capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda. Actualizaci\u00f3n dos co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes. Calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda. Utilizaci\u00f3n elementos de documentaci\u00f3n, estat\u00edstica, inform\u00e1tica e os m\u00e9todos xerais de an\u00e1lises epidemiol\u00f3xicas", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum 1", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.alonso.tajes@udc.es", "nombre": "Alonso Tajes, Francisco"}, {"email": "carolina.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pena, Carolina"}, {"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}, {"email": "juan.carballo1@udc.es", "nombre": "Carballo D\u00edaz, Juan Luis"}, {"email": "matilde.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Sanchez, Maria Matilde"}, {"email": "luis.lopezl@udc.es", "nombre": "Lopez Lopez, Luis"}, {"email": "zeltia.lopezm@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Mart\u00ednez, Noemia Zeltia"}, {"email": "maria.martinez.vazquez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez V\u00e1zquez, Mar\u00eda"}, {"email": "benigno.monteagudo.sanchez@udc.es", "nombre": "Monteagudo S\u00e1nchez, Beningo"}, {"email": "sergio.perez.garcia@udc.es ", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Sergio"}, {"email": "manuel.romero.soto@udc.es", "nombre": "Romero Soto, Manuel"}, {"email": "carolina.rosende@udc.es", "nombre": "Rosende Bautista, Carolina"}, {"email": "f.santalla@udc.es", "nombre": "Santalla Borreiros, F\u00e1tima"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702023"}}
{"codigo": "750G02023", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os m\u00e9todos f\u00edsicos, el\u00e9ctricos e manuais na terap\u00e9utica das distintas patolox\u00edas do p\u00e9. Vendaxes funcionais. Terapia da dor e inflamaci\u00f3n no p\u00e9."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n da estructura osea"}, {"subtema": "Descripci\u00f3n anat\u00f3mica das articulaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Histolog\u00eda muscular"}, {"subtema": "Histolog\u00eda do tend\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Xeneralidades do sistema oseo e muscular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n anat\u00f3mica das articulaci\u00f3ns do membro inferior"}, {"subtema": "Funci\u00f3n articular"}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n articular"}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n articular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n anat\u00f3mica muscular"}, {"subtema": "Funci\u00f3n muscular"}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n muscular"}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n muscular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n anat\u00f3mica"}, {"subtema": "Funci\u00f3n neural e miofascial"}, {"subtema": "Exploraci\u00f3n e valoraci\u00f3n neural e miofascial"}], "temas": [{"tema": "Valoraci\u00f3n neural e miofascial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisiolox\u00eda da dor"}, {"subtema": "Terapeutica da dor"}], "temas": [{"tema": "Fisiolog\u00eda da dor e inflamaci\u00f3n e a sua tera\u00e8utica con axentes f\u00edsicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia da Baropodometr\u00eda"}, {"subtema": "Conceptos xerais da marcha humana: marcha humana, ciclo da marcha, biomec\u00e1nica (estr\u00e9s de texidos)"}], "temas": [{"tema": "Estudo da marcha aplicado as terapias f\u00edsicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais de vendaxes"}, {"subtema": "Vendaxes funcionais"}, {"subtema": "Vendaxes neuromusculares"}, {"subtema": "Dinamic tape"}], "temas": [{"tema": "Vendaxes en podolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais cinesiterapia"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n cinesiterapia"}, {"subtema": "Cinesiterapia pasiva"}, {"subtema": "Cinesiterapia activa"}], "temas": [{"tema": "Cinesiterapia 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de cinesiterapia pasiva forzada mantida: estiramentos musculares"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de cinesiterapia activa libre: propiocepci\u00f3n"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de exercicio conc\u00e9ntrico e exc\u00e9ntrico"}], "temas": [{"tema": "Cinesiterapia 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais de masoterapia"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n Masoterapia"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de masoterapia"}], "temas": [{"tema": "Masoterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos biof\u00edsicos da electroterapia"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n da electroterapia"}, {"subtema": "Electroterapia e ultras\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Electroterapia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Laserterapia"}, {"subtema": "Magnetoterapia"}, {"subtema": "Electrolisis percut\u00e1nea"}, {"subtema": "Ondas de choque"}], "temas": [{"tema": "Terapias F\u00edsicas 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Crioterapia"}, {"subtema": "Termoterapia"}, {"subtema": "Punci\u00f3n seca"}], "temas": [{"tema": "Terapias F\u00edsicas 2"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.romero.soto@udc.es", "nombre": "Romero Soto, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Podolox\u00eda F\u00edsica \u00e9 unha materia pertencente ao 2\u00ba Cuadrimestre do 3\u00ba curso do Grao de Podolox\u00eda. O obxectivo da materia \u00e9 formar ao alumnado que a curse na aplicaci\u00f3n de terapias f\u00edsicas e de rehabilitaci\u00f3n dentro do marco legal da Podolox\u00eda.", "nombre_asignatura": "Podolox\u00eda F\u00edsica", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "manuel.romero.soto@udc.es", "nombre": "Romero Soto, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702020"}}
{"codigo": "750G02020", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Dese\u00f1ar, obter e aplicar mediante diferentes t\u00e9cnicas e materiais os ortesis plantares e ortesis dixitais, pr\u00f3teses, f\u00e9rulas. Ortesiolox\u00eda plantar e digital. Estudo do calzado e calzadoterapia. Prescrici\u00f3n de tratamentos ortop\u00e9dicos da extremidade inferior."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a) Introduci\u00f3n \u00e1 ortesiolox\u00eda dixital."}, {"subtema": "b) Marco actual da ortesiolox\u00eda dixital."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos da Ortesiolox\u00eda Dixital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Silicona."}, {"subtema": "b) Catalizador."}, {"subtema": "c) Aditivos ou cargas."}, {"subtema": "d) Materiais auxiliares ou accesorios."}], "temas": [{"tema": "2. Materiais necesarios para a elaboraci\u00f3n das orteses."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Pasos previos: consideraci\u00f3ns."}, {"subtema": "b) Protocolo."}, {"subtema": "c) Recomendaci\u00f3ns e normas de uso para o paciente."}, {"subtema": "d) Manipulaci\u00f3n e tempos de traballo."}, {"subtema": "e) Evaluaci\u00f3n da orteses de silicona."}, {"subtema": "f) Fracasos na orteses de silicona."}], "temas": [{"tema": "3.Elaboraci\u00f3n de orteses de silicona."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Descripci\u00f3n de elementos que compo\u00f1en a ortese de silicona."}, {"subtema": "b) Orteses dixitales m\u00e1is frecuentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Elementos terap\u00e9uticos das orteses de silicona."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Efecto biomec\u00e1nico."}, {"subtema": "b) Aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica."}], "temas": [{"tema": "5. Aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica das Orteses Dixitais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Efecto biomec\u00e1nico."}, {"subtema": "b) Aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica."}, {"subtema": "c) Introduci\u00f3n \u00e1 ortesiolox\u00eda ungular."}, {"subtema": "d) Elaboraci\u00f3n de \u00f3rteses ungulares."}, {"subtema": "e) Aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Ortesiolox\u00eda Ungular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Partes do calzado: sola e corte."}, {"subtema": "b) Formas do calzado."}], "temas": [{"tema": "7. Introducci\u00f3n \u00e1 calzadoterapia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Modificaci\u00f3ns externas: tac\u00f3ns, cu\u00f1as, alzas"}, {"subtema": "Axuste do calzado."}, {"subtema": "b) Gradaci\u00f3n de talles e sistemas de numeraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Dispositivos terap\u00e9uticos no Calzado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Calzado convencional para adultos."}, {"subtema": "b) Calzado convencional infantil."}, {"subtema": "c) Calzado dom\u00e9stico."}, {"subtema": "d) Calzado laboral."}, {"subtema": "e) Calzado especial para \u00f3rteses plantares."}, {"subtema": "f) Calzado especial infantil."}, {"subtema": "g) Calzado especial para p\u00e9s deformados ou xeri\u00e1tricos e con enfermidade vascular perif\u00e9rica."}, {"subtema": "h) Calzado postoperatorio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Caracter\u00edsticas do calzado dacordo cos diferentes grupos de poblaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Escarp\u00edn ou zapato de sal\u00f3n."}, {"subtema": "b) Mocas\u00edn."}, {"subtema": "c) Derby Oxford ou zapato de vestir."}, {"subtema": "d) Botas. Bot\u00edns."}, {"subtema": "e) Babuchas, chinelas e alpargatas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. Tipos de Calzado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Calcet\u00edns con e sen compresi\u00f3n"}, {"subtema": "b) Medias, panties e graduaci\u00f3ns"}, {"subtema": "c) Nocelleiras con e sen estabilizaci\u00f3n"}, {"subtema": "d) Salvap\u00e9s"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. Accesorios e calzado."}]}], "coordinadores": [{"email": "daniel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Daniel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A asignatura de ortesiolox\u00eda dixital e calzadoterapia posee unha clara importancia de cara a que o alumnado desenrole co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas importantes no proceso ensinanza \u2013 aprendizaxe do seu proceso formador para mellorar a sa\u00fade das persoas. O valor \u00e9 moi significativo para o futuro pod\u00f3logo, de cara a comprender, actuar e profundizar no campo terap\u00e9utico da ortopr\u00f3tesis, no uso e a indicaci\u00f3n de productos sanitarios podol\u00f3xicos, proporcion\u00e1ndolle unha formaci\u00f3n b\u00e1sica de co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e destrezas pr\u00e1cticas, co fin de que adquira as competencias b\u00e1sicas relacionadas ca prescripci\u00f3n, dese\u00f1o e obtenci\u00f3n das principais orteses dixitales e pr\u00f3teses do pe e co\u00f1eza a s\u00faa relaci\u00f3n co resto do membro inferior. Mediante a prescripci\u00f3n de dispositivos orto-prot\u00e9sicos a medida ou prefabricados, numerosos estudios demostraron a eficacia destes dispositivos tanto na reducci\u00f3n da sintomatolox\u00eda, como na recuperaci\u00f3n da funcionalidade de diversas situaci\u00f3ns patol\u00f3xicas debidas a alteraci\u00f3ns estructurais ou funcionais do pe ou dalgunha outra estructura do membro inferior.", "nombre_asignatura": "Ortesiolox\u00eda dixital e calzadoterapia", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "daniel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Daniel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702030"}}
{"codigo": "750G02030", "competencias": [{"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer e obter habilidades na aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas podol\u00f3xicas de cirurx\u00eda ungueal, de cirurx\u00eda podol\u00f3xica de partes brandas, de cirurx\u00eda \u00f3sea e articular do p\u00e9."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. Conceptos e consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas en cirurx\u00eda osteoarticular"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 1. Introduci\u00f3n \u00e1 cirurx\u00eda osteoarticular do antep\u00e9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 2. Etiolox\u00eda e abordaxe cir\u00farxico da exostose subungueal (DOCENCIA EN INGL\u00c9S)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3. Etiolox\u00eda e abordaxe cir\u00farxico do osteocondroma"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 2. Tumores \u00f3seos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4. Etiolox\u00eda e tratamento cir\u00farxico das deformidades dixitais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 3. Alteraciones dixitais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5. Fisiopatolox\u00eda da deformidade do hallux abductus valgus"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6. Avaliaci\u00f3n precir\u00farxica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7. Radiolox\u00eda e goniometr\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8. T\u00e9cnica anest\u00e9sica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9. Disecci\u00f3n anat\u00f3mica da primeira articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1nxica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10. T\u00e9cnicas cir\u00farxicas distais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11. T\u00e9cnicas cir\u00farxicas diafisarias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12. T\u00e9cnicas cir\u00farxicas proximais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13. T\u00e9cnicas cir\u00farxicas fal\u00e1nxicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 14. Procedementos sobre partes brandas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 15. Artrodese metatarsofal\u00e1nxica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 16. Artrodese cuneo-metatarsal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 17. Artroplastia metatarsofal\u00e1nxica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 4. Hallux abductus valgus"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 18. Implantes e hemiimplantes da primeira articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1nxica"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 5. Tratamento cir\u00farxico do hallux rigidus"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 19. Complicaci\u00f3ns en cirurx\u00eda osteoarticular e de partes brandas do antep\u00e9"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 6. Complicaci\u00f3ns postoperatorias en cirurx\u00eda do antep\u00e9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 20. Fisiopatolox\u00eda e abordaxe cir\u00farxica"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 7. Fascite plantar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 21. Fisiopatolox\u00eda e abordaxe cir\u00farxico"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 8. P\u00e9 plano e p\u00e9 cavo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 22. Principais indicaci\u00f3ns e contra-indicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 9: Artroscopia de p\u00e9 e nocello"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 23. Etiolox\u00eda e abordaxe cir\u00farxico"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 10: Cirurx\u00eda das anomal\u00edas conx\u00e9nitas e neuromas"}]}], "coordinadores": [{"email": "abian.mosquera.fernandez@udc.es", "nombre": "Mosquera Fernandez, Abian"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia de Cirurx\u00eda Podol\u00f3xica 2 combina durante o 2\u00ba cuadrimestre do 3\u00ba curso de grao teor\u00eda e pr\u00e1ctica co obxectivo xeral de situar o alumnado no marco conceptual das t\u00e9cnicas m\u00e1is habituais en cirurx\u00eda podol\u00f3xica e as s\u00faas indicaci\u00f3ns. A materia pretende achegar o estudantado a unha metodolox\u00eda que lle permita establecer un diagn\u00f3stico e un progn\u00f3stico certeiros e reco\u00f1ecer a aparici\u00f3n de complicaci\u00f3ns na aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas cir\u00farxicas propias da s\u00faa disciplina. Dende o punto de vista pr\u00e1ctico pers\u00e9guese que o alumnado desenvolva unhas habilidades b\u00e1sicas.", "nombre_asignatura": "Cirug\u00eda Podol\u00f3xica 2", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "abian.mosquera.fernandez@udc.es", "nombre": "Mosquera Fernandez, Abian"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702026"}}
{"codigo": "750G02026", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar os procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 e sist\u00e9micos con repercusi\u00f3n podol\u00f3xica, p\u00e9 de risco e os par\u00e1metros cl\u00ednicos patol\u00f3xicos das afecci\u00f3ns estruturais e funcionais do aparato locomotor en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica. Identificar as lesi\u00f3ns dermatol\u00f3xicas e o seu tratamento. Co\u00f1ecer e aplicar a Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3xico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.I.ANATOM\u00cdA E FISIOLOX\u00cdA DA PEL."}, {"subtema": "I.II.LESI\u00d3NS ELEMENTAIS DA PEL."}, {"subtema": "I.III.LESI\u00d3NS ELEMENTAIS DAS U\u00d1AS."}, {"subtema": "I.IV. PROCEDEMENTOS E DISPOSITIVOS DIAGN\u00d3STICOS"}], "temas": [{"tema": "I. BASES DO DIAGN\u00d3STICO DERMATOL\u00d3XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. AFECCI\u00d3NS DO TECIDO CONECTIVO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.I. ENFERMIDADE ARTERIAL VASCULAR PERIF\u00c9RICA."}, {"subtema": "III.II.VASCULITIS."}, {"subtema": "III.III. ENFERMIDADE DE RAYNAUD"}, {"subtema": "III.IV.ERITEMA PERNIO"}], "temas": [{"tema": "III. LESI\u00d3NS DE ORIXE VASCULAR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV. I. INFECCI\u00d3NS BACTERIANAS"}, {"subtema": "IV.II. INFECCI\u00d3NS V\u00cdRICAS"}, {"subtema": "IV.III. INFECCI\u00d3NS F\u00daNGICAS"}, {"subtema": "IV.IV. INFESTACI\u00d3NS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. INFECCI\u00d3NS E INFESTACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.I. PSORIASIS"}, {"subtema": "V.II.LIQUEN PLANO"}, {"subtema": "V.III. ECCEMAS/DERMATITIS"}], "temas": [{"tema": "V. DERMATOSIS INFLAMATORIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI. LESI\u00d3NS CUT\u00c1NEAS BENIGNAS, LESI\u00d3NS PRECANCEROSAS E TUMORES CUT\u00c1NEOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII. CIRURX\u00cdA EN DERMATOLOX\u00cdA E CICATRICES."}]}], "coordinadores": [{"email": "f.santalla@udc.es", "nombre": "Santalla Borreiros, F\u00e1tima"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia de Dermatolox\u00eda pretende proporcionar ao alumnado unha serie de co\u00f1ecementos xerais de Dermatolox\u00eda do membro inferior e o seu tratamento. O alumnado ao longo do curso adquirir\u00e1 co\u00f1ecementos sobre: Semiolox\u00eda, histopatolox\u00eda e terap\u00e9utica dermatol\u00f3xica das principais afecci\u00f3ns dermatol\u00f3xicas que afectan ao p\u00e9. Afecci\u00f3ns do tecido conectivo. Lesi\u00f3ns de orixe vascular. Afecci\u00f3ns zooparasitarias e fito parasitarias. Lesi\u00f3ns cut\u00e1neas benignas, lesi\u00f3ns precancerosas e tumores cut\u00e1neos. Cirurx\u00eda en dermatolox\u00eda e cicatrices.", "nombre_asignatura": "Dermatolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "benigno.monteagudo.sanchez@udc.es", "nombre": "Monteagudo S\u00e1nchez, Beningo"}, {"email": "f.santalla@udc.es", "nombre": "Santalla Borreiros, F\u00e1tima"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702019"}}
{"codigo": "750G02019", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n,  para emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico, e dese\u00f1ar o plan de tratamento ortopodol\u00f3xico da patolox\u00eda da extremidade inferior. Traumatismos \u00f3seos e m\u00fasculo ligamentosos. Patolox\u00eda do antep\u00e9 e do retrop\u00e9. Deformidades conx\u00e9nitas. Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Amputaci\u00f3ns. Asimetr\u00edas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dese\u00f1ar, obter e aplicar mediante diferentes t\u00e9cnicas e materiais os ortesis plantares e ortesis dixitais, pr\u00f3teses, f\u00e9rulas. Ortesiolox\u00eda plantar e digital. Estudo do calzado e calzadoterapia. Prescrici\u00f3n de tratamentos ortop\u00e9dicos da extremidade inferior."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. INTRODUCCI\u00d3N. CONCEPTOS XERAIS DE ORTOPROT\u00c9SICA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. TRATAMENTO PROT\u00c9SICO PARA AS AMPUTACI\u00d3NS DO MEMBRO INFERIOR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. ORTESIS E AXUDAS PARA A MARCHA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. ORTESIS PARA A PATOLOX\u00cdA DE CADEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. MANEXO ORT\u00c9SICO DA PATOLOX\u00cdA PODOL\u00d3XICA INFANTIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI. MANEXO ORT\u00c9SICO DA PATOLOX\u00cdA PODOL\u00d3XICA XERI\u00c1TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII. MANEXO ORT\u00c9SICO DAS DEFORMIDADES CONX\u00c9NITAS, LESI\u00d3NS NEUROL\u00d3XICAS E GRANDES DEFORMIDADES."}]}], "coordinadores": [{"email": "f.santalla@udc.es", "nombre": "Santalla Borreiros, F\u00e1tima"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia versar\u00e1 sobre as indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns na aplicaci\u00f3n de pr\u00f3tese e f\u00e9rulas \u00e1 extremidade inferior; dese\u00f1o, obtenci\u00f3n e aplicaci\u00f3n mediante diferentes t\u00e9cnicas e materiais de pr\u00f3tese e f\u00e9rulas para as alteraci\u00f3ns do p\u00e9, asi como a co\u00f1ecer e desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, para emitir un diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico, e dese\u00f1ar o plan de tratamento ortopodol\u00f3xico da patolox\u00eda da extremidade inferior.", "nombre_asignatura": "Ortopodolox\u00eda 3", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "f.santalla@udc.es", "nombre": "Santalla Borreiros, F\u00e1tima"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702014"}}
{"codigo": "750G02014", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer os diferentes sistemas diagn\u00f3sticos, as s\u00faass caracter\u00edsticas e a s\u00faa interpretaci\u00f3n, as\u00ed como a manipulaci\u00f3n das instalaci\u00f3ns de radiodiagn\u00f3stico podol\u00f3xico e a radio protecci\u00f3n*.  Estrutura at\u00f3mica da materia. Radioactividade. Interacci\u00f3n dos electr\u00f3ns e fot\u00f3ns coa materia."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Desenvolver a habilidade de realizar as actividades radiol\u00f3xicas propias da podolox\u00eda. Equipos de raios X. Magnitudes e unidades de formaci\u00f3n de imaxes. Detecci\u00f3n de radiaci\u00f3ns. Control de calidade e calibraci\u00f3n das instalaci\u00f3ns de radiodiagn\u00f3stico. Radiobiolox\u00eda e radioprotecci\u00f3n. Lexislaci\u00f3n. Co\u00f1ecer outras t\u00e9cnicas de obtenci\u00f3n de imaxes diagn\u00f3sticas do p\u00e9. T\u00e9cnicas radiol\u00f3xicas. Interpretaci\u00f3n radiol\u00f3xica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1-A: Estructura at\u00f3mica: Estructura at\u00f3mica. N\u00facleos at\u00f3micos e radioactividade. Ondas electromagn\u00e9ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1-B: Interacci\u00f3n da radiaci\u00f3n coa materia. Radiaci\u00f3ns ionizantes: Concepto e clasificaci\u00f3n. Os Raios X: naturaleza, producci\u00f3n. Absorci\u00f3n das radiaci\u00f3ns ionizantes. Interacci\u00f3n dos fotons coa materia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1-C: Magnitudes y Unidades radiol\u00f3gicas"}], "temas": [{"tema": "1.-FISICA DAS RADIACIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2-A: O tubo de Raios X"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2-B:  Dispositivos asociados ao tubo de raios X"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2-C: Caracter\u00edsticas da radiaci\u00f3n producida polo tubo de raios X"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2-D: Sistemas de imagen"}], "temas": [{"tema": "2.-EQUIPOS DE RAIOS X"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3-A: Xeometr\u00eda da imaxe radiol\u00f3xica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3-B: Densidades radiol\u00f3xicas: referencias e unidades de medida"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3-C: Bases f\u00edsicas da radiograf\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3-D: T\u00e9cnicas y proyecciones radiol\u00f3gicas"}], "temas": [{"tema": "3.-FUNDAMENTOS DE RADIODIAGN\u00d3STICO CONVENCIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4-A: Fundamentos da detecci\u00f3n das radiaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4-B: Dosimetr\u00eda das radiaci\u00f3ns ionizantes"}, {"subtema": "4-C: Control de calidade das instalaci\u00f3ns de raios X"}], "temas": [{"tema": "4.-DETECCI\u00d3N E MEDIDA DAS RADIACIONS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5-A: Mecanismos de acci\u00f3n da radiaci\u00f3n. Resposta celular"}, {"subtema": "5-B: Resposta sist\u00e9mica e org\u00e1nica total a radiaci\u00f3n"}, {"subtema": "5-C: Efectos da radiaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5.-RADIOBIOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6-A: Criterios xerais de protecci\u00f3n radiol\u00f3xica"}, {"subtema": "6-B: Protecci\u00f3n radiol\u00f3xica operacional"}, {"subtema": "6-C: Protecci\u00f3n radiol\u00f3xica espec\u00edfica en radiodiagn\u00f3stico: aspectos xerais"}, {"subtema": "6-D: Aspectos particulares da protecci\u00f3n do paciente e do persoal de operaci\u00f3n en distintas Unidades de radiodiagn\u00f3stico"}, {"subtema": "6-E: Garant\u00eda de la calidad en instalaciones de radiodiagn\u00f3stico"}], "temas": [{"tema": "6.-PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7-A: Aspectos xerais legales e administraci\u00f3n"}, {"subtema": "7-B: Aspectos legales e administrativos a nivel nacional. Xesti\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa de instalacions e persoal. Directrices e normas de \u00e1mbito europeo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.-LEXISLACI\u00d3N SOBRE INSTALACIONS DE RADIODIAGN\u00d3STICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8-A: Radiolox\u00eda: Radiolox\u00eda convencional. Tomograf\u00eda computarizada. Radiolox\u00eda digital."}, {"subtema": "8-B: Ecograf\u00eda. Doppler"}, {"subtema": "8-C: Resonancia Magn\u00e9tica"}, {"subtema": "8-D: Medicina Nuclear"}, {"subtema": "8-E: M\u00e9todos de apoio en diagn\u00f3stico por imaxe"}], "temas": [{"tema": "8.-DIAGN\u00d3STICO POR IMAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9-A: Radiolox\u00eda intervencionista"}, {"subtema": "9-B: Ultrasons"}], "temas": [{"tema": "9.-INSTRUMENTACI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10-A: Anatom\u00eda radiol\u00f3xica do pe e miembro inferior"}, {"subtema": "10-B: Proxeccions b\u00e1sicas do pe e membro inferior"}, {"subtema": "10-C: Outras proxeccions radiol\u00f3xicas do pe e membro inferior"}, {"subtema": "10-D: Outras t\u00e9cnicas de imaxe en podolox\u00eda"}], "temas": [{"tema": "10.-RADIODIAGN\u00d3STICO EN PODOLOX\u00cdA"}]}], "coordinadores": [{"email": "xoan.miguens.vazquez@udc.es", "nombre": "Miguens V\u00e1zquez, Xo\u00e1n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "En esta materia se desarrollan las competencias de radiodiagn\u00f3stico y radioprotecc\u00f3n aplicadas a la Podolog\u00eda", "nombre_asignatura": "Radiodiagn\u00f3stico e Radioprotecci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "xoan.miguens.vazquez@udc.es", "nombre": "Miguens V\u00e1zquez, Xo\u00e1n"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702029"}}
{"codigo": "750G02029", "competencias": [{"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar probas complementarias en quiropodolox\u00eda. Estudo e valoraci\u00f3n do paciente candidato a tratamentos quiropodol\u00f3xicos. Protocolos diagn\u00f3sticos e catalogaci\u00f3n do risco quir\u00farxico."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar procedementos t\u00e9cnicos e habilidades en cirurx\u00eda podol\u00f3xica. Co\u00f1ecer e diagnosticar a patolox\u00eda do p\u00e9 con indicaci\u00f3n quir\u00farxica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar a historia cl\u00ednica, valorar e aplicar o protocolo preoperatorio e o consentimento informado."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar a Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3xico. Co\u00f1ecer e utilizar a farmacolox\u00eda pre e post quir\u00farxica, os tipos de anestesia en podolox\u00eda e t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecer e obter habilidades na aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas podol\u00f3xicas de cirurx\u00eda ungueal, de cirurx\u00eda podol\u00f3xica de partes brandas, de cirurx\u00eda \u00f3sea e articular do p\u00e9."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar e resucitaci\u00f3n en casos de emerxencia. DEA."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico e tratamentos dos tumores no p\u00e9. Co\u00f1ecer e saber tratar as complicaci\u00f3ns e efectos secundarios derivados da aplicaci\u00f3n das t\u00e9cnicas de cirurx\u00eda podol\u00f3xica e quiropodol\u00f3xicas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Realizar a historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Dese\u00f1ar o plan de intervenci\u00f3n integral ou tratamento podol\u00f3xico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Criterios de selecci\u00f3n de pacientes e clasificaci\u00f3n ASA."}, {"subtema": "Tema 2: Criterios de cirurx\u00eda maior  ambulatoria ( CMA) e curta estancia"}, {"subtema": "Tema 3: Profilaxe  tromboemb\u00f3lica, antibi\u00f3tica e da  endocarditis  bacteriana en cirurx\u00eda. Factores de risco indicaci\u00f3ns e tipos."}, {"subtema": "Tema 4: O  intraoperatorio: disecci\u00f3n cir\u00farxica. Complicaci\u00f3ns xerais  intraoperatorias na cirurx\u00eda do p\u00e9.  Sincope  vagal, hemorraxia, toxicidade por f\u00e1rmacos, reacci\u00f3ns al\u00e9rxicas e  anafilaxia."}, {"subtema": "Tema 5: Coidados  postquir\u00fargicos. O postoperatorio inmediato e seguimento postoperatorio."}, {"subtema": "tema 6: Complicaci\u00f3ns locais da ferida cir\u00farxica. Complicaci\u00f3ns xerais:  Trombosis  venosa  profuna e  TEP. Lesi\u00f3n por  torniquete"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 1 . - INTRODUCCI\u00d3N A  CIRUX\u00cdA PODOLOXICA."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7: \tHistoria cl\u00ednica, protocolo  preoperatorio e consentimento informado."}, {"subtema": "Tema 8: \tAvaliaci\u00f3n cir\u00farxica  preoperatoria."}, {"subtema": "Tema 9: \tFarmacolox\u00eda  pre e post cir\u00farxica."}, {"subtema": "Tema 10: \tLavado de mans cir\u00farxico.  Aseptizaci\u00f3n. Colocaci\u00f3n de vestiario est\u00e9ril."}, {"subtema": "Tema 11: \tLavado  prequir\u00fargico do p\u00e9 e preparaci\u00f3n do campo cir\u00farxico.  Equipamento cir\u00farxico e instrumentaci\u00f3n. Monitoraxe e signos vitais."}, {"subtema": "Tema 12: \t Hemostasia. Concepto. Tipos. T\u00e9cnicas e complicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 2.- O PREOPERATORIO."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13: \t\tSuturas y drenajes. Concepto. Clasificaci\u00f3n. Cualidades de la sutura ideal."}, {"subtema": "Tema 14: \t\tMaterial de sutura. Caracter\u00edsticas de hilo y agujas. Tipos, indicaciones, contraindicaciones, t\u00e9cnicas de sutura y complicaciones."}, {"subtema": "Ligaduras en peque\u00f1os y grandes vasos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 3.- SUTURAS PROCEDIMIENTOS Y T\u00c9CNICAS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15: \t\tDescripci\u00f3n, caracter\u00edsticas y mecanismo de acci\u00f3n de los anest\u00e9sicos locales empleados en cirug\u00eda del pie. Composici\u00f3n qu\u00edmica."}, {"subtema": "Tema 16: \tT\u00e9cnicas anest\u00e9sicas en cirug\u00eda del pie."}, {"subtema": "Tema 17: \tComplicaciones de la anestesia. Contraindicaciones y  Dosis seguras."}, {"subtema": "Tema 18: \tReacciones al\u00e9rgicas."}, {"subtema": "Tema 19: \tCorticoterapia. Otras infiltraciones terap\u00e9uticas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 4.- ANESTESIA E INFILTRACIONES."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 20: \tIntroduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas cir\u00farxicas  ungueales."}, {"subtema": "Tema 21: \tClasificaci\u00f3n dos procedementos."}, {"subtema": "Tema 22: \t\tCorrecci\u00f3ns de tecido brando e  plastias  ungueales. Definici\u00f3n, indicaci\u00f3ns, t\u00e9cnicas cir\u00farxicas e complicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 23: \t\tT\u00e9cnicas de  avulsi\u00f3n da  lamina  ungueal. Definici\u00f3n, indicaci\u00f3ns, t\u00e9cnicas cir\u00farxicas e complicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 24: \t\t Matriceptomias parciais convencionais con afectaci\u00f3n  ungueal. Definici\u00f3n,  indicacioines, t\u00e9cnicas cir\u00farxicas e complicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 25:  \t Matriceptomias parciais convencionais con afectaci\u00f3n  ungueal e de partes brandas. Definici\u00f3n,  indicacioines, t\u00e9cnicas cir\u00farxicas e complicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 26: \t\t Matriceptomias qu\u00edmicas. Definici\u00f3n,  indicacioines, t\u00e9cnicas cir\u00farxicas e complicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 27: \t\t Matriceptomias totais convencionais. Definici\u00f3n,  indicacioines, t\u00e9cnicas cir\u00farxicas e complicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 5.- T\u00c9CNICAS DE CIRUX\u00cdA  UNGUEAL E DE PARTES BLANDAS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 28: \tCirug\u00eda de salvamento. Criterios y t\u00e9cnicas de revascularizaci\u00f3n. Drenajes."}, {"subtema": "Tema 29: \tPie diab\u00e9tico. Diagn\u00f3stico diferencial de las \u00falceras del pi\u00e9. Diab\u00e9ticas Vs vasculares"}, {"subtema": "Tema 30: \tOsteoartritis s\u00e9ptica."}, {"subtema": "tema 31: Amputaciones, Determinaci\u00f3n del nivel de amputaci\u00f3n. Zamputaci\u00f3n digital . Amputaci\u00f3n transmetatarsiana y amputaci\u00f3n de Syme."}, {"subtema": "Tema 32: \tComplicaciones de las amputaciones."}, {"subtema": "Tema 33: \tTranstornos vasoespasticos. S\u00edndrome de Raynaud. Acrocianosis. Livedo reticularis. Eritromelalgia. Enfermedad de Buerger."}, {"subtema": "Tema 34: Cirug\u00eda minimamente invasiva. definici\u00f3n e indicaciones."}, {"subtema": "Tema 35: artroscopia tobillo y pi\u00e9"}, {"subtema": "Tema 36: \tAfecciones de los nervios del pie. neuroma de Morton. Concepto, t\u00e9cnicas quir\u00fargicas y complicaciones."}, {"subtema": "Tema 37: \tS\u00edndrome del tunel tarsiano."}, {"subtema": "Tema 38: \tS\u00edndrome doloroso del 2\u00ba espacio interdigital."}, {"subtema": "Tema 39: Traumatismos nerviosos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 6.- PATOLOX\u00cdA DEL PIE CON INDICACI\u00d3N QUIR\u00daRXICA."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 40:\t\tT\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico e tratamento da patolox\u00eda  tumoral.  Angiomas. Tumor  Gl\u00f3mico. Tumor de  Ko\u00ebnen.  Verrugas plantares."}, {"subtema": "Tema 41: \tBiolox\u00eda e indicaci\u00f3ns dos enxertos."}, {"subtema": "Tema 42: \tClasificaci\u00f3n dos  colgajos. Indicaci\u00f3ns, abordaxe cir\u00farxica, t\u00e9cnicas e factores de viabilidade."}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 7.- TUMORES NO P\u00c9."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ricardo.garcia.decastro@udc.es", "nombre": "Garcia De Castro, Ricardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Protocolos diagn\u00f3sticos y catalogaci\u00f3n del riesgo quir\u00fargico. Patolog\u00eda del pie con indicaci\u00f3n quir\u00fargica. Historia cl\u00ednica, protocolo preoperatorio y el consentimiento informado. Procedimientos t\u00e9cnicos y habilidades en cirug\u00eda podol\u00f3gica. Farmacolog\u00eda especifica de uso podol\u00f3gico. Farmacolog\u00eda pre y post quir\u00fargica, los tipos de anestesia en podolog\u00eda y t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n. Punciones e infiltraciones. Habilidades en la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas podol\u00f3gicas de cirug\u00eda ungueal y de partes blandas. T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamientos de los tumores en el pie. Complicaciones y efectos secundarios derivados de la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de cirug\u00eda podol\u00f3gica.", "nombre_asignatura": "Cirug\u00eda Podol\u00f3xica 1", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "ricardo.garcia.decastro@udc.es", "nombre": "Garcia De Castro, Ricardo"}, {"email": "luis.lopezl@udc.es", "nombre": "Lopez Lopez, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702015"}}
{"codigo": "750G02015", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Identificar e analizar os problemas de sa\u00fade do p\u00e9 nos diferentes aspectos ambientais, biodin\u00e1micos e sociais, as\u00ed como unha aprendizaxe relativa \u00e1 avaliaci\u00f3n dos feitos cientificamente probados e \u00e1 an\u00e1lise dos datos en xeral, para aplicar a Podolox\u00eda Baseada na Evidencia Cient\u00edfica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar estratexias de prevenci\u00f3n e educaci\u00f3n para a sa\u00fade en podolox\u00eda. Sa\u00fade laboral podol\u00f3xica. Prevenci\u00f3n de riscos laborais en podolox\u00eda. Saneamento e desinfecci\u00f3n. M\u00e9todos de educaci\u00f3n sanitaria podol\u00f3xica. Dese\u00f1ar e avaliar os programas de educaci\u00f3n para a sa\u00fade. Podolox\u00eda preventiva. Antropolox\u00eda da Sa\u00fade e da Enfermidade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a) Conceptos relacionados coa podolox\u00eda preventiva"}, {"subtema": "b) Historia natural da enfermidade e niveis de prevenci\u00f3n podol\u00f3xica"}, {"subtema": "c) Caracter\u00edsticas de cada nivel de asistencia sanitaria. Atenci\u00f3n primaria de sa\u00fade"}, {"subtema": "d) Programas infant\u00eds, de adultos, xerontopodol\u00f3xicos e para pacientes con necesidades especiais"}, {"subtema": "e) Presente e futuro da podolox\u00eda preventiva"}], "temas": [{"tema": "1.\tXeneralidades."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Estratexias de prevenci\u00f3n. Vixilancia epidemiol\u00f3xica"}, {"subtema": "b) Estratexias de prevenci\u00f3n. Promoci\u00f3n da sa\u00fade en podolox\u00eda. Hixiene podol\u00f3xica"}, {"subtema": "c) Conceptos de estratexias. Estratexias \u00fatiles en podolox\u00eda preventiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tEstratexias en Podolox\u00eda Preventiva."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Discusi\u00f3n e an\u00e1lise de programas de sa\u00fade podol\u00f3xica"}, {"subtema": "b) Exploraci\u00f3n sistem\u00e1tica do p\u00e9 para aprender a valorar: morfolox\u00eda, mobilidade, apoio e marcha."}, {"subtema": "c) Realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de pedigraf\u00edas espec\u00edficas en nenos ou adultos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Programa de Sa\u00fade Podol\u00f3xica. Cribados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Valorar o estado de sa\u00fade dunha poboaci\u00f3n, en relaci\u00f3n coa podolox\u00eda preventiva, mediante a an\u00e1lise e interpretaci\u00f3n dos indicadores de sa\u00fade publicados ou da experiencia adquirida polos propios alumnos"}, {"subtema": "b) An\u00e1lise e organizaci\u00f3n de actividades de educaci\u00f3n sanitaria podol\u00f3xica. Dese\u00f1o de obxectivos e actividades dirixidas a diferentes sectores da poboaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Educaci\u00f3n Sanitaria Podol\u00f3xica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Podolox\u00eda laboral. Vixilancia da sa\u00fade podol\u00f3xica"}, {"subtema": "b) Lei de riscos laborais"}, {"subtema": "c) Riscos profesionais en podolox\u00eda e a s\u00faa prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "d) Xesti\u00f3n de residuos sanitarios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Sa\u00fade Laboral e Podolox\u00eda Preventiva. Riscos Profesionais dos Pod\u00f3logos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Bases xerais da prevenci\u00f3n nas enfermidades transmisibles"}, {"subtema": "b) Epidemiolox\u00eda xeral das enfermidades transmisibles"}, {"subtema": "c) Podolox\u00eda preventiva nas infecci\u00f3ns v\u00edricas, poliomielite, hepatite e VIH/sida"}, {"subtema": "d) Podolox\u00eda preventiva no t\u00e9tano"}, {"subtema": "e) Acci\u00f3ns sanitarias sobre o suxeito susceptible. Vacinaci\u00f3ns, soros e gammaglobulinas. Quimioprofilaxe"}, {"subtema": "f) Podolox\u00eda preventiva nas micoses. Dermatomicoses. Onicomicoses"}, {"subtema": "Podolox\u00eda preventiva noutras enfermidades transmisibles. Verrugas plantares"}, {"subtema": "e) Acci\u00f3ns sanitarias sobor o suxeito susceptible. Vacunaci\u00f3nss, sueros e gammaglobulinas. Quimioprofilaxis"}, {"subtema": "f) Podolox\u00eda Preventiva nas Micoses. Dermatomicoses. Onicomicoses."}, {"subtema": "g) Podolox\u00eda Preventiva en outras enfermidades transmisibles verrugas plantares."}], "temas": [{"tema": "6. Podolox\u00eda Preventiva nas Enfermidades Transmisibles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Enfermidades non transmisibles. Enfermidades cr\u00f3nicas"}, {"subtema": "b) Enfermidades non transmisibles relacionadas coa podolox\u00eda"}, {"subtema": "c) Podolox\u00eda preventiva nas enfermidades end\u00f3crinas e metab\u00f3licas. P\u00e9 diab\u00e9tico"}, {"subtema": "d) Podolox\u00eda preventiva nas enfermidades do sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico. Artrite e artrose"}, {"subtema": "e) Podolox\u00eda preventiva nos trastornos de orixe d\u00e9rmica e neurol\u00f3xica. Lepra e dermatite"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Podolox\u00eda Preventiva nas Enfermidades Non Transmisibles"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Definici\u00f3n, integrantes e paradigma actual dun equipo de sa\u00fade"}, {"subtema": "b) Percepci\u00f3n social da sa\u00fade do p\u00e9"}, {"subtema": "c) Beneficios dun equipo multidisciplinar de sa\u00fade do p\u00e9"}, {"subtema": "d) Funci\u00f3ns e xesti\u00f3n dun equipo de sa\u00fade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. O Rol dos Pod\u00f3logos no Equipo Multidisciplinar de Sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Niveis de sa\u00fade e calidade de vida"}, {"subtema": "b) A percepci\u00f3n da calidade de vida e os seus compo\u00f1entes"}, {"subtema": "c) Referentes te\u00f3ricos da calidade de vida"}, {"subtema": "d) Caracter\u00edsticas, dimensi\u00f3ns e avaliaci\u00f3n da calidade e vida."}, {"subtema": "Calidade de vida relacionada coa sa\u00fade en podolox\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Podolox\u00eda Preventiva e Calidade de Vida."}]}], "coordinadores": [{"email": "daniel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Daniel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia de Podolox\u00eda Preventiva ten unha clara importancia de cara a que o alumnado, no marco do proceso de ensino-aprendizaxe da s\u00faa formaci\u00f3n, desenvolva algunhas das habilidades e destrezas necesarias para mellorar a sa\u00fade das persoas en xeral e no tocante ao p\u00e9 en particular. Xa que logo, o seu valor \u00e9 moi significativo para os futuros pod\u00f3logos, ao posibilitarlles comprender e actuar sobre o proceso de sa\u00fade-enfermidade en xeral e no \u00e1mbito particular do p\u00e9. Est\u00e1 enfocada \u00e1 adopci\u00f3n das medidas preventivas axeitadas en cada situaci\u00f3n, as\u00ed como a realizar unha educaci\u00f3n sanitaria preventiva nos pacientes, os sanitarios e as persoas. Por iso, dentro dos denominados procesos de promoci\u00f3n e prevenci\u00f3n da sa\u00fade, faise fincap\u00e9 na visi\u00f3n hol\u00edstica da sa\u00fade do p\u00e9, habida conta do seu interese e importancia dentro da tendencia actual da disciplina no mantemento e mellora da calidade de vida.", "nombre_asignatura": "Podolox\u00eda Preventiva", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.prego@udc.es", "nombre": "Bouza Prego, Maria angeles"}, {"email": "daniel.lopez.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez L\u00f3pez, Daniel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702022"}}
{"codigo": "750G02022", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar os procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 e sist\u00e9micos con repercusi\u00f3n podol\u00f3xica, p\u00e9 de risco e os par\u00e1metros cl\u00ednicos patol\u00f3xicos das afecci\u00f3ns estruturais e funcionais do aparato locomotor en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica. Identificar as lesi\u00f3ns dermatol\u00f3xicas e o seu tratamento. Co\u00f1ecer e aplicar a Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3xico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Epidemiolox\u00eda das lesi\u00f3ns nos p\u00e9s na poboaci\u00f3n Xeri\u00e1trica."}, {"subtema": "Tema 2: Fisiopatolox\u00eda do envellecemento. Alteraci\u00f3ns m\u00e1is frecuentes nos p\u00e9s na poboaci\u00f3n Xeri\u00e1trica."}, {"subtema": "Tema 3: Caracter\u00edsticas da marcha xeri\u00e1trica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fisiopatolog\u00eda do envellecemento m\u00fasculo-esquel\u00e9tico."}, {"tema": "Caracter\u00edsticas da marcha do anci\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4: Alteraci\u00f3ns do 1\u00ba Radio e 1\u00aa articulaci\u00f3n metatarsofal\u00e1nxica."}, {"subtema": "Tema 5: Patolox\u00eda dixito-metatarsal."}, {"subtema": "Tema 6: Metatarsalxia no adulto maior. Tipos. Causas. Patolox\u00eda dos sesamoideos."}, {"subtema": "Tema 7: Patolox\u00eda de retropie:Disfunci\u00f3n do  Tibial Posterior. Talalxias no adulto maior.S\u00edndrome dolorosa no tal\u00f3n."}, {"subtema": "P\u00e9 cavo doloroso, s\u00edndrome do t\u00fanel do tarso e s\u00edndrome do seo do tarso."}], "temas": [{"tema": "Patolox\u00eda Podol\u00f3gica no anci\u00e1n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8: A Gota. Artrite Gotosa"}, {"subtema": "Tema 9: Artrose xeneralizada."}, {"subtema": "Tema 10: Artrite Reumatoide. Outros tipos de Artrites."}, {"subtema": "Tema 11: Alteraci\u00f3ns vasculares e neurol\u00f3xicas: centrais (ACV, Parkinson) e perif\u00e9ricas"}], "temas": [{"tema": "Procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 e sist\u00e9micos con repercusi\u00f3n podol\u00f3gica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12: Caracteristicas especiais da atenci\u00f3n ao paciente pediatrico."}, {"subtema": "Tema 13: Embriolox\u00eda e desenvolvemento da extremidade inferior."}, {"subtema": "Tema 14:Caracter\u00edsticas da marcha nas diferente etapas do crecemento."}], "temas": [{"tema": "Cambios fisiol\u00f3gicos da extremidade inferior e caracter\u00edsticas da marcha nas diferentes etapas de crecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15: Malformaci\u00f3ns por defecto/exceso"}, {"subtema": "Tema 16: Malformaci\u00f3ns Morfoestructurais"}, {"subtema": "Tema 17: Enfermidades Raras"}], "temas": [{"tema": "Deformidades cong\u00e9nitas. Asimetr\u00edas. Enfermidades raras e a s\u00faa repercusi\u00f3n no p\u00e9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 18: alteraci\u00f3ns do crecemento e a postura"}, {"subtema": "Tema 19: alteraci\u00f3ns de cadeira e xeonllo"}, {"subtema": "Tema 20: alteraci\u00f3ns do p\u00e9"}, {"subtema": "Tema 21: alteraci\u00f3ns neurol\u00f3xicas centrais e perif\u00e9ricas"}, {"subtema": "Tema 22: Alteraci\u00f3ns reumatol\u00f3xicas"}], "temas": [{"tema": "Patolox\u00eda podol\u00f3gica infantil."}]}], "coordinadores": [{"email": "carolina.rosende@udc.es", "nombre": "Rosende Bautista, Carolina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A Materia Patolox\u00eda Podol\u00f3gica 2, enm\u00e1rcase dentro do m\u00f3dulo 4 do Plan de estudos de Grao en Podolox\u00eda. Tr\u00e1tase dunha materia do 1\u00ba cuadrimestre do 3\u00ba curso e nela desenvolveranse co\u00f1ecementos relacionados cos procesos patol\u00f3xicos sist\u00e9micos e espec\u00edficos do p\u00e9 con relevancia podol\u00f3gica. Revisaranse as principais caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas e patol\u00f3xicas na idade infantil as\u00ed como na idade xeri\u00e1trica. A abordaxe do estudo as diferentes patologias e afecci\u00f3ns realizarase desde o punto de vista cl\u00ednico e funcional, integrandose deste xeito o estudo da semiolog\u00eda das patologias podol\u00f3gicas e as manobras de exploraci\u00f3n f\u00edsica as\u00ed como o uso e interpretaci\u00f3n de probas complementarias nos diferentes procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 do anci\u00e1n e do infante. Os contidos que se imaprtir\u00e1n nesta materia son: Procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 e sist\u00e9micos con repercusi\u00f3n podol\u00f3xica. Cambios fisiol\u00f3xicos da extremidade inferior e caracter\u00edsticas da marcha nas diferentes etapas de crecemento. Patolox\u00eda podol\u00f3xica infantil. Deformidades conx\u00e9nitas. Asimetr\u00edas. Enfermedades raras e a s\u00faa repercusi\u00f3n no p\u00e9. Fisiopatolox\u00eda do envellecemento m\u00fasculo-esquel\u00e9tico. Caracter\u00edsticas da marcha do anci\u00e1n. Patolox\u00eda podol\u00f3gica no anci\u00e1n", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda Podol\u00f3xica 2", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "sergio.perez.garcia@udc.es ", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Sergio"}, {"email": "carolina.rosende@udc.es", "nombre": "Rosende Bautista, Carolina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702028"}}
{"codigo": "750G02028", "competencias": [{"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer, diagnosticar e tratar as dermatopat\u00edas e queratopat\u00edas, o tratamento dos helomas e das s\u00faas causas. Onicolox\u00eda, patolox\u00eda e tratamento conservador do aparato ungueal."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar as t\u00e9cnicas e tratamentos quiropodol\u00f3xicos e de administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar o instrumental en cirurx\u00eda e quiropodolox\u00eda, os m\u00e9todos de esterilizaci\u00f3n e a toma de mostras para cultivos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar probas complementarias en quiropodolox\u00eda. Estudo e valoraci\u00f3n do paciente candidato a tratamentos quiropodol\u00f3xicos. Protocolos diagn\u00f3sticos e catalogaci\u00f3n do risco quir\u00farxico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 materia."}, {"subtema": "- Partes de que consta a materia"}, {"subtema": "\u00b7 M\u00f3dulo te\u00f3rico"}, {"subtema": "\u00b7 M\u00f3dulo pr\u00e1ctico"}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Bibliograf\u00eda recomendada"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Identificaci\u00f3n de lesi\u00f3ns e alteraci\u00f3ns da pel, patr\u00f3ns de distribuci\u00f3n, diagn\u00f3stico, valoraci\u00f3n e exploraci\u00f3n. Dermatopat\u00edas m\u00e1is habituais en Podolox\u00eda. Queratodermia palmo plantar. Psoriasis. Dermatomicosis. Etiolox\u00eda; Cl\u00ednica ; Tratamento."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2: Proceso de queratinizaci\u00f3n. Concepto de queratopat\u00eda. Localizaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n e definici\u00f3n de queratopat\u00edas conx\u00e9nitas e adquiridas."}, {"subtema": "Tema 3: Hiperqueratose: Concepto. Evoluci\u00f3n. Localizaci\u00f3n e tratamento."}, {"subtema": "Tema 4: Prevenci\u00f3n de risco biol\u00f3xico e actuaci\u00f3n en caso de accidente no servizo de Quiropodolox\u00eda. Probas diagn\u00f3sticas en quiropodolox\u00eda. T\u00e9cnicas de tratamento quiropodol\u00f3xico e de administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "Tema 5: T\u00e9cnicas de deslaminaci\u00f3n e enucleaci\u00f3n en Quiropodolox\u00eda. Concepto de Tiloma. Caracter\u00edsticas. Localizaci\u00f3n. Tratamento."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6: Concepto de Heloma. Causas. Caracter\u00edsticas. Evoluci\u00f3n. Localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 7: Tipos de Helomas. Tratamentos. Terapia avanzada."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8: Onicolox\u00eda. Concepto. Recordo anatomo-fisiol\u00f3xico da u\u00f1a."}, {"subtema": "Tema 9: Tipos de l\u00e1mina ungueal. Caracter\u00edsticas. T\u00e9cnica ergon\u00f3mica de corte e fresado da l\u00e1mina ungueal. Profilaxis. Alteraci\u00f3ns morfol\u00f3xicas da l\u00e1mina ungueal e tratamento."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10: Concepto de onicopat\u00eda."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de onicopat\u00edas: Conx\u00e9nitas e adquiridas."}, {"subtema": "Tema 11: Concepto, caracter\u00edsticas e tratamento da Anoniquia; Macroniquia; Microniquia; Polioniquia;Coiloniquia; Onicomadese; Onicolise; Onicoxe; Paquioniquia; Hapaloniquia"}, {"subtema": "Tema 12: Definici\u00f3n, cl\u00ednica e tratamento da: Onicocriptose, Onicogrifose e Hematoma Subungueal."}, {"subtema": "Tema 13: T\u00e9cnicas de reeducaci\u00f3n ungueal. Concepto. Clasificaci\u00f3n. Metodolox\u00eda de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 14: Definici\u00f3n, cl\u00ednica e tratamento da Onicomicose."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15: Alteraci\u00f3ns ungueais debidas a infecci\u00f3ns, alteraci\u00f3ns sist\u00e9micas e metab\u00f3licas."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 16: Dermatopatias tumorales.Clasificaci\u00f3n. Concepto."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 8"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 17: Papiloma v\u00edrico. Etiolox\u00eda. Clasificaci\u00f3n. Cl\u00ednica. Tratamientos."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 9"}]}], "coordinadores": [{"email": "julia.janeiro@udc.es", "nombre": "Janeiro Arocas, Julia Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia de Quiropodolog\u00eda II forma parte do plan de estudos do t\u00edtulo de Grao en Podolox\u00eda como materia obrigatoria. Imp\u00e1rtese no segundo cuadrimestre e consta de 6 cr\u00e9ditos (4 Cr. te\u00f3ricos e 2 Cr. pr\u00e1cticos). Proporciona ao alumnado co\u00f1ecementos sobre: afecci\u00f3ns da pel susceptibles de tratamento quiropodol\u00f3gico: dermatopat\u00edas e queratopat\u00edas. O tratamento dos helomas e das s\u00faas causas. Toma de mostras para cultivos. Estudo e valoraci\u00f3n do paciente candidato a tratamentos quiropodol\u00f3gicos. Co\u00f1ecer e aplicar probas complementarias en Quiropodolog\u00eda. Onicolog\u00eda, patolox\u00eda e tratamento conservador do aparello ungueal.", "nombre_asignatura": "Quiropodolox\u00eda 2", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "julia.janeiro@udc.es", "nombre": "Janeiro Arocas, Julia Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702021"}}
{"codigo": "750G02021", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar os procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9 e sist\u00e9micos con repercusi\u00f3n podol\u00f3xica, p\u00e9 de risco e os par\u00e1metros cl\u00ednicos patol\u00f3xicos das afecci\u00f3ns estruturais e funcionais do aparato locomotor en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica. Identificar as lesi\u00f3ns dermatol\u00f3xicas e o seu tratamento. Co\u00f1ecer e aplicar a Farmacolox\u00eda especifica de uso podol\u00f3xico."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n,  para emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico, e dese\u00f1ar o plan de tratamento ortopodol\u00f3xico da patolox\u00eda da extremidade inferior. Traumatismos \u00f3seos e m\u00fasculo ligamentosos. Patolox\u00eda do antep\u00e9 e do retrop\u00e9. Deformidades conx\u00e9nitas. Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Amputaci\u00f3ns. Asimetr\u00edas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Conceptos te\u00f3ricos do diagn\u00f3stico en Podolox\u00eda"}, {"subtema": "Tema 2: Modelos te\u00f3ricos sobre a funci\u00f3n/ disfunci\u00f3n do p\u00e9"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, para emitir un diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Alteraci\u00f3ns da columna vertebral"}, {"subtema": "Tema 4: Alteraci\u00f3ns da articualci\u00f3n coxofemoral e o xeonllo e o morna"}, {"subtema": "Tema 5: Alteraci\u00f3ns lonxitudinais do membro inferior"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Par\u00e1metros cl\u00ednicos patol\u00f3xicos das afecci\u00f3ns estruturais e funcionais do aparato locomotor en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6: Alteraci\u00f3ns morfol\u00f3xicas e funcionais da articulaci\u00f3n tibioperonea astragalina"}, {"subtema": "Tema 7: Alteraci\u00f3ns morfol\u00f3xicas e funcionais da articulaci\u00f3n subastragalina"}, {"subtema": "TEMA 8: Sindromes dolorosos: Talaxias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Patolox\u00eda do retropi\u00e9"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9: Alteraci\u00f3ns morfol\u00f3xicas e funcionais do antepiei"}, {"subtema": "Tema 10: S\u00edndromes dolorosas: Metatarsalgias"}, {"subtema": "Tema 11: Alteraci\u00f3ns morfol\u00f3xicas e Funcionais do primeiro raio"}, {"subtema": "Tema 12: Alteraci\u00f3ns dos sesamoideos"}, {"subtema": "Tema 13: Alteraci\u00f3ns morfol\u00f3xicas e Funcionais dos dedos"}, {"subtema": "Tema 14: Alteraci\u00f3ns morfol\u00f3xicas e Funcionais do quinto raio"}], "temas": [{"tema": "Patolox\u00eda do antepie"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15: Introduci\u00f3n ao p\u00e9 de risco: definici\u00f3n e fisiopatolox\u00eda."}, {"subtema": "Tema 16: Introduci\u00f3n \u00e1s amputaci\u00f3ns: Definici\u00f3n, epidemiolox\u00eda e custo social."}, {"subtema": "Tema 17: Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas. . Traumatismos \u00f3seos e m\u00fasculo ligamentosos. Deformidades conx\u00e9nitas"}], "temas": [{"tema": "Amputaci\u00f3ns. P\u00e9 de risco. Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Traumatismos \u00f3seos e m\u00fasculo ligamentosos. Deformidades conx\u00e9nitas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 18: Semiolox\u00eda da exploraci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "Tema 19: Par\u00e1metros cl\u00ednicos anormais da exploraci\u00f3n en descarga."}, {"subtema": "Tema 20: Par\u00e1metros cl\u00ednicos anormais da exploraci\u00f3n en bipedestaci\u00f3n e din\u00e1mica"}, {"subtema": "Tema 21: an\u00e1lise da pegada plantar e a marcha en situaci\u00f3ns patol\u00f3xicas"}, {"subtema": "Tema 22: Solicitude e interpretaci\u00f3n de probas complementarias"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TE\u00d3RICO PR\u00c1CTICA"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, para emitir un diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico, e dese\u00f1ar o plan de tratamento integral da patolox\u00eda da extremidade inferior"}]}], "coordinadores": [{"email": "carolina.rosende@udc.es", "nombre": "Rosende Bautista, Carolina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia de Patolox\u00eda podol\u00f3gica I, integrar\u00e1 os temas necesarios para adquirir os co\u00f1ecementos para realizar un diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico e plan de tratamento dos procesos patol\u00f3xicos, morfol\u00f3xicos e funcionais do p\u00e9. A abordaxe do estudo as diferentes patologias e afecci\u00f3ns realizarase desde o punto de vista cl\u00ednico e funcional, integrandose deste xeito o estudo da semiolog\u00eda das patologias podol\u00f3gicas e as manobras de exploraci\u00f3n f\u00edsica as\u00ed como o uso e interpretaci\u00f3n de probas complementarias nos diferentes procesos patol\u00f3xicos do p\u00e9. A Patolox\u00eda Podol\u00f3gica at\u00f3pase dividida en d\u00faas materias no actual t\u00edtulo de grao, esta primeira materia que aborda un estudo xeral das patologias e alteraci\u00f3ns morfofuncionales do p\u00e9 que no curso posterior completarase co estudo das patologias do p\u00e9 asociadas a procesos sist\u00e9micos e cos procesos patol\u00f3xicos caracter\u00edsticos de diferentes etapas da vida. Os contidos a desenvolver na materia son: T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, para emitir un diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico, e dese\u00f1ar o plan de tratamento integral da patolox\u00eda da extremidade inferior. Traumatismos \u00f3seos e m\u00fasculo ligamentosos. Patolox\u00eda do antepi\u00e9 e do retropi\u00e9. Deformidades cong\u00e9nitas. Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Amputaci\u00f3ns. P\u00e9 de risco e os par\u00e1metros cl\u00ednicos patol\u00f3xicos das afecci\u00f3ns estruturais e funcionais do aparello locomotor en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda Podol\u00f3xica 1", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "sergio.perez.garcia@udc.es ", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Sergio"}, {"email": "carolina.rosende@udc.es", "nombre": "Rosende Bautista, Carolina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702009"}}
{"codigo": "750G02009", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os principios de farmacocin\u00e9tica e farmacodin\u00e1mica. Acci\u00f3n, efectos, reacci\u00f3ns adversas e interacci\u00f3ns farmacol\u00f3xicas. Descrici\u00f3n dos distintos grupos farmacol\u00f3xicos. F\u00e1rmacos de uso habitual, indicaci\u00f3ns e contraindicaci\u00f3ns. Dese\u00f1o de f\u00e1rmacos e desenvolvemento de medicamentos. Receitas. Estudos de toxicidade. Produtos naturais de utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica. V\u00edas de administraci\u00f3n de medicamentos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar as t\u00e9cnicas e tratamentos quiropodol\u00f3xicos e de administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 Farmacolox\u00eda."}, {"subtema": "2. Lexislaci\u00f3n vixente."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Farmacolox\u00eda e lexislaci\u00f3n vixente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Desenvolvemento e comercializaci\u00f3n dos medicamentos."}, {"subtema": "4. Prescrici\u00f3n e uso de medicamentos. Receita."}, {"subtema": "5. Uso racional de medicamentos."}, {"subtema": "6. Informaci\u00f3n e selecci\u00f3n de medicamentos."}, {"subtema": "7. A avaliaci\u00f3n econ\u00f3mica da utilizaci\u00f3n de medicamentos. Tipos de estudos farmacoecon\u00f3micos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Uso racional do medicamento. Receita. Farmacoeconom\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Absorci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "9. Distribuci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "10. Biotransformaci\u00f3n de f\u00e1rmacos: Metabolismo e Eliminaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Principios xerais de acci\u00f3n de f\u00e1rmacos: farmacocin\u00e9tica (V\u00edas de administraci\u00f3n de medicamentos)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11. Interacci\u00f3ns f\u00e1rmaco-receptor."}, {"subtema": "12. Mecanismos moleculares de acci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Principios xerais de acci\u00f3n de f\u00e1rmacos: farmacodin\u00e1mica (Acci\u00f3n e efectos)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13. Factores fisiol\u00f3gicos que condicionan a resposta a f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "14. Factores patol\u00f3xicos que condicionan a resposta a f\u00e1rmacos."}], "temas": [{"tema": "Factores fisiol\u00f3xicos e patol\u00f3xicos que condicionan a resposta aos f\u00e1rmacos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15. Reacci\u00f3ns adversas aos medicamentos."}, {"subtema": "16. Ensaio cl\u00ednico controlado."}, {"subtema": "17. Farmacovixilancia."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de f\u00e1rmacos e desenvolvemento de medicamentos. Reacci\u00f3ns adversas aos medicamentos. Estudos de toxicidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18. Interacci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"subtema": "19. Anamnesis farmacol\u00f3xica."}], "temas": [{"tema": "Interacci\u00f3ns farmacol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "20. Produtos naturais de utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica."}, {"subtema": "21. Descrici\u00f3n dos distintos grupos farmacol\u00f3xicos."}, {"subtema": "22. F\u00e1rmacos de uso habitual, indicaci\u00f3ns e contraindicaciones."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Farmacolox\u00eda cl\u00ednica (Produtos naturais, descrici\u00f3n grupos farmacol\u00f3xicos e f\u00e1rmacos de uso habitual, indicaci\u00f3ns e contraindicaciones)."}]}], "coordinadores": [{"email": "lucia.nunez@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Fern\u00e1ndez, Lucia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A Farmacolox\u00eda \u00e9 a ciencia biol\u00f3xica que estuda as acci\u00f3ns e propiedades dos f\u00e1rmacos nos organismos. Podemos definir f\u00e1rmaco como toda sustancia qu\u00edmica utilizada no tratamento, a curaci\u00f3n, a prevenci\u00f3n ou o diagn\u00f3stico dunha enfermidade, ou para evitar a aparici\u00f3n dun proceso fisiol\u00f3gico non desexado. Os principais contidos da materia son: Introduci\u00f3n \u00e1 farmacolox\u00eda e \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente. Uso Racional do medicamento. Farmacoeconom\u00eda. Principios xerais de acci\u00f3n de f\u00e1rmacos: farmacocin\u00e9tica (V\u00edas de administraci\u00f3n de medicamentos). Principios xerais de acci\u00f3n de f\u00e1rmacos: farmacodin\u00e1mica (Acci\u00f3n e efectos). Factores fisiol\u00f3gicos e patol\u00f3xicos que condicionan a resposta aos f\u00e1rmacos. Dese\u00f1o de f\u00e1rmacos e desenvolvemento de medicamentos. Reacci\u00f3ns adversas aos medicamentos. Estudos de toxicidade. Interacci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Introduci\u00f3n \u00e1 Farmacolox\u00eda cl\u00ednica (Produtos naturais, descrici\u00f3n grupos farmacol\u00f3xicos e f\u00e1rmacos de uso habitual, indicaci\u00f3ns e contraindicaciones).", "nombre_asignatura": "Farmacolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "lucia.nunez@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Fern\u00e1ndez, Lucia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702018"}}
{"codigo": "750G02018", "competencias": [{"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecer e desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n,  para emitir un diagn\u00f3stico e pron\u00f3stico, e dese\u00f1ar o plan de tratamento ortopodol\u00f3xico da patolox\u00eda da extremidade inferior. Traumatismos \u00f3seos e m\u00fasculo ligamentosos. Patolox\u00eda do antep\u00e9 e do retrop\u00e9. Deformidades conx\u00e9nitas. Lesi\u00f3ns neurol\u00f3xicas. Amputaci\u00f3ns. Asimetr\u00edas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dese\u00f1ar, obter e aplicar mediante diferentes t\u00e9cnicas e materiais os ortesis plantares e ortesis dixitais, pr\u00f3teses, f\u00e9rulas. Ortesiolox\u00eda plantar e digital. Estudo do calzado e calzadoterapia. Prescrici\u00f3n de tratamentos ortop\u00e9dicos da extremidade inferior."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1.Definicion de ortesis. Distintos tipos de ortesis."}, {"subtema": "I.2. Partes de una ortesis. Elementos de una ortesis."}, {"subtema": "I.3. Forma de confeccion de las distintas ortesis.Defectos en la adaptacion de las ortesis."}], "temas": [{"tema": "TEMA I.- Metodolog\u00eda de confecci\u00f3n de soportes plantares."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1.Moldes.Tecnica de toma de moldes. Valoracion del negativo y positivo. Materiales utilizados"}], "temas": [{"tema": "TEMA II. Materiales utilizados en la confeccion de las ortesis. Clasificacion. Criterios de eleccion. Comparativa de materiales."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1 Antepi\u00e9 varo/valgo"}, {"subtema": "III.2.Primer radio plantarflexionado."}, {"subtema": "III.3.Sesamoiditis."}, {"subtema": "III.4.Metatarsalgias"}, {"subtema": "III.5.Neuroma de Morton."}], "temas": [{"tema": "TEMA III. Tratamiento de las patologias de antepi\u00e9."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1.Retropi\u00e9 varo."}, {"subtema": "IV.2.Fascitis plantar."}, {"subtema": "IV.3.Sindrome del canal tarsiano."}, {"subtema": "IV.4.Talalgias."}, {"subtema": "IV.5.Disfunci\u00f3n tibial posterior."}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. Tratamiento de las patologias de retropi\u00e9."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.gmartin@udc.es", "nombre": "Gonzalez Martin, M. Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Descrici\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos diversos m\u00e9todos para fabricar diferentes tipos de ortesis plantares en relaci\u00f3n cos diversos trastornos podol\u00f3gicos. Criterios de selecci\u00f3n das diferentes t\u00e9cnicas de medios obtecci\u00f3n plantar", "nombre_asignatura": "Ortopodolox\u00eda 2", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "cristina.gmartin@udc.es", "nombre": "Gonzalez Martin, M. Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702027"}}
{"codigo": "750G02027", "competencias": [{"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico e tratamento das feridas, \u00falceras e procesos infecciosos que afectan \u00f3 p\u00e9. Estudo, diagn\u00f3stico e tratamento do p\u00e9 diab\u00e9tico Mecanismos de reparaci\u00f3n e cicatrizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar as t\u00e9cnicas e tratamentos quiropodol\u00f3xicos e de administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar o instrumental en cirurx\u00eda e quiropodolox\u00eda, os m\u00e9todos de esterilizaci\u00f3n e a toma de mostras para cultivos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecer, diagnosticar e tratar os procesos vasculares e neurol\u00f3xicos perif\u00e9ricos que afectan \u00f3 p\u00e9 e susceptibles de tratamento quiropodol\u00f3xico."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar e resucitaci\u00f3n en casos de emerxencia. DEA."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 materia."}, {"subtema": "- Partes de que consta a materia"}, {"subtema": "\u00b7 M\u00f3dulo te\u00f3rico"}, {"subtema": "\u00b7 M\u00f3dulo pr\u00e1ctico"}, {"subtema": "- Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Bibliograf\u00eda recomendada"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Concepto de Quiropodoloxia. Historia e evoluci\u00f3n da quiropodolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2: Organizaci\u00f3n e acreditaci\u00f3n dunha consulta de Quiropodolox\u00eda. Aparataxe. Instrumental."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Probas diagn\u00f3sticas, constantes vitais e H\u00aa Cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4: Vendaxes. Concepto, clasificaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5: Feridas e curas en quiropodoloxia, concepto, tipos e tratamento. Hemorraxia e Hemostasia."}, {"subtema": "Tema 6: Reacci\u00f3ns cutaneas ao frito: Perniosis; Conxelaci\u00f3n; P\u00e9 de Trincheira. Concepto; Tipos e"}, {"subtema": "tratamento."}, {"subtema": "Tema 7: Estudo das Queimaduras: Concepto; Etiolog\u00eda; Clasificaci\u00f3n; Tratamento. Tratamento avanzado."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8: Recordo Anatomo-fisiol\u00f3gico da pel e os seus anexos."}, {"subtema": "Tema 9: Estrutura da pel. Funci\u00f3ns. Tipos de pel. Modificaci\u00f3ns biol\u00f3xicas."}, {"subtema": "Tema 10: Pel senil. Efectos do sol e os raios UV sobre a pel. Pel do neno e da embarazada."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 6"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema11: Ulceras e Mal Perforante Plantar. Concepto; Etiolox\u00eda; Clasificaci\u00f3n; Caracter\u00edsticas;"}, {"subtema": "Tratamento. T\u00e9cnicas de terapia avanzada."}, {"subtema": "Tema12: Dermatopatias bacterianas. Concepto; Cl\u00ednica, Evoluci\u00f3n, Tratamento do : Absceso."}, {"subtema": "Fur\u00fanculo. Foliculitis. Antrax. Panadizo. Imp\u00e9tigo. Erisipela. Flem\u00f3n., Fascite necrotizante."}, {"subtema": "Linfanxite. Adenite. Celulite. Gangrena."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 7"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13: Procesos vasculares e neurol\u00f3xicos perif\u00e9ricos que afectan ao p\u00e9."}, {"subtema": "Tema 14: Situaci\u00f3ns especiais na cl\u00ednica de quiropodolox\u00eda. Soporte vital b\u00e1sico."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DID\u00c1CTICA 8"}]}], "coordinadores": [{"email": "julia.janeiro@udc.es", "nombre": "Janeiro Arocas, Julia Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia de Quiropodolog\u00eda I forma parte do plan de estudos do t\u00edtulo de Grao en Podolox\u00eda como materia obrigatoria. Imp\u00e1rtese no primeriro cuadrimestre e consta de 6 cr\u00e9ditos (4 Cr. te\u00f3ricos e 2 Cr. pr\u00e1cticos). Proporciona ao alumnado co\u00f1ecementos sobre: T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n, diagn\u00f3stico e tratamento das feridas, \u00falceras e procesos infecciosos que afectan ao p\u00e9. Mecanismos de reparaci\u00f3n e cicatrizaci\u00f3n. Ap\u00f3sitos e vendaxes. T\u00e9cnicas e tratamentos quiropodol\u00f3gicos e de administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Caracter\u00edsticas do servizo de Quiropodolox\u00eda: Aparataxe e Instrumental. Protocolo de traballo no servizo de Quiropodolox\u00eda Diagn\u00f3stico e tratamento dos procesos vasculares e neurol\u00f3xicos perif\u00e9ricos susceptibles de tratamento quiropodol\u00f3gico. M\u00e9todos de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar e resucitaci\u00f3n en casos de emerxencia. Lesi\u00f3ns t\u00e9rmicas: complicaci\u00f3ns secundar\u00edas a tratamentos quiropodol\u00f3xicos.", "nombre_asignatura": "Quiropodolox\u00eda 1", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "julia.janeiro@udc.es", "nombre": "Janeiro Arocas, Julia Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702032"}}
{"codigo": "750G02032", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar o instrumental en cirurx\u00eda e quiropodolox\u00eda, os m\u00e9todos de esterilizaci\u00f3n e a toma de mostras para cultivos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Conceptos generales."}, {"subtema": "1.2.- Limpieza y desinfecci\u00f3n del medio cl\u00ednico."}, {"subtema": "1.3.- Antis\u00e9pticos y desinfectantes de uso general en el \u00e1mbito cl\u00ednico."}, {"subtema": "1.4.- Normas de utilizaci\u00f3n y conservaci\u00f3n de antis\u00e9pticos y desinfectantes."}], "temas": [{"tema": "U.D. I. Asepsia y antisepsia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Introducci\u00f3n al proceso de limpieza."}, {"subtema": "2.2.- Ejecuci\u00f3n del proceso de limpieza."}, {"subtema": "2.3.- Conservaci\u00f3n del material y comprobaci\u00f3n de su funcionamiento."}, {"subtema": "2.4.- M\u00e9todos de empaquetado para esterilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.- M\u00e9todos de esterilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6.- Sistemas de control"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. II: Limpieza, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n del material cl\u00ednico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Agentes de lavado."}, {"subtema": "3.2.- M\u00e9todos de lavado de manos."}, {"subtema": "3.3.- Lavado de manos rutinario."}, {"subtema": "3.4.- Lavado de manos quir\u00fargico."}, {"subtema": "3.5.- Colocaci\u00f3n de guantes est\u00e9riles"}, {"subtema": "3.6.- Preparaci\u00f3n del campo est\u00e9ril."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. III: Lavado de manos como medida de prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n hospitalaria."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Conceptos generales. Clasificaci\u00f3n de las intervenciones quir\u00fargicas."}, {"subtema": "4.2.- Etiolog\u00eda y factores de riesgo de la infecci\u00f3n hospitalaria relacionada con herida quir\u00fargica."}, {"subtema": "4.3.- Focos y modos de adquisici\u00f3n de la infecci\u00f3n. Criterios diagn\u00f3sticos de la infecci\u00f3n de la herida quir\u00fargica."}, {"subtema": "4.4.- Preparaci\u00f3n del paciente para cirug\u00eda."}, {"subtema": "4.5.- Recomendaciones de los CDC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. IV: Infecci\u00f3n nosocomial relacionada con herida quir\u00fargica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Limpieza y desinfecci\u00f3n del medio sanitario."}, {"subtema": "5.2.- Ambientes quir\u00fargicos."}, {"subtema": "5.3.- Gesti\u00f3n de los residuos sanitarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. V: Higiene del medio sanitario."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Precauciones universales de prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n en el personal sanitario"}, {"subtema": "6.2.- S\u00edndrome de Inmunideficiencia Humana"}, {"subtema": "6.3.- Hepatitis B"}, {"subtema": "6.4.- Hepatitis C"}, {"subtema": "6.5.- Tuberculosis"}, {"subtema": "6.6.- Enfemedad de Cretzfeldt-Jakob"}, {"subtema": "6.7.- Otras enfermedades contagiosas"}, {"subtema": "6.8.- Clasificaci\u00f3n de riesgos laborales"}], "temas": [{"tema": "U.D. VI. Precauciones universales de prevenci\u00f3n de las enfermedades infecciosas en el \u00e1mbito sanitario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Vestimenta quir\u00fargica."}, {"subtema": "7.2.- Lavado quir\u00fargico de manos."}, {"subtema": "7.3.- Colocaci\u00f3n de guantes est\u00e9riles."}, {"subtema": "7.4.- Circulaci\u00f3n bloque quir\u00fargico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. VII. M\u00f3dulo pr\u00e1ctico I: Preparaci\u00f3n prequir\u00fargica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Limpieza, descontaminaci\u00f3n y  empaquetado"}, {"subtema": "8.2.- Esterilizaci\u00f3n por vapor"}, {"subtema": "8.3.- Controles de eficacia"}], "temas": [{"tema": "U.D. VIII. M\u00f3dulo pr\u00e1ctico II: Esterilizaci\u00f3n de instrumental"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.romero.martin@udc.es", "nombre": "Romero Martin, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Infecci\u00f3n nosocomial: concepto, caracter\u00edsticas; prevenci\u00f3n y control en podolog\u00eda. M\u00e9todos de limpieza, desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n del instrumental de cirug\u00eda y quiropodolog\u00eda. Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n en los actos quir\u00fargicos. Gesti\u00f3n de residuos en ambientes cl\u00ednicos y quir\u00fargicos.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas e procedementos en prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "manuel.romero.martin@udc.es", "nombre": "Romero Martin, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702008"}}
{"codigo": "750G02008", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o concepto anat\u00f3mico e funcional da enfermidade e a clasificaci\u00f3n das enfermidades. Describir a patolox\u00eda dos diferentes \u00f3rganos, aparatos e sistemas. Semiolox\u00eda m\u00e9dica. Dermatolox\u00eda. Reumatolox\u00eda. Traumatolox\u00eda. Neurolox\u00eda. Endocrinolox\u00eda. Procesos vasculares patol\u00f3xicos. Patolox\u00edas sist\u00e9micas con repercusi\u00f3n no p\u00e9."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Concepto de Patolox\u00eda. Saude e enfermidade."}, {"subtema": "Tema 2. Manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas das enfermidades. Dolor. Febre."}, {"subtema": "Tema 3. Patolox\u00eda inducida por axentes externos: t\u00f3xicos, microorganismos, factores ambientais"}, {"subtema": "Tema 4. Xen\u00e9tica m\u00e9dica."}, {"subtema": "Tema 5. Inmunolox\u00eda cl\u00ednica."}, {"subtema": "Tema 6. Principios xerais das enfermidades infecciosas."}, {"subtema": "Tema 7. Principios xerais das enfermidades neopl\u00e1sicas"}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica I: Patolox\u00eda xeral"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8. Patolox\u00eda do aparello dixestivo:  degluci\u00f3n, ulcus, alteraci\u00f3ns do tr\u00e1nsito intestinal. S\u00edndrome de malabsorci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 9. Bases fisiopatol\u00f3xicas do sistema respiratorio.  Signos e s\u00edntomas da patolox\u00eda pulmonar e pleural. Grandes s\u00edndromes de la patolox\u00eda pulmonar e pleural. Insuficiencia respiratoria ea s s\u00faas consecuencias"}, {"subtema": "TEMA 10  Manifestaci\u00f3ns da patolox\u00eda do coraz\u00f3n. Semiolox\u00edas arterial, venosa e  linf\u00e1tica . Grandes s\u00edndromes cardiocirculatorios. Insuficiencia card\u00edaca. Arterioesclerosis.."}, {"subtema": "TEMA 11. Patolox\u00eda do sistema nefrourinario: semiolox\u00eda renal e das  v\u00edas urinarias. Grandes s\u00edndromes."}, {"subtema": "TEMA 12. Patolox\u00eda do sistema nervioso. Semiolox\u00eda y patolox\u00eda do sistema nervioso.  Grandes s\u00edndromes do sistema nervioso: da funci\u00f3n motora, s\u00edndromes de primeira e segunda neurona motora. Patolox\u00eda da coordinaci\u00f3n motora. Patolox\u00eda extrapiramidal.  Patolox\u00eda da sensibilidade xeral e  trastornos sensoriais. Alteraci\u00f3n das  funci\u00f3ns cerebrais superiores. Patolox\u00eda do sistema nervioso aut\u00f3nomo."}, {"subtema": "TEMA 13. Patolox\u00eda osteoarticular: lesi\u00f3ns articulares e \u00f3seas. Artrose, artrite. Trastornos do remodelamento \u00f3seo."}, {"subtema": "TEMA 14. Trastornos endocrino- metab\u00f3licos. Grandes s\u00edndromes. Diabetes mellitus."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica II: Patolog\u00eda Sist\u00e9mica"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "l.vidan@udc.es", "nombre": "Vidan Martinez, Luciano"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda xeral", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "l.vidan@udc.es", "nombre": "Vidan Martinez, Luciano"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702006"}}
{"codigo": "750G02006", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Adquirir e aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos implicados nos aspectos psicol\u00f3xicos que interve\u00f1en na relaci\u00f3n paciente - terapeuta. Desenvolvemento cognitivo emocional e psicosocial do ser humano. Co\u00f1ecer os aspectos psicol\u00f3xicos da dor. Introduci\u00f3n \u00f3 estudo do comportamento humano. Psicolox\u00eda social."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Adquirir e aplicar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos implicados nos aspectos psicol\u00f3xicos que interve\u00f1en na relaci\u00f3n paciente-terapeuta. Desenvolvemento cognitivo emocional e psicosocial do ser humano. Co\u00f1ecer os aspectos psicol\u00f3xicos da dor. Introduci\u00f3n \u00f3 estudo do comportamento humano. Psicolox\u00eda social."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Identificar e integrar a pr\u00e1ctica profesional desde o respecto \u00e1 autonom\u00eda do paciente; describir os elementos propios do manexo da documentaci\u00f3n cl\u00ednica con especial atenci\u00f3n \u00f3s aspectos de confidencialidade; identificar os criterios b\u00e1sicos de xesti\u00f3n cl\u00ednica, econom\u00eda da sa\u00fade e uso eficiente dos recursos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A Psicolox\u00eda: o estudio cient\u00edfico da conducta e dos procesos mentais."}, {"subtema": "1.2. Obxetivos."}, {"subtema": "1.3. \u00c1mbitos de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Desenvolvemento hist\u00f3rico."}, {"subtema": "1.5. \"Fronteiras\" da psicolox\u00eda."}, {"subtema": "1.6. Psicobiolox\u00eda: bases biol\u00f3xicas da conducta."}], "temas": [{"tema": "1. Concepto de Psicolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Sensaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- O proceso sensorial."}, {"subtema": "2.2. Percepci\u00f3n."}, {"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- A organizaci\u00f3n perceptiva."}, {"subtema": "- A interpretaci\u00f3n perceptiva."}], "temas": [{"tema": "2. Sensaci\u00f3n e percepci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto."}, {"subtema": "3.2. Condicionamento cl\u00e1sico."}, {"subtema": "3.3. Condicionamento operante."}, {"subtema": "3.4. Aprendizaxe baseado na observaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5. Aprendizaxes complexos."}], "temas": [{"tema": "3. Aprendizaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Concepto."}, {"subtema": "4.2. Modelo de procesamento da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. A codificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. O almacenamento."}, {"subtema": "4.5. A recuperaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.6. O olvido."}, {"subtema": "4.7. Alteraci\u00f3ns da memoria."}], "temas": [{"tema": "4. Memoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Pensamento."}, {"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- Categorizaci\u00f3n e conceptos."}, {"subtema": "- Razoamento."}, {"subtema": "- Soluci\u00f3n de problemas."}, {"subtema": "- Toma de decisi\u00f3ns."}, {"subtema": "- Creatividade."}, {"subtema": "5.2. Linguaxe."}, {"subtema": "- Concepto."}, {"subtema": "- Estructura."}, {"subtema": "- Desenvolvemento."}], "temas": [{"tema": "5. Pensamento e linguaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Concepto."}, {"subtema": "6.2. Instintos e impulsos."}, {"subtema": "6.3. Teor\u00edas motivacionais."}, {"subtema": "6.4. Motivaci\u00f3n alimentaria."}, {"subtema": "6.5. Motivaci\u00f3n sexual."}], "temas": [{"tema": "6. Motivaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Concepto."}, {"subtema": "7.2. Teor\u00edas."}, {"subtema": "7.3. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.4. Expresi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "7. Emoci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Concepto."}, {"subtema": "8.2. Modelos te\u00f3ricos."}, {"subtema": "8.3. Evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4. Din\u00e1mica."}, {"subtema": "8.5. Influencias xen\u00e9ticas e ambientais."}, {"subtema": "8.6. Intelixencia emocional."}], "temas": [{"tema": "8. Intelixencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. A perspectiva psicoanal\u00edtica."}, {"subtema": "9.2. A perspectiva humanista."}, {"subtema": "9.3. A perspectiva dos rasgos."}, {"subtema": "9.4. A perspectiva sociocognitiva."}, {"subtema": "9.5. Personalidade e conducta saudable."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Personalidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. O pensamento social."}, {"subtema": "10.2. A influencia social."}, {"subtema": "10.3. As relaci\u00f3ns sociais."}], "temas": [{"tema": "10. Psicolox\u00eda Social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. O estr\u00e9s e a  sua influencia na sa\u00fade."}, {"subtema": "11.2. Estratexias de afrontamento."}, {"subtema": "11.3. O apoio social e a sua influencia na sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. Factores psicosociais do enfermar hum\u00e1n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Estratexias de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.2. Estilos de comunicaci\u00f3n interpersonal."}, {"subtema": "12.3. Comportamiento no verbal"}, {"subtema": "12.4. A entrevista."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Relaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n persoal sanitario-cliente."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadePsicolox\u00eda", "descripcion": "La Psicolog\u00eda es la ciencia del comportamiento y los procesos mentales. Hist\u00f3ricamente, la psicolog\u00eda era un \u00e1rea de la filosof\u00eda. Ahora es una disciplina cient\u00edfica diversa que comprende varias ramas importantes de investigaci\u00f3n (p. ej., psicolog\u00eda experimental, psicolog\u00eda biol\u00f3gica, psicolog\u00eda cognitiva, psicolog\u00eda del desarrollo, psicolog\u00eda de la personalidad y social), lo mismo que varias sub\u00e1reas de investigaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n (p. ej., psicolog\u00eda cl\u00ednica, psicolog\u00eda industrial/organizacional, psicolog\u00eda escolar y educativa, factores humanos, psicolog\u00eda de la salud, neuropsicolog\u00eda, psicolog\u00eda intercultural). La investigaci\u00f3n en la psicolog\u00eda comprende la observaci\u00f3n, experimentaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y an\u00e1lisis para explorar los procesos biol\u00f3gicos, cognitivos, emocionales, personales y sociales o los est\u00edmulos que subyacen al comportamiento humano y animal. La pr\u00e1ctica de la psicolog\u00eda supone el uso de los conocimientos psicol\u00f3gicos para cualquiera de varios prop\u00f3sitos: entender y tratar las disfunciones mentales, emocionales, f\u00edsicas y sociales; entender y mejorar el comportamiento en varios entornos de la actividad humana (p. ej., la escuela, el lugar de trabajo, los tribunales, los campos deportivos, el campo de batalla, etc.); y mejorar el dise\u00f1o de m\u00e1quinas y edificios para uso humano (Diccionario APA de Psicolog\u00eda).", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702013"}}
{"codigo": "750G02013", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da biomec\u00e1nica e a cinesiolox\u00eda. Teor\u00edas de apoio. A marcha humana. Alteraci\u00f3ns estruturais do p\u00e9. Alteraci\u00f3ns posturais do aparato locomotor con repercusi\u00f3n no p\u00e9 e viceversa. Instrumentos de an\u00e1lise biomec\u00e1nico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do tempo e o traballo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Biomec\u00e1nica e cinesiolox\u00eda."}, {"subtema": "1.2. Par\u00e1metros cinem\u00e1ticos e cin\u00e9ticos."}, {"subtema": "1.3. Biomec\u00e1nica dos tecidos."}, {"subtema": "1.3.1. Oso"}, {"subtema": "1.3.2. Cart\u00edlago articular"}, {"subtema": "1.3.3. Ligamentos e tend\u00f3ns"}, {"subtema": "1.3.4. Fascias"}, {"subtema": "1.3.5. M\u00fasculos"}, {"subtema": "1.3.6. Tecido nervioso perif\u00e9rico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica 1. FUNDAMENTOS DA BIOMEC\u00c1NICA E DA CINESIOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Biomec\u00e1nica da postura"}, {"subtema": "2.2. Biomec\u00e1nica da marcha"}, {"subtema": "2.3. Biomec\u00e1nica do cintur\u00f3n p\u00e9lvico"}, {"subtema": "2.4. Biomec\u00e1ncia da articulaci\u00f3n coxofemoral"}, {"subtema": "2.5. Biomec\u00e1nica da rodilla"}, {"subtema": "2.6. Biomec\u00e1nica das articulaci\u00f3n tibio-peroneais e tibio-peronea-astragalina"}, {"subtema": "2.7. Biomec\u00e1nica das articulaci\u00f3ns subastragalina, intertarsianas, tarso-metatarsiana, metatarsofal\u00e1nxicas e interfal\u00e1nxicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidade tem\u00e1tica 2. BIOMEC\u00c1NICA ARTICULAR, DA POSTURA E DA MARCHA. TEOR\u00cdAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Par\u00e1metros cinem\u00e1ticos e cin\u00e9ticos"}, {"subtema": "3.2. Estudio e an\u00e1lise visual"}, {"subtema": "3.3. Estudio e an\u00e1lise instrumental"}, {"subtema": "3.4. An\u00e1lise cuantitativo."}, {"subtema": "3.5. An\u00e1lisis cualitativo"}, {"subtema": "3.6. Escalas"}, {"subtema": "3.7. Instrumentos e sistemas de medici\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidad tem\u00e1tica 3. SISTEMAS DE AN\u00c1LISE BIOMEC\u00c1NICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "A materia de Biomecanica do Membro Inferior sup\u00f3n o co\u00f1ecemento dos fundamentos da cinem\u00e1tica e cin\u00e9tica do membro inferior tanto anal\u00edticamente como na sua globalidade funcional. A trav\u00e9s da biomec\u00e1nica descriptiva e aplicada a sistemas de rexistro, o alumno desarrollar\u00e1 por un lado a descripci\u00f3n do movemento en t\u00e9rminos de desplazamento, recorridos angulares e factores estabilizadores do mesmo; as\u00ed como as forzas responsables dos devanditos sistemas est\u00e1ticos e/ou din\u00e1micos.", "nombre_asignatura": "Biomec\u00e1nica do membro inferior", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "isabel.raposo.vidal@udc.es", "nombre": "Raposo Vidal, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702017"}}
{"codigo": "750G02017", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Desenvolver a habilidade e destreza no uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos ortopodol\u00f3xicos. Concepto xeral de ortopedia. O obradoiro ortopodol\u00f3xico. Tecnolox\u00eda de materiais terap\u00e9uticos ortopodol\u00f3xicos. Fundamentos e t\u00e9cnicas para o moldeado p\u00e9-perna."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Dese\u00f1ar, obter e aplicar mediante diferentes t\u00e9cnicas e materiais os ortesis plantares e ortesis dixitais, pr\u00f3teses, f\u00e9rulas. Ortesiolox\u00eda plantar e digital. Estudo do calzado e calzadoterapia. Prescrici\u00f3n de tratamentos ortop\u00e9dicos da extremidade inferior."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Protocolizar e aplicar o m\u00e9todo cl\u00ednico en podolox\u00eda."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Desenvolver a habilidade e destreza no uso do instrumental, material e maquinaria empregados para a confecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de tratamentos podol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Adquirir a capacidade cr\u00edtica sobre publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n: a  ortopodolox\u00eda no contexto xeral da Podolox\u00eda. Orixe e desenvolvemento da  ortopodolox\u00eda."}, {"subtema": "Tema 2"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de  ortesiolox\u00eda e  protesiolox\u00eda do membro inferior. Dispositivos  orto- prot\u00e9sicos de aplicaci\u00f3n na rexi\u00f3n anat\u00f3mica do nocello e o p\u00e9."}, {"subtema": "Tema 3"}, {"subtema": "Produtos sanitarios  orto- prot\u00e9sicos: aspectos legais do proceso de prescrici\u00f3n, obtenci\u00f3n e control de calidade"}, {"subtema": "Tema 4"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n do m\u00e9todo cient\u00edfico \u00e1  ortopodolox\u00eda: a podolox\u00eda baseada na evidencia. A historia cl\u00ednica en  ortopodolox\u00eda"}, {"subtema": "Tema 5"}, {"subtema": "Ortopodolox\u00eda e calzado. Introduci\u00f3n ao concepto terap\u00e9utico do calzado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 1"}, {"tema": "INTRODUCI\u00d3N \u00c1  ORTOPODOLOX\u00cdA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS, ORIXE E DESENVOLVEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6"}, {"subtema": "Propiedades f\u00edsicas dos materiais t\u00e9cnicos e terap\u00e9uticos utilizados no proceso de obtenci\u00f3n dos tratamentos  ortopodol\u00f3xicos"}, {"subtema": "Tema 7"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n xeral segundo o seu uso t\u00e9cnico e caracter\u00edsticas espec\u00edficas do materiais"}, {"subtema": "Tema 8"}, {"subtema": "Criterios de selecci\u00f3n dos materiais t\u00e9cnicos e terap\u00e9uticos"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 2"}, {"tema": "MATERIAIS T\u00c9CNICOS UTILIZADOS NO PROCESO DE OBTENCI\u00d3N DAS ORTO-PR\u00d3TESES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de  ortesiolox\u00eda plantar: Teor\u00edas  biomec\u00e1nicas das  orteses plantares"}, {"subtema": "Tema 10"}, {"subtema": "Conceptos xerais do dese\u00f1o e metodolox\u00eda de obtenci\u00f3n dunha  ortese plantar. Partes dunha  ortese plantar."}, {"subtema": "Tema 11"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n da eficacia terap\u00e9utica dun dispositivo  orto- prot\u00e9sico: control de calidade"}, {"subtema": "Tema 12"}, {"subtema": "Conceptos xerais de  ortesiolox\u00eda dixital: metodolox\u00eda de obtenci\u00f3n. Tratamentos  ortesiol\u00f3xicos provisionais: obxectivos e composici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 3"}, {"tema": "FUNDAMENTOS DE ORTESIOLOX\u00cdA PLANTAR E DIXITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema  TP 1.1"}, {"subtema": "Requisitos b\u00e1sicos dun taller  ortopodol\u00f3xico para a  obtenci\u00f3n de tratamentos  ortoprot\u00e9sicos"}, {"subtema": "Tema  TP 1.2"}, {"subtema": "Composici\u00f3n e funcionamento da maquinaria e instrumental propios do taller  ortopodol\u00f3xico"}, {"subtema": "Tema  TP 1.3"}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n de riscos no taller  ortopodol\u00f3xico"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TE\u00d3RICO-PR\u00c1CTICA 1"}, {"tema": "O TALLER ORTOPODOL\u00d3XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema  TP 2.1"}, {"subtema": "Conceptos xerais do proceso de obtenci\u00f3n de  moldes da  rexi\u00f3n  anat\u00f3mica do nocello e o p\u00e9"}, {"subtema": "Tema  TP 2.2"}, {"subtema": "Metodolox\u00eda de obtenci\u00f3n de  moldes en escaiola"}, {"subtema": "Tema  TP 2.3"}, {"subtema": "Metodolox\u00eda de obtenci\u00f3n de  moldes en escuma  fen\u00f3lica"}, {"subtema": "Tema  TP 2.4"}, {"subtema": "Outros sistemas de obtenci\u00f3n de  moldes"}, {"subtema": "Tema  TP 2.5"}, {"subtema": "Criterios de selecci\u00f3n das t\u00e9cnicas de obtenci\u00f3n de  moldes"}, {"subtema": "Tema  TP 2.6"}, {"subtema": "Conceptos xerais do dese\u00f1o de  orteses plantares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE TE\u00d3RICO-PR\u00c1CTICA 2"}, {"tema": "CONCEPTOS B\u00c1SICOS DO PROCESO DE OBTENCI\u00d3N DE MOLDES E DESE\u00d1O DE ORTESES"}]}], "coordinadores": [{"email": "sergio.perez.garcia@udc.es ", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Sergio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Un dos campos terap\u00e9uticos conservadores baseados na aplicaci\u00f3n das leis biomec\u00e1nicas \u00e1s disfunci\u00f3ns morfol\u00f3xicas e funcionais do p\u00e9 que a podolox\u00eda pode prescribir e aplicar, \u00e9 o campo da ortoprot\u00e9sica e os seus dispositivos, cuxos fundamentos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos est\u00fadanse na materia de ortopodolox\u00eda. Os dispositivos ortoprot\u00e9sicos a medida ou prefabricados, demostraron en numerosos estudos cl\u00ednicos a s\u00faa eficacia tanto na reduci\u00f3n da sintomatolox\u00eda, como na recuperaci\u00f3n da funcionalidade de diversas situaci\u00f3ns patol\u00f3xicas debidas a alteraci\u00f3ns estruturais ou funcionais do p\u00e9 ou da repercusi\u00f3n destas sobre outras estruturas do aparello locomotor. O obxectivo xeral da materia Ortopodolox\u00eda I \u00e9 introducir aos estudantes no campo terap\u00e9utico da ortopr\u00f3tesis, no uso e a indicaci\u00f3n de produtos sanitarios ortoprot\u00e9sicos, proporcion\u00e1ndolles unha formaci\u00f3n b\u00e1sica de co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e destrezas pr\u00e1cticas, co fin de que adquira as competencias relacionadas coa prescrici\u00f3n, dese\u00f1o e obtenci\u00f3n das principais ortesis e pr\u00f3teses do p\u00e9. Para lograr este fin, a materia consta dunha parte te\u00f3rica de 4 cr\u00e9ditos, e unha parte pr\u00e1ctica de 2 cr\u00e9ditos, que representan en total 46 horas de traballo presencial para o estudante", "nombre_asignatura": "Ortopodolox\u00eda 1", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "sergio.perez.garcia@udc.es ", "nombre": "P\u00e9rez Garc\u00eda, Sergio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702012"}}
{"codigo": "750G02012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento embriol\u00f3xico nas distintas etapas de formaci\u00f3n.  A anatom\u00eda e fisiolox\u00eda humana. Estudo dos diferentes \u00f3rganos, aparatos e sistemas. Esplacnolox\u00eda vascular e nerviosa. Eixes e planos corporais. Anatom\u00eda espec\u00edfica do membro inferior."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Realizar a historia cl\u00ednica podol\u00f3xica e rexistrar a informaci\u00f3n obtida. Filoxenia do aparato locomotor. O p\u00e9 a trav\u00e9s da historia. Desenvolver as t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n f\u00edsica. Par\u00e1metros cl\u00ednicos normais en dec\u00fabito, bipedestaci\u00f3n est\u00e1tica e din\u00e1mica. T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n cl\u00ednica. Estudo das t\u00e9cnicas e forma de actuaci\u00f3n podol\u00f3xica no \u00e1mbito sanitario."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os Fundamentos da Podolox\u00eda. Ergonom\u00eda. Historia da profesi\u00f3n e marco conceptual. Concepto de profesi\u00f3n. Nomenclatura t\u00e9cnica empregada en ciencias da sa\u00fade. Adquirir capacidade na xesti\u00f3n cl\u00ednica dos servizos de podolox\u00eda."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Manter actualizados os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Garantir a calidade asistencial na pr\u00e1ctica da podolox\u00eda."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Adquirir a capacidade cr\u00edtica sobre publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir a capacidade de comunicar nos foros cient\u00edficos  os avances profesionais."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Sensibilidade cara temas medioambientais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1:\t Filogenia do p\u00e9."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.1.\tA orixe da vida."}, {"subtema": "1.2.\tO limiar da evoluci\u00f3n humana. Perspectivas."}, {"subtema": "1.3.\tO p\u00e9 ata os primates."}, {"subtema": "1.4.\tP\u00e9 primate."}, {"subtema": "1.5.\tCambios evolutivos do p\u00e9 derivados da  bipedestaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.6.\tO p\u00e9 a trav\u00e9s da historia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2:\tOrientaci\u00f3n espacial da extremidade inferior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1.\tPlanos de movemento."}, {"subtema": "2.2.\tEixos de movemento."}, {"subtema": "2.3.\tAnatom\u00eda funcional."}, {"subtema": "2.4.\tInteracci\u00f3n das forzas na extremidade inferior."}, {"subtema": "2.5.\tTerminolox\u00eda xeral."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: \t Estrutura e funci\u00f3ns do p\u00e9."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1.\tConcepto e definici\u00f3n do P\u00e9.  Gramatical. Anat\u00f3mica. Funcional.  Bi\u00f3nica."}, {"subtema": "3.2.\tDese\u00f1o estrutural e est\u00e1tico do p\u00e9."}, {"subtema": "3.3.\tConcepto de arco plantar. Concepto de b\u00f3veda. Arcos lonxitudinais e transversais."}, {"subtema": "3.4.\tF\u00f3rmula  metatarsal. F\u00f3rmula dixital."}, {"subtema": "3.5.\tFunci\u00f3ns do p\u00e9. P\u00e9 est\u00e1tico. Tri\u00e1ngulo de sustentaci\u00f3n. P\u00e9 Din\u00e1mico. Tri\u00e1ngulo de propulsi\u00f3n."}, {"subtema": "3.6.\tConsideraci\u00f3ns xerais das novas correntes emerxentes en  biomec\u00e1nica do p\u00e9. Achegas ao concepto diagn\u00f3stico e terap\u00e9utico."}, {"subtema": "3.7. Nomenclatura t\u00e9cnica empregada en ciencias da sa\u00fade."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 1"}, {"tema": ""}, {"tema": "FILOGENIA DO APARELLO LOCOMOTOR"}, {"tema": "ESTRUTURA, MORFOLOX\u00cdA E FUNCI\u00d3NS DO P\u00c9"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4:\tSala de exploraci\u00f3n cl\u00ednica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1.\tDistribuci\u00f3n e organizaci\u00f3n  ergon\u00f3mica."}, {"subtema": "4.2.\t\u00c1reas de traballo."}, {"subtema": "4.3.\tDescrici\u00f3n do mobiliario."}, {"subtema": "4.4.\tMaterial e instrumental  podol\u00f3gico."}, {"subtema": "4.5.\tNomenclatura t\u00e9cnica empregada en ciencias da sa\u00fade I."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5:\tInspecci\u00f3n e  palpaci\u00f3n do p\u00e9."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1.\tAnatom\u00eda  palpatoria do p\u00e9."}, {"subtema": "5.2.\t Coloraci\u00f3n. Temperatura. Pulsos."}, {"subtema": "5.3. \tEdemas.  Dermatopat\u00edas.  Queratopat\u00edas.  Onicopat\u00edas."}, {"subtema": "5.4.\tAlteraci\u00f3ns da  sudoraci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5.\tF\u00f3rmula dixital. F\u00f3rmula  metatarsal."}, {"subtema": "5.6.\tT\u00e9cnicas de  palpaci\u00f3n e a s\u00faa interpretaci\u00f3n  semiol\u00f3gica."}, {"subtema": "5.7.\tNomenclatura t\u00e9cnica empregada en ciencias da sa\u00fade II."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6:\tExploraci\u00f3n articular do p\u00e9."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1\t.\tValoraci\u00f3n do percorrido articular das articulaci\u00f3ns: Morno- peroneo- astragalina.  Subastragalina.  Chopart.  Lisfranc.  Metatarsofal\u00e1ngica.  Interfal\u00e1ngica."}, {"subtema": "6.2.\tNormas e secuencia  exploratoria."}, {"subtema": "6.3.\tBalance articular normal."}, {"subtema": "6.4. \tNomenclatura t\u00e9cnica empregada en ciencias da sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7:\t Somatometr\u00eda e  antropometr\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1.\tMedidas do p\u00e9."}, {"subtema": "7.2.\t Goniometr\u00eda.  Proxecci\u00f3ns m\u00e1is com\u00fans  no diagn\u00f3stico  podol\u00f3gico.  Radiogonometr\u00eda. Teor\u00eda e t\u00e9cnica da medici\u00f3n das principais  angulaciones e li\u00f1as de referencia nas principais proxecci\u00f3ns  radiol\u00f3gicas do p\u00e9."}, {"subtema": "7.3.\tCronolox\u00eda da  osificaci\u00f3n no p\u00e9."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8: \tExploraci\u00f3n  muscular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1.\tMusculatura  extr\u00ednseca. Esquema  de  Ombredanne."}, {"subtema": "8.2.\tMusculatura intr\u00ednseca."}, {"subtema": "8.3.\tSistem\u00e1tica  exploratoria. Rexi\u00f3n dorsal. Rexi\u00f3n plantar interna. Rexi\u00f3n plantar externa. Rexi\u00f3n plantar media."}, {"subtema": "8.4.\tBalance muscular."}, {"subtema": "8.5.\tM\u00fasculos  agonistas,  antagonistas e  sinergistas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9:\tExploraci\u00f3n  neurol\u00f3gica en podolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1.\tArcos reflexos. Reflexos  osteo- tendinosos ( patelar,  aqu\u00edleo). Reflexo cut\u00e1neo-plantar."}, {"subtema": "9.2.\t Dermatomas. Descrici\u00f3n  topogr\u00e1fica. Sensibilidade t\u00e1ctil, t\u00e9rmica."}, {"subtema": "9.3.\tO  miotoma como unidade funcional. T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n. Probas de estabilidade  b\u00edpeda e coordinaci\u00f3n motora."}, {"subtema": "9.4.\tCoordinaci\u00f3n  neuromotora e  propiocepci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 2"}, {"tema": ""}, {"tema": "EXPLORACI\u00d3N CL\u00cdNICA DO P\u00c9"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10:\tExploraci\u00f3n articular e muscular do xeonllo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.1.\tInspecci\u00f3n.  Palpaci\u00f3n. Exploraci\u00f3n articular. Par\u00e1metros de normalidade. T\u00e9cnicas espec\u00edficas (  Lachman test,  McMurray,  Cabot,  Apley)."}, {"subtema": "10.2.\tExploraci\u00f3n muscular. Par\u00e1metros de normalidade. Probas para a s\u00faa valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "10.3.\tValores normais \u00e1ngulos  f\u00e9moro-  tibiales. Trastornos da ali\u00f1aci\u00f3n  f\u00e9moro- tibial,  genu- varum,  genu- valgus,  genu- flexus,  genu- recurvatum."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11:\tExploraci\u00f3n f\u00edsica da cadeira."}, {"subtema": "11.1.\tInspecci\u00f3n. Exploraci\u00f3n articular. Par\u00e1metros de normalidade. Probas espec\u00edficas ( Ortolani,  Barlow, Telescopio). Exploraci\u00f3n muscular de cadeira. Par\u00e1metros de normalidade. Probas para a s\u00faa valoraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12:\tExploraci\u00f3n f\u00edsica da  pelvis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.1.\tInspecci\u00f3n:  basculaci\u00f3n  p\u00e9lvica,  anteversi\u00f3n e \t\t\t\t retroversi\u00f3n  p\u00e9lvica."}, {"subtema": "12.2.\t Dismetr\u00eda real e funcional da extremidade inferior."}, {"subtema": "Repercusi\u00f3ns a nivel da columna vertebral."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 3"}, {"tema": ""}, {"tema": "EXPLORACI\u00d3N CL\u00cdNICA DA  PELVIS, CADEIRA E XEONLLO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 13:\tA pegada  plantar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "13.1.\tCaracter\u00edsticas. O p\u00e9 humano  preandante, durante a infancia e durante a idade adulta."}, {"subtema": "13.2.\tInterpretaci\u00f3n evolutiva da pegada."}, {"subtema": "13.3.\tValoraci\u00f3n: \u00cdndice de  Chippaux- Smirak; \u00cdndice de  Staheli; \u00cdndice de vallo; \u00c1ngulo de Clarke."}, {"subtema": "Tema 14:\tT\u00e9cnicas de captaci\u00f3n e almacenamento da imaxe        da pegada plantar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "14.1.\t Podograma graxo."}, {"subtema": "14.2.\t Podograma de tinta."}, {"subtema": "14.3.\t Fotopodograma."}, {"subtema": "14.4.\t Radiofotopodograma."}, {"subtema": "14.5.\t Podoscopio e  pedigraf\u00edas  est\u00e1tico-din\u00e1micas."}, {"subtema": "Palabras desco\u00f1ecidasCopiar"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 4"}, {"tema": ""}, {"tema": "HUELLA PLANTAR"}, {"tema": "CARACTER\u00cdSTICAS"}, {"tema": "OBTENCI\u00d3N, INTERPRETACI\u00d3N Y VALORACI\u00d3NBLOQUE TEM\u00c1TICO 4"}, {"tema": ""}, {"tema": "PEGADA PLANTAR"}, {"tema": "CARACTER\u00cdSTICAS"}, {"tema": "OBTENCI\u00d3N, INTERPRETACI\u00d3N E VALORACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15:\tP\u00e9 plano. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.1.\tP\u00e9 plano  osteoarticular: p\u00e9 plano  astr\u00e1galo vertical, p\u00e9 plano por  sinostosis do  tarso, p\u00e9 plano por alteraci\u00f3ns do  escafoides."}, {"subtema": "15.2.\tP\u00e9 plano  artr\u00edtico- reumatoideo, p\u00e9 plano postraum\u00e1tico e p\u00e9 plano  iatrog\u00e9nico."}, {"subtema": "15.3.\tP\u00e9 plano por alteraci\u00f3ns m\u00fasculo- ligamentosas: plano-vallo infantil por  laxitud  ligamentosa, plano por sobrecarga  ponderal intr\u00ednseca e/ou  extr\u00ednseca."}, {"subtema": "15.4.\tP\u00e9 plano por factores  endocrinos e  sist\u00e9micos que modifican o tecido el\u00e1stico."}, {"subtema": "15.5.\tP\u00e9 plano por alteraci\u00f3ns  neurol\u00f3gicas: nas  neuropat\u00edas  esp\u00e1sticas e nas  neuropat\u00edas  fl\u00e1cidas. Exame cl\u00ednico da marcha patol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "15.6.\tAnatom\u00eda patol\u00f3xica, exames complementarios, exploraci\u00f3n, alternativas de tratamento, evoluci\u00f3n, progn\u00f3stico e tratamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 16:\tP\u00e9 cavo. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "16.1.\tP\u00e9 cavo  neurol\u00f3gico: por par\u00e1lise  esp\u00e1stica dos  flexores, por par\u00e1lises  fl\u00e1cidas dos  extensores."}, {"subtema": "16.2.\tP\u00e9 cavo  osteoarticular:  microtraum\u00e1tico, postraum\u00e1tico,  iatrog\u00e9nico e  reumatoideo. Exame cl\u00ednico da marcha patol\u00f3xica."}, {"subtema": "16.3.\tP\u00e9 cavo vallo. P\u00e9 cavo varo. P\u00e9 cavo posterior. P\u00e9 cavo mixto. P\u00e9 cavo anterior. Anatom\u00eda patol\u00f3xica, exames complementarios, exploraci\u00f3n, alternativas de tratamento, evoluci\u00f3n, progn\u00f3stico e tratamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 17:\tP\u00e9  zambo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "17.1.\tDefinici\u00f3n,  etiopatogenia,  epidemiolog\u00eda. Anatom\u00eda \t\t\t\tpatol\u00f3xica  osteo-articular. Anatom\u00eda patol\u00f3xica m\u00fasculo-\t\t\t ligamentosa."}, {"subtema": "17.2.\tEstudo cl\u00ednico do  metatarso  adductus. Cl\u00ednica. Radiolox\u00eda. Probas complementarias."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n funcional, medici\u00f3ns das  tangentes morno- calc\u00e1neas. Alternativas de tratamento."}, {"subtema": "17.3.\tP\u00e9  adductus.  Etiopatogenia, anatom\u00eda patol\u00f3xica, cl\u00ednica, radiolox\u00eda, tratamento e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 18:\tAlteraci\u00f3ns  posturales do aparello locomotor con repercusi\u00f3n no p\u00e9 e viceversa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "18.1.\tDefinici\u00f3n,  etiopatogenia,  epidemiolog\u00eda. Anatom\u00eda \t\t\t\tpatol\u00f3xica  osteo-articular da columna vertebral."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 5"}, {"tema": ""}, {"tema": "ALTERACI\u00d3NS ESTRUTURAIS DO P\u00c9"}, {"tema": "ALTERACI\u00d3NS  POSTURALES DO APARELLO LOCOMOTOR CON REPERCUSI\u00d3N NO P\u00c9 E VICEVERSA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 19:\tHistoria cl\u00ednica en podolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "19.1. Concepto de Historia Cl\u00ednica.  Gramatical. Concepto"}, {"subtema": "M\u00e9dico. Concepto Legal."}, {"subtema": "19.2. Natureza e propiedade da Historia Cl\u00ednica."}, {"subtema": "19.3. A Historia Cl\u00ednica no dereito espa\u00f1ol. Regulaci\u00f3n"}, {"subtema": "Legal. Estrutura."}, {"subtema": "19.4. Modelo de historia cl\u00ednica en podolox\u00eda."}, {"subtema": "19.5. Entrevista cl\u00ednica. Filiaci\u00f3n.  Anamnesis. Enfermidade"}, {"subtema": "actual. Antecedentes persoais. Antecedentes familiares."}, {"subtema": "19.6. Exploraci\u00f3n cl\u00ednica en  dec\u00fabito,  sedestaci\u00f3n e"}, {"subtema": "bipedestaci\u00f3n est\u00e1tico-din\u00e1mica."}, {"subtema": "19.7. Progn\u00f3stico. Diagn\u00f3stico. Tratamento. Curso cl\u00ednico."}, {"subtema": "19.8. O consentimento informado e a receita en podolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 6"}, {"tema": ""}, {"tema": "A HISTORIA CL\u00cdNICA EN PODOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 20:\t A podolox\u00eda pasado, presente e futuro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "20.1.\tEvoluci\u00f3n hist\u00f3rica da podolox\u00eda."}, {"subtema": "20.2.\tA profesi\u00f3n de podolox\u00eda."}, {"subtema": "20.3.\tMarco lexislativo de podolox\u00eda."}, {"subtema": "20.4.\tO  pod\u00f3logo no equipo multidisciplinar."}, {"subtema": "20.5.\tEstudo das t\u00e9cnicas e forma de actuaci\u00f3n  podol\u00f3gica no \u00e1mbito sanitario."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 7"}, {"tema": ""}, {"tema": "HISTORIA DA PROFESI\u00d3N E MARCO CONCEPTUAL."}, {"tema": "CONCEPTO DE PROFESI\u00d3N."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "AS PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO DAR\u00c1N COMEZO EN FEBREIRO."}, {"subtema": "A DISTRIBUCI\u00d3N DOS GRUPOS REALIZARASE O D\u00cdA DA PRESENTACI\u00d3N DA MATERIA"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICA 1: Sala de realizaci\u00f3n:  Aula."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PRESENTACI\u00d3N."}, {"subtema": "INTRODUCI\u00d3N NO MANEXO E UTILIZACI\u00d3N DO EQUIPAMENTO  EXPLORATORIO."}, {"subtema": "VISITA GUIADA Ao LABORATORIO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 2: Sala de realizaci\u00f3n:  Aula."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SOMATOMETR\u00cdA PODAL."}, {"subtema": "CENTROS DE GRAVIDADE."}, {"subtema": "PROXECCI\u00d3NS SOBRE A BASE DE SUSTENTACI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 3: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LOCALIZACI\u00d3N,  PALPACI\u00d3N E EXPLORACI\u00d3N DA"}, {"subtema": "MUSCULATURA   EXTR\u00cdNSECA DO P\u00c9."}, {"subtema": "BALANCE MUSCULAR."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 4: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LOCALIZACI\u00d3N,  PALPACI\u00d3N E EXPLORACI\u00d3N DA"}, {"subtema": "MUSCULATURA INTR\u00cdNSECA DO P\u00c9."}, {"subtema": "BALANCE MUSCULAR."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 5: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "REPASO DAS PR\u00c1CTICAS 3 E 4."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 6: Sala de realizaci\u00f3n:  Aula."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "GONIOMETR\u00cdA DOS PRINCIPAIS PAR\u00c1METROS"}, {"subtema": "RADIOL\u00d3GICOS DO P\u00c9."}, {"subtema": "RADIOGONOMETR\u00cdA."}, {"subtema": "INTERPRETACI\u00d3N  RADIOGR\u00c1FICA."}, {"subtema": "PROXECCI\u00d3NS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 7: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "INSPECCI\u00d3N E  PALPACI\u00d3N DO P\u00c9."}, {"subtema": "EXPLORACI\u00d3N ARTICULAR."}, {"subtema": "GONIOMETR\u00cdA DO PERCORRIDO ARTICULAR."}, {"subtema": "CALIDADE DO PERCORRIDO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 8: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "EXPLORACI\u00d3N  NEUROL\u00d3GICA."}, {"subtema": "REFLEXOS SENSITIVOS."}, {"subtema": "DERMATOMAS E  MIOTOMAS."}, {"subtema": "PROCESOS DE EXPLORACI\u00d3N EN PACIENTES CON ALTERACI\u00d3NS DA SENSIBILIDADE."}, {"subtema": "PROCESO DE EXPLORACI\u00d3N DO CONTROL  MOTOR."}, {"subtema": "PROBAS DE COORDINACI\u00d3N MOTORA E DE ESTABILIDADE."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 9: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "EXPLORACI\u00d3N MUSCULAR DA PERNA."}, {"subtema": "EXPLORACI\u00d3N ARTICULAR  E MUSCULAR DO XEONLLO."}, {"subtema": "MEDICI\u00d3N,  GONIOMETR\u00cdA DO PERCORRIDO ARTICULAR."}, {"subtema": "CALIDADE DO PERCORRIDO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 10: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "EXPLORACI\u00d3N ARTICULAR E MUSCULAR DA CADEIRA E  PELVIS."}, {"subtema": "MEDICI\u00d3N,  GONIOMETR\u00cdA DO PERCORRIDO ARTICULAR."}, {"subtema": "CALIDADE DO PERCORRIDO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 11: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "T\u00c9CNICAS DE CAPTACI\u00d3N DA PEGADA PLANTAR"}, {"subtema": "\u2022\t PEDIGRAF\u00cdAS GRAXAS."}, {"subtema": "\u2022\t PEDIGRAF\u00cdA DE TINTA  TAMP\u00d3N EST\u00c1TICA."}, {"subtema": "\u2022\t PEDIGRAF\u00cdA DE TINTA  TAMP\u00d3N DIN\u00c1MICA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 12: Sala de realizaci\u00f3n:  Laboratorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PODOSCOPIO E BANCO DE MARCHA."}, {"subtema": "AN\u00c1LISE EST\u00c1TICA DIN\u00c1MICA DA PEGADA PLANTAR.  VALORACI\u00d3N DA MARCHA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 13: Sala de realizaci\u00f3n:  Aula."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ESTUDO  CINEM\u00c1TICO  OBSERVACIONAL  DO P\u00c9."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 14: Sala de realizaci\u00f3n:  Aula."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "CONFECCI\u00d3N DUNHA HISTORIA CL\u00cdNICA NOS seus DIFERENTES APARTADOS."}, {"subtema": "ESTRUTURA DA HISTORIA CL\u00cdNICA."}, {"subtema": "ENTREVISTA CL\u00cdNICA EN NENOS, ADULTOS E ANCI\u00c1NS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA 15:Sala de realizaci\u00f3n:  Aula."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "EXPOSICI\u00d3N DOS TRABALLOS."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE PR\u00c1CTICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.lopezl@udc.es", "nombre": "Lopez Lopez, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "a materia de Podolog\u00eda General siguiendo el programa docente propuesto, pretende aportar los conocimientos b\u00e1sicos en nomenclatura t\u00e9cnica empleada en ciencias de la salud, habilidades y t\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n imprescindibles, as\u00ed como la capacitaci\u00f3n del alumno en el an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n de los datos obtenidos para realizar una historia cl\u00ednica que conduzca a la elaboraci\u00f3n de un diagn\u00f3stico correcto de las patolog\u00edas generales del pie, un pron\u00f3stico y la canalizaci\u00f3n del tratamiento dentro de su \u00e1mbito profesional. Conocer los fundamentos de la podolog\u00eda, su historia y el marco conceptual ser\u00e1n otros de los aspectos destacados que se abordar\u00e1n en el entorno de la asignatura. No obstante, hay que ser conscientes de que la formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica en una disciplina aislada no basta para que los futuros profesionales comprendan el alcance y el significado del rol que deben desempe\u00f1ar en su actividad diaria; al respecto se debe propiciar que los alumnos adquieran una formaci\u00f3n completa que les permita dar una cobertura podol\u00f3gica integral al servicio de la poblaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Podolog\u00eda xeral", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "luis.lopezl@udc.es", "nombre": "Lopez Lopez, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702004"}}
{"codigo": "750G02004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento embriol\u00f3xico nas distintas etapas de formaci\u00f3n.  A anatom\u00eda e fisiolox\u00eda humana. Estudo dos diferentes \u00f3rganos, aparatos e sistemas. Esplacnolox\u00eda vascular e nerviosa. Eixes e planos corporais. Anatom\u00eda espec\u00edfica do membro inferior."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as materias de biof\u00edsica, fisiolox\u00eda e bioqu\u00edmica relacionadas co corpo humano. Principios inmediatos. Bioqu\u00edmica e biof\u00edsica das membranas, m\u00fasculos e nervios. Adquirir o co\u00f1ecemento das funci\u00f3ns e regulaci\u00f3n dos distintos \u00f3rganos e sistemas do corpo humano."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "SISTEMA NERVIOSO"}, {"subtema": "1. Divisi\u00f3n do sistema nervioso. Tipos celulares que compo\u00f1en o sistema nervioso Sistemas sensoriais. Atributos das sensaci\u00f3ns. Organizaci\u00f3n dos sistemas sensoriais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Sistema somatosensorial: tacto, propiocepci\u00f3n e sensibilidade t\u00e9rmica e dolorosa. Mecanorrecepci\u00f3n. Termorrecepci\u00f3n. Nocicepci\u00f3n. V\u00edas nerviosas do sistema somatosensorial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Sistemas motores. Organizaci\u00f3n das motoneuronas na medula espi\u00f1al. Sistemas motores do madeiro encef\u00e1lico. Control motor cortical."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. O cerebelo e os ganglios basais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SISTEMA CARDIOVASCULAR"}, {"subtema": "5. Ciclo card\u00edaco: acontecementos el\u00e9ctricos. Xeneralidades do sistema cardiovascular. Caracter\u00edsticas do potencial de acci\u00f3n card\u00edaco. As c\u00e9lulas marcapaso. Conduci\u00f3n do potencial de acci\u00f3n no coraz\u00f3n. O electrocardiograma."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6. Ciclo card\u00edaco: acontecementos mec\u00e1nicos. Mecanismos de control da actividade card\u00edaca."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. Circulaci\u00f3n arterial e regulaci\u00f3n da presi\u00f3n. Caracter\u00edsticas das arterias. Presi\u00f3n arterial. Regulaci\u00f3n da presi\u00f3n arterial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8. Circulaci\u00f3n venosa. Microcirculaci\u00f3n. Sistema linf\u00e1tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SISTEMA RENAL E L\u00cdQUIDOS CORPORAIS"}, {"subtema": "9. Funci\u00f3ns principais e estrutura dos riles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10. Funci\u00f3n renal: filtraci\u00f3n glomerular, reabsorci\u00f3n e secreci\u00f3n. Caracter\u00edsticas xerais da funci\u00f3n renal. Fluxo sangu\u00edneo renal. Filtraci\u00f3n glomerular. Transporte tubular: reabsorci\u00f3n e secreci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11. Regulaci\u00f3n da osmolalidade e do volume dos l\u00edquidos corporais. Compartimentos l\u00edquidos do organismo e a s\u00faa composici\u00f3n. Control da osmolalidade do l\u00edquido corporal. Control do volume de l\u00edquido extracelular. A micci\u00f3n e o seu control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12. O equilibrio \u00e1cido-base. Os sistemas tamp\u00f3n. Regulaci\u00f3n respiratoria. Regulaci\u00f3n renal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SISTEMA RESPIRATORIO"}, {"subtema": "13. Ventilaci\u00f3n pulmonar. Introduci\u00f3n ao sistema respiratorio. Mec\u00e1nica da ventilaci\u00f3n pulmonar. Volumes e capacidades pulmonares. Espazo morto respiratorio. Ventilaci\u00f3n alveolar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "14. Intercambio e transporte gasoso. Difusi\u00f3n dos gases respiratorios no organismo. Transporte de O2 polo sangue. Transporte de CO2 polo sangue."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "15. Control da respiraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SISTEMA DIXESTIVO"}, {"subtema": "16. Caracter\u00edsticas xerais do sistema dixestivo. Control da actividade gastrointestinal. Mecanismos b\u00e1sicos de motilidade. Mecanismos b\u00e1sicos de secreci\u00f3n. Boca e es\u00f3fago. Est\u00f3mago. Intestino delgado. Intestino groso."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "17. Dixesti\u00f3n e absorci\u00f3n. Dixesti\u00f3n e absorci\u00f3n das prote\u00ednas. Dixesti\u00f3n e absorci\u00f3n de carbohidratos. Dixesti\u00f3n e absorci\u00f3n de graxas. Absorci\u00f3n de auga. Absorci\u00f3n de i\u00f3ns. Composici\u00f3n e funci\u00f3n dos alimentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SISTEMA END\u00d3CRINO"}, {"subtema": "18. Caracter\u00edsticas xerais das hormonas. Secreci\u00f3n e transporte polo sangue. Mecanismos de acci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "19. O hipot\u00e1lamo e a hip\u00f3fise. Funci\u00f3n hipotal\u00e1mica. Hip\u00f3fise posterior ou neurohip\u00f3fise. Hip\u00f3fise anterior ou adenohip\u00f3fise."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "20. Gl\u00e1ndula tiroide. Gl\u00e1ndulas suprarrenais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "21. Hormonas sexuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A. SISTEMA NERVIOSO"}, {"tema": "B. SISTEMA CARDIOVASCULAR"}, {"tema": "C. SISTEMA RENAL E L\u00cdQUIDOS CORPORAIS"}, {"tema": "D. SISTEMA RESPIRATORIO"}, {"tema": "E. SISTEMA DIXESTIVO"}, {"tema": "F. SISTEMA END\u00d3CRINO"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.labra@udc.es", "nombre": "Labra Pinedo, Carmen de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 axudar o alumno a co\u00f1ecer e comprender os procesos fisiol\u00f3xicos que te\u00f1en lugar no corpo humano. O alumno deber\u00e1 asimilar e integrar diversos conceptos fisiol\u00f3xicos e con eles constru\u00edr a s\u00faa noci\u00f3n acerca do funcionamento do organismo; para iso traballarase en comprender os procesos que te\u00f1en lugar nos distintos \u00f3rganos e sistemas, as\u00ed como as relaci\u00f3ns que existen entre eles e entre estes e o medio externo.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda de sistemas", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "c.labra@udc.es", "nombre": "Labra Pinedo, Carmen de"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702001"}}
{"codigo": "750G02001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento embriol\u00f3xico nas distintas etapas de formaci\u00f3n.  A anatom\u00eda e fisiolox\u00eda humana. Estudo dos diferentes \u00f3rganos, aparatos e sistemas. Esplacnolox\u00eda vascular e nerviosa. Eixes e planos corporais. Anatom\u00eda espec\u00edfica do membro inferior."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Sistema esquel\u00e9tico do pescozo, t\u00f3rax e abdome."}, {"subtema": "TEMA 2: Articulaci\u00f3ns do tronco. Articulaci\u00f3ns da columna vertebral. Articulaci\u00f3ns do t\u00f3rax."}, {"subtema": "TEMA 3: M\u00fasculos do tronco. M\u00fasculos propios do t\u00f3rax. M\u00fasculos do pescozo.  Rexi\u00f3ns e celas do pescozo. M\u00fasculos do abdome. Anatom\u00eda funcional."}, {"subtema": "TEMA 4: Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n do tronco."}, {"subtema": "TEMA 5: Osteolog\u00eda do cranio e cara."}, {"subtema": "TEMA 6: Articulaci\u00f3ns do cranio e pescozo."}, {"subtema": "TEMA 7: M\u00fasculos da cabeza. M\u00fasculos masticadores. M\u00fasculos faciais. Anatom\u00eda funcional."}, {"subtema": "TEMA 8: Sistema carot\u00eddeo. Car\u00f3tida primitiva. Car\u00f3tidas interna e externa."}, {"subtema": "TEMA 9: Osteolog\u00eda do membro superior."}, {"subtema": "TEMA 10: Articulaci\u00f3ns do membro superior. M\u00fasculos da cintura escapular. TEMA 11: M\u00fasculos do membro superior. Anatom\u00eda funcional."}, {"subtema": "TEMA 12: Vascularizaci\u00f3n do membro superior."}, {"subtema": "TEMA 13: Inervaci\u00f3n do membro superior."}], "temas": [{"tema": "MODULO 1. SISTEMA LOCOMOTOR"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 14: Coraz\u00f3n. Morfolox\u00eda exterior. Relaci\u00f3ns. Vasos e nervios do coraz\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 15: Coraz\u00f3n. Morfolox\u00eda interior. Cavidades card\u00edacas."}, {"subtema": "TEMA 16: Arterias. Sistema da arteria pulmonar. Sistema da arteria aorta."}, {"subtema": "TEMA 17: Veas. Veas pulmonares. Sistema da vea cava superior. Sistema da vea cava inferior."}, {"subtema": "TEMA 18: Linf\u00e1ticos. Linf\u00e1ticos dos membros. Linf\u00e1ticos da cabeza e pescozo. Linf\u00e1ticos do t\u00f3rax, abdome e pelvis."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 2. SISTEMA CARDIOVASCULAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Sistema dixestivo:"}, {"subtema": "TEMA 19: Cavidade bucal. Lingua. Gl\u00e1ndulas salivares: par\u00f3tida, submaxilar e sublingual."}, {"subtema": "TEMA 20: Faringe e es\u00f3fago. Estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 21: Est\u00f3mago. Estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 22: P\u00e1ncreas, bazo, f\u00edgado e v\u00edas biliares. Estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 23: Intestino. Duodeno. Yeyuno-\u00edleo. Cego e ap\u00e9ndice. Colon ascendente. Colon transverso. Colon descendente. Colon ileo-p\u00e9lvico. Recto. Peritoneo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistema respiratorio:"}, {"subtema": "TEMA 24: Laringe, traquea e bronquios. Estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 25: Pulm\u00f3ns, pleuras e mediastino. Mec\u00e1nica respiratoria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistemas urinario e xenital:"}, {"subtema": "TEMA 26: Ril. Estrutura e relaci\u00f3ns. Vasos e nervios."}, {"subtema": "TEMA 27: Ur\u00e9ter. Vejiga urinaria. Uretra masculina e feminina. Estrutura e relaci\u00f3ns."}, {"subtema": "TEMA 28: Aparello xenital masculino. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA 29: Aparello xenital feminino. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistema endocrino:"}, {"subtema": "TEMA 30: Gl\u00e1ndula hip\u00f3fisis. Estrutura e relaci\u00f3ns."}, {"subtema": "TEMA 31: Gl\u00e1ndulas tiroides e paratiroides. Suprarrenal. Timo. Estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 3. ESPLACNOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 32: Introduci\u00f3n ao sistema nervioso. Desenvolvemento. Divisi\u00f3n do sistema nervioso."}, {"subtema": "TEMA 33: Nervios medulares. Plexos cervical, braquial, lumbar, lumbosacro e sacrococc\u00edgeo."}, {"subtema": "TEMA 34: Nervios craniais."}, {"subtema": "TEMA 35: Sistema nervioso vexetativo. Sistema nervioso parasimp\u00e1tico."}, {"subtema": "TEMA 36: A medula espinal. Estudo descritivo e topogr\u00e1fico. Estrutura funcional da medula espinal. Vascularizaci\u00f3n da medula espinal."}, {"subtema": "TEMA 37: Morfolox\u00eda e estrutura do tronco cerebral."}, {"subtema": "TEMA 38: Cerebelo. Morfolox\u00eda e estrutura."}, {"subtema": "TEMA 39: Morfolox\u00eda e estrutura do cerebro: telenc\u00e9falo e dienc\u00e9falo."}, {"subtema": "TEMA 40: V\u00edas de conduci\u00f3n. V\u00edas nerviosas motoras. Sensibilidade e as s\u00faas v\u00edas."}, {"subtema": "TEMA 41: V\u00edas \u00f3ptica, auditiva e vestibular."}, {"subtema": "TEMA 42: Vascularizaci\u00f3n do enc\u00e9falo."}, {"subtema": "TEMA 43: Estudo das meninges e o l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 4. SISTEMA NERVIOSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 44: Sentido do tacto. A pel e os seus anexos."}, {"subtema": "TEMA 45: Sentido do olfacto. Anatom\u00eda das fosas nasais. V\u00edas olfatorias."}, {"subtema": "TEMA 46: Sentido da visi\u00f3n. O globo ocular. Constituci\u00f3n anat\u00f3mica. Anexos ollo."}, {"subtema": "TEMA 47: Sentido da audici\u00f3n. O\u00eddo externo. O\u00eddo medio. O\u00eddo interno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 5. ESTESIOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 48: Desenrolo embrionario. Per\u00edodo embrionario. Per\u00edodo fetal."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 6. EMBRIOLOX\u00cdA"}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.facio@udc.es", "nombre": "Facio Villanueva, Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "O alumno deber\u00e1 co\u00f1ecer a anatom\u00eda humana e o estudo dos diferentes \u00f3rganos, aparellos e sistemas. Esplacnolox\u00eda vascular e nerviosa. Eixos e planos corporales.As\u00ed como o desenvolvemento embriol\u00f3xico nas distintas etapas da formaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Anatom\u00eda humana xeral", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angel.facio@udc.es", "nombre": "Facio Villanueva, Angel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702007"}}
{"codigo": "750G02007", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos da microbiolox\u00eda. Morfolox\u00eda e fisiolox\u00eda dos microorganismos. Infecci\u00f3n. Inmunolox\u00eda. Inmunidade natural e adquirida. Vacinas e soros. Microorganismos m\u00e1is frecuentes nas patolox\u00edas do p\u00e9. Aspectos fundamentais da parasitolox\u00eda sanitaria. Microbiolox\u00eda ambiental. Laboratorio e diagn\u00f3stico microbiol\u00f3xico das enfermidades. Mecanismos de patoxenicidade viral. Micolox\u00eda. Fundamentos microbiol\u00f3xicos para a prevenci\u00f3n de infecci\u00f3n."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Interpretar os resultados das probas complementarias e a racionalizaci\u00f3n do seu uso."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico I. MICROBIOLOX\u00cdA E PARASITOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n \u00e1 Microbiolox\u00eda e \u00e1 Parasitolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico II. MORFOLOX\u00cdA E FISIOLOX\u00cdA DOS MICROORGANISMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Estructura microbiana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Fisiolox\u00eda bacteriana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Xen\u00e9tica bacteriana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico III. CONTROL DO CRECEMENTO MICROBIANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Axentes f\u00edsicos y qu\u00edmicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Antimicrobianos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico IV. MECANISMOS DE INFECCI\u00d3N E RESISTENCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Microorganismos e enfermidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Inmunidad \u00e1 infecci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico V. DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3XICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico VI. BACTERIOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Cocos gram positivos: X\u00e9nero Staphylococcus"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Cocos gram positivos: X\u00e9nero Streptococcus"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Enterobacterias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Bacilos gram negativos non fermentadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- Bacterias anaerobias de interese podol\u00f3xico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15.- X\u00e9nero Corynebacterium e outros bacilos gram positivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16.- X\u00e9nero Mycobacterium"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico VII. VIROLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 17.- Os virus. Metodolox\u00eda e caracter\u00edsticas xerais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 18.- Virus de interese cl\u00ednico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico VIII. MICOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19.- Micolox\u00eda xeral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 20.- Micosis superficiais e cut\u00e1neas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 21.- Micosis subcut\u00e1neas e sist\u00e9micas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 22.- Fungos oportunistas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico IX. PARASITOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 23.- Parasitolox\u00eda. Xeralidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 24.- Protozoos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 25.- Helmintos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 26.- Artr\u00f3podos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico X. MICROBIOLOX\u00cdA AMBIENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 27.- Os microorganismos na natureza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 28.- Microbiolox\u00eda da auga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 29.- Microbiolox\u00eda do solo"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "No exercicio profesional da Podolox\u00eda pres\u00e9ntanse como imprescindibles a pr\u00e1ctica do control sobre o crecemento microbiano e o co\u00f1ecemento das enfermidades infecciosas podol\u00f3xicas. Nesta materia pers\u00e9guese que o alumno poida: 1.- Adquirir os co\u00f1ecementos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos fundamentais en Microbiolox\u00eda e Parasitolox\u00eda. 2.- Co\u00f1ecer a relaci\u00f3n par\u00e1sito-hospedador durante a infecci\u00f3n. 3.- Comprender a importancia de microorganismos (bacterias, virus e fungos) e par\u00e1sitos na produci\u00f3n de enfermidades, a presenza ambiental daqueles que son importantes en Podolox\u00eda, e a s\u00faa implicaci\u00f3n nas t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n hospitalaria. 4.- Integrar estes co\u00f1ecementos no campo profesional da Podolox\u00eda.", "nombre_asignatura": "Microbiolox\u00eda e parasitolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702005"}}
{"codigo": "750G02005", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos sobre a biolox\u00eda celular e tisular. Composici\u00f3n e organizaci\u00f3n da materia dos seres vivos. Histolox\u00eda. Xen\u00e9tica."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer a anatom\u00eda patol\u00f3xica. Patolox\u00eda celular. Reparaci\u00f3n tisular. Alteraci\u00f3ns do crecemento celular. Nomenclatura e clasificaci\u00f3n das neoplasias."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1 Biolox\u00eda. Niveis de organizaci\u00f3n e diversidade dos seres vivos. Biomol\u00e9culas: gl\u00facidos, l\u00edpidos, prote\u00ednas e \u00e1cidos nucleicos. Teoria Celular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. COMPOSICI\u00d3N E ORGANIZACI\u00d3N DOS SERES VIVOS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2. A membrana celular: estructura e composici\u00f3n. Funcions xerais da membrana. Endocitosis. Exocitosis. Correlaci\u00f3ns cl\u00ednicas."}, {"subtema": "Tema 3. O n\u00facleo: estructura xeral do n\u00facleo interf\u00e1sico. Cromatina e cromosomas. Fluxo da informaci\u00f3n xen\u00e9tica: transcripci\u00f3n e traducci\u00f3n. Regulaci\u00f3n da expresi\u00f3n x\u00e9nica. Epigen\u00e9tica y correlaciones cl\u00ednicas."}, {"subtema": "Tema 4. O citoplasma. Estructura e funcions do citosol. Citoesqueleto e motilidade celular. Ribosomas e s\u00edntese proteica. Estructura e funcions dos sistemas de endomembranas: ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico, complexo de Golgi, lisosomas. Microcorpos: peroxisomas. Estructura e funci\u00f3n mitocondrial. Correlaci\u00f3ns cl\u00ednicas."}, {"subtema": "Tema 5. A c\u00e9lula no seu contexto. Matriz extracelular. Adhesi\u00f3n celular. Se\u00f1alizaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n celular. Tipos de comunicaci\u00f3n celular. Etapas xerais da comunicaci\u00f3n celular. Correlaci\u00f3ns cl\u00ednicas."}, {"subtema": "Tema 6. O ciclo celular e a s\u00faa regulaci\u00f3n. Replicaci\u00f3n do ADN. Mitosis e Meiosis. Morte celular. Apoptose. Mecanismos de reparaci\u00f3n tisular."}, {"subtema": "Tema 7. Tumores e cancro. Nomenclatura e clasificaci\u00f3n das neoplasias. Orixe y desenvolvemento tumoral. Propiedades das c\u00e9lulas cancerosas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. BIOLOG\u00cdA CELULAR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8. Conceptos b\u00e1sicos de xen\u00e9tica. Herencia Mendeliana. Base cromos\u00f3mica da herencia. Cambios no material hereditario."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III. GEN\u00c9TICA: HERENCIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9. Introducci\u00f3n \u00f3s tecidos animais. Concepto de tecido. Caracter\u00edsticas xerais, funcions e clasificaci\u00f3n dos tecidos animais. Introducci\u00f3n \u00f3 procesamento histol\u00f3xico."}, {"subtema": "Tema 10. Histox\u00e9nese e diferenciaci\u00f3n celular. Procedencia embrionaria dos tecidos animais. C\u00e9lulas nai."}, {"subtema": "Tema 11. Tecido epitelial. Caracter\u00edsticas xerais dos epitelios e funci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n. Epitelios de revestemento. Epitelios glandulares."}, {"subtema": "Tema 12. Tecido conectivo. Caracter\u00edsticas xerais. Variedades. Tecido conjuntivo: tipos celulares e matriz extracelular. Tejido adiposo: caracter\u00edsticas xerais e tipos. Tecidos de sost\u00e9n: cartilaxinoso e \u00f3seo. Caracter\u00edsticas xerais do tecido cartilaxinoso, histox\u00e9nese e variedades. Caracter\u00edsticas xerais e estructura do oso. Histox\u00e9nese e crecemento do oso. estructura microsc\u00f3pica do oso e histox\u00e9nesis. Tecido sangu\u00edneo: caracter\u00edsticas xeraise hematopoiesis."}, {"subtema": "Tema 13. Tecido muscular. Caracter\u00edsticas xerais. Tipos. Tecido muscular estriado esquel\u00e9tico. Organizaci\u00f3n e estructura. A miofibrilla estriada. Estructura do m\u00fasculo card\u00edaco. Estructura da c\u00e9lula muscular lisa. Organizaci\u00f3n e distribuci\u00f3n das c\u00e9lulas musculares lisas."}, {"subtema": "Tema 14. Tecido nervioso. Caracter\u00edsticas xerais e funcionais do tecido nervioso. A neurona. A gl\u00eda. A fibra nerviosa: estructura e tipos. Sinapsis: caracter\u00edsticas xerais. Tipos de sinapsis. Neurotransmisores."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV. HISTOLOX\u00cdA ANIMAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Biolox\u00eda", "descripcion": "A Biolox\u00eda impartese no primero cuatrimestre do primeiro curso do Grado en Podolog\u00eda. A Biolox\u00eda \u00e9 unha das materias formativas b\u00e1sicas do Grado, abordando o estudo da c\u00e9lula e os seus niveis de organizaci\u00f3n superiores, a histoloxia e a xen\u00e9tica, as\u00ed como patolox\u00eda celular e mecanismos de reparaci\u00f3n tisular. Neste sentido tr\u00e1tase dunha materia b\u00e1sica para que os alumnos comprendan y encaren adecuadamente algunas das materias que integran no Grado, como la Fisiolox\u00eda, Farmacolox\u00eda, Microbiolox\u00eda, Patoloxia e Anatom\u00eda.", "nombre_asignatura": "Biolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "m.folgueira@udc.es", "nombre": "Folgueira Otero, M\u00f3nica"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702011"}}
{"codigo": "750G02011", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir o concepto de sa\u00fade e enfermidade. Co\u00f1ecer os determinantes da sa\u00fade na poboaci\u00f3n. Desenvolver os factores que infl\u00faen no fen\u00f3meno sa\u00fade-enfermidade. Dese\u00f1o de protocolos de prevenci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Sa\u00fade p\u00fablica e organizaci\u00f3n sanitaria. Concepto, m\u00e9todo e uso da epidemiolox\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer, valorar criticamente e saber utilizar as tecnolox\u00edas e fontes de informaci\u00f3n biom\u00e9dica, para obter, organizar, interpretar e comunicar informaci\u00f3n cient\u00edfica e sanitaria. Co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos de bioestat\u00edstica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n. Usar os sistemas de busca e recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n biom\u00e9dica e comprender e interpretar criticamente textos cient\u00edficos. Co\u00f1ecer os principios do m\u00e9todo cient\u00edfico, a investigaci\u00f3n biom\u00e9dica e o ensaio cl\u00ednico."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Adquirir a capacidade cr\u00edtica sobre publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir a capacidade de comunicar nos foros cient\u00edficos  os avances profesionais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Plan xeral dunha investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.Estrutura e planificaci\u00f3n dun proxecto de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3 Mostraxe. Tipos de mostraxe"}, {"subtema": "1.4 Tipos de estudos epidemiol\u00f3xicos"}, {"subtema": "1.5 Medidas de frecuencia da enfermidade"}, {"subtema": "1.6 Medidas de asociaci\u00f3n. Medidas de impacto"}, {"subtema": "1.7 A decisi\u00f3n cl\u00ednica. Significaci\u00f3n estat\u00edstica vs relevancia cl\u00ednica"}, {"subtema": "1.8 Aplicaci\u00f3n dos estudos transversais \u00e1 pr\u00e1ctica cl\u00ednica"}, {"subtema": "1.9 Concordancia diagn\u00f3stica. \u00cdndice Kappa"}, {"subtema": "1.10 Validez e precisi\u00f3n dos estudos epidemiol\u00f3xicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE I. Epidemiolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Concepto de estat\u00edstica. Variables"}, {"subtema": "2.2 Tabulaci\u00f3n e representaci\u00f3n gr\u00e1fica das variables"}, {"subtema": "2.3 An\u00e1lise descritiva dos datos. Medidas de tendencia central e de dispersi\u00f3n"}, {"subtema": "2.4 A curva Normal. Caracter\u00edsticas e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.5 Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros. C\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra"}, {"subtema": "2.6 Inferencia estat\u00edstica"}, {"subtema": "2.7 Relaci\u00f3n entre variables categ\u00f3ricas. Proba de ji-cadrado"}, {"subtema": "2.8 Comparaci\u00f3n de medias"}, {"subtema": "2.9 An\u00e1lise da varianza"}, {"subtema": "2.10 Regresi\u00f3n lineal e regresi\u00f3n lox\u00edstica"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE II. Estat\u00edstica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 A sa\u00fade e os seus determinantes"}, {"subtema": "3.2 Modelos explicativos do proceso sa\u00fade-enfermidade"}, {"subtema": "3.3 Dese\u00f1o de protocolos de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4 Sistema sanitario espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE III. Sa\u00fade P\u00fablica"}]}], "coordinadores": [{"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos de bioestat\u00edstica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n. Co\u00f1ecer os principios do m\u00e9todo cient\u00edfico, a investigaci\u00f3n biom\u00e9dica e o ensaio cl\u00ednico. Concepto, m\u00e9todo e uso da epidemiolox\u00eda. Adquirir o concepto de sa\u00fade e enfermidade. Co\u00f1ecer os determinantes da sa\u00fade na poboaci\u00f3n. Desenvolver os factores que infl\u00faen no fen\u00f3meno sa\u00fade-enfermidade. Dese\u00f1o de protocolos de prevenci\u00f3n e a s\u00faa aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. O sistema sanitario en Espa\u00f1a e a s\u00faa xesti\u00f3n. Sa\u00fade p\u00fablica e organizaci\u00f3n sanitaria. O equipo multidisciplinar e interdisciplinar.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todo cient\u00edfico e Saude P\u00fablica", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "l.delgado@udc.es", "nombre": "Delgado Doblete, Laura"}, {"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}, {"email": "jesus.luis.saleta.canosa@udc.es", "nombre": "Saleta Canosa, Jesus Luis"}, {"email": "maria.teresa.seoane.pillado@udc.es", "nombre": "Seoane Pillado, Mar\u00eda Teresa"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702003"}}
{"codigo": "750G02003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento embriol\u00f3xico nas distintas etapas de formaci\u00f3n.  A anatom\u00eda e fisiolox\u00eda humana. Estudo dos diferentes \u00f3rganos, aparatos e sistemas. Esplacnolox\u00eda vascular e nerviosa. Eixes e planos corporais. Anatom\u00eda espec\u00edfica do membro inferior."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer as materias de biof\u00edsica, fisiolox\u00eda e bioqu\u00edmica relacionadas co corpo humano. Principios inmediatos. Bioqu\u00edmica e biof\u00edsica das membranas, m\u00fasculos e nervios. Adquirir o co\u00f1ecemento das funci\u00f3ns e regulaci\u00f3n dos distintos \u00f3rganos e sistemas do corpo humano."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A auga  e  o  medio  interno."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Homeostasis  e  sistemas  de  control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Principios  fundamentais  en  biolox\u00eda."}], "temas": [{"tema": "A  C\u00c9LULA"}, {"tema": "1.  Introducci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Difusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u00d3smosis."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mecanismos  polos  que  as  sustancias  atravesan  a  membrana  celular."}], "temas": [{"tema": "2. Presi\u00f3n  osm\u00f3tica  e  intercambio  de  l\u00edquido  entre  compartimentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Potencial  de  reposo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Potencial  de  acci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propagaci\u00f3n  do  potencial  de  acci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "AS  C\u00c9LULAS  EXCITABLES"}, {"tema": "3. Potencial  da  membrana  e  potencial  de  acci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura  dunha  neurona."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipos  morfol\u00f3xicos  de  neuronas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipos  funcionais  de  neuronas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A  sinapse."}], "temas": [{"tema": "4. Caracter\u00edsticas  xerais  da  neurona."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos  de  tecidos  musculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estrutura  do  m\u00fasculo  estriado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estrutura  da  miofibrilla."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mecanismo de contracci\u00f3n  muscular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipos  de  fibras  musculares  esquel\u00e9ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Unidade  motora."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00fasculo  estriado  card\u00edaco."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estructura  do  m\u00fasculo  liso."}], "temas": [{"tema": "5. Estrutura  do  m\u00fasculo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uni\u00f3n  neuromuscular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Farmacolox\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Propagaci\u00f3n  do  potencial  de  acci\u00f3n  polo  interior  da  fibra  muscular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Liberaci\u00f3n  do  Ca2+  polo  ret\u00edculo  sarcopl\u00e1smico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Recaptaci\u00f3n  do  Ca2+."}], "temas": [{"tema": "6. Acoplamento  excitaci\u00f3n-contracci\u00f3n  no  m\u00fasculo  esquel\u00e9tico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema  nervioso  central."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Sistema  nervioso  perif\u00e9rico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipos  de  c\u00e9lulas."}], "temas": [{"tema": "FUNCI\u00d3N  NERVIOSA"}, {"tema": "7. Descripci\u00f3n  xeral  do  sistema  nervioso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funcions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Composici\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "C\u00e9lulas  do  sangue."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Plasma."}], "temas": [{"tema": "SANGRE  E  INMUNIDADE"}, {"tema": "8.  Funci\u00f3ns  e  composici\u00f3n  do  sangue."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos  de  coagulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Mecanismos  anticoagulantes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Eliminaci\u00f3n  dos  co\u00e1gulos."}], "temas": [{"tema": "9. Hemostasia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inmunidade  xeral ou innata."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Inmunidade  espec\u00edfica ou adquirida."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Grupos  sangu\u00edneos."}], "temas": [{"tema": "10. O  sistema  inmunitario."}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "O obxetivo desta materia \u00e9 axudar ao alumno a co\u00f1ecer e comprender os procesos fisiol\u00f3xicos que te\u00f1en lugar no corpo human. O alumno deber\u00e1 asimilar e integrar diversos conceptos fisiol\u00f3xicos e con eles constru\u00edr a s\u00faa noci\u00f3n do funcionamento do organismo; para iso traballarase en comprender os procesos que te\u00f1en lugar nos distintos \u00f3rganos e sistemas, as\u00ed como as relaci\u00f3ns que existen entre eles e entre \u00e9stes e o medio externo. Segundo a Memoria do T\u00edtulo de Grao en Podolox\u00eda, o descriptor desta materia \u00e9: \"Co\u00f1ecer as materias de biof\u00edsica, fisiolox\u00eda e bioqu\u00edmica relacionadas co corpo human. Principios inmediatos. Bioqu\u00edmica e biof\u00edsica das membranas, m\u00fasculos e nervios. Principios de biomec\u00e1nica. Adquirir o co\u00f1ecemento das funci\u00f3ns e regulaci\u00f3n dos distintos \u00f3rganos e sistemas do corpo humano\".", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda xeral", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702010"}}
{"codigo": "750G02010", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer, valorar criticamente e saber utilizar as tecnolox\u00edas e fontes de informaci\u00f3n biom\u00e9dica, para obter, organizar, interpretar e comunicar informaci\u00f3n cient\u00edfica e sanitaria. Co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos de bioestat\u00edstica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n. Usar os sistemas de busca e recuperaci\u00f3n da informaci\u00f3n biom\u00e9dica e comprender e interpretar criticamente textos cient\u00edficos. Co\u00f1ecer os principios do m\u00e9todo cient\u00edfico, a investigaci\u00f3n biom\u00e9dica e o ensaio cl\u00ednico."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Adquirir a capacidade cr\u00edtica sobre publicaci\u00f3ns cient\u00edficas."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Adquirir a capacidade de comunicar nos foros cient\u00edficos  os avances profesionais."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades, destrezas, valores e actitudes adquiridos durante o itinerario curricular do alumno."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Fomento dunha segunda lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos \u00f3 seu \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Traballo en equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca da excelencia."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidade de motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2-O ARTIGO CIENT\u00cdFICO"}, {"subtema": "2.1.-O ARTIGO ORIXINAL"}, {"subtema": "Estructura IMRYD"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de art\u00edgos cient\u00edficos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.-O ARTIGO DE SINTESE"}, {"subtema": "Revisi\u00f3ns sistem\u00e1ticas"}, {"subtema": "Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- LITERATURA GRIS E OUTRAS FORMAS DE COMUNICACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA"}, {"subtema": "3.1.- A COMUNICACI\u00d3N ORAL NO \u00c1MBITO  CIENT\u00cdFICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais faltas de \u00e9tica na publicaci\u00f3n cient\u00edfica"}], "temas": [{"tema": "TEMA II: \u00c9TICA NA PUBLICACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta materia ten como finalidade que o alumnado adquira os co\u00f1ecementos necesarios para: .- Co\u00f1ecer e manexar as fontes de informaci\u00f3n de interese para a Podolox\u00eda. .- Desenvolver habilidades de busca e revisi\u00f3n da literatura pertinente a un problema acad\u00e9mico/ cl\u00ednico/de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Informaci\u00f3n e Comunicaci\u00f3n en Ciencias da Saude", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.rodriguez.otero@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Otero, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750702002"}}
{"codigo": "750G02002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer o desenvolvemento embriol\u00f3xico nas distintas etapas de formaci\u00f3n.  A anatom\u00eda e fisiolox\u00eda humana. Estudo dos diferentes \u00f3rganos, aparatos e sistemas. Esplacnolox\u00eda vascular e nerviosa. Eixes e planos corporais. Anatom\u00eda espec\u00edfica do membro inferior."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n xeral \u00e1s ciencias anat\u00f3micas."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas de disecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Introduci\u00f3n ao estudo da extremidade inferior."}, {"tema": "TEMA 2: Tarso. Metatarso. Dedos."}, {"tema": "TEMA 3: F\u00e9mur. R\u00f3tula. Morna. Peron\u00e9."}, {"tema": "TEMA 4: \u00d3so il\u00edaco. Sacro. C\u00f3ccix. Pelvis en conxunto."}, {"tema": "TEMA 5: Articulaci\u00f3ns tibioperoneas, do nocello e do p\u00e9."}, {"tema": "TEMA 7: Articulaci\u00f3ns do xeonllo."}, {"tema": "TEMA 8: Articulaci\u00f3n coxo-femoral."}, {"tema": "TEMA 9: Articulaci\u00f3ns da cintura pelviana."}, {"tema": "TEMA 10: M\u00fasculos do p\u00e9 e da perna. Anatom\u00eda funcional."}, {"tema": "TEMA 11: M\u00fasculos da coxa. Anatom\u00eda funcional."}, {"tema": "TEMA 12: M\u00fasculos da pelvis. Anatom\u00eda funcional."}, {"tema": "TEMA 13: Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n do p\u00e9."}, {"tema": "TEMA 14: Vascularizaci\u00f3n da extremidade inferior."}, {"tema": "TEMA 15: Inervaci\u00f3n da extremidade inferior."}, {"tema": "TEMA 16: Postura humana, a s\u00faa relaci\u00f3n co p\u00e9."}, {"tema": "TEMA 17: An\u00e1lise do p\u00e9 en conxunto. B\u00f3veda plantar: arco interno, arco externo, arco anterior. Factores que infl\u00faen na morfolox\u00eda da b\u00f3veda plantar."}, {"tema": "TEMA 18: Anatom\u00eda topogr\u00e1fica do p\u00e9."}, {"tema": "TEMA 19: Anatom\u00eda topogr\u00e1fica da extremidade inferior: rexi\u00f3n da coxa, rombo popl\u00edteo, rexi\u00f3ns da perna."}, {"tema": "TEMA 20: T\u00e9cnicas de imaxe no estudo do p\u00e9."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.facio@udc.es", "nombre": "Facio Villanueva, Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e Fisioterapia", "descripcion": "A materia versar\u00e1 sobre a descripci\u00f3n e co\u00f1ocemento da anatom\u00eda especifica do membro inferior inclu\u00edndo a osteolox\u00eda, artrolox\u00eda, miolox\u00eda, vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n. Asemesmo se abordar\u00e1 a anatom\u00eda topogr\u00e1fica, de gran importancia para a semiolox\u00eda cl\u00ednica as\u00ed como a postura humana e elementos b\u00e1sicos para a marcha. Ademais da aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de imaxe no estudo do pe.", "nombre_asignatura": "Anatom\u00eda espec\u00edfica do membro inferior", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Podolox\u00eda", "profesores": [{"email": "angel.facio@udc.es", "nombre": "Facio Villanueva, Angel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G02&assignatura=750G02002&any_academic=2018_19"}
