{"index": {"_id": "750701033"}}
{"codigo": "750G01033", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Aplicar as tecnolox\u00edas e sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dos coidados de sa\u00fade."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar estratexias e habilidades que permitan unha comunicaci\u00f3n, efectiva con pacientes, familias e grupos sociais, as\u00ed como a expresi\u00f3n das s\u00faas preocupaci\u00f3ns e intereses."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cuantitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Comprender os m\u00e9todos estat\u00edsticos frecuentes en estudios do \u00e1rea de ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Identificar, integrar e relacionar o concepto de sa\u00fade e os coidados, desde unha perspectiva hist\u00f3rica, para comprender a evoluci\u00f3n do coidado de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender desde unha perspectiva ontol\u00f3xica e epistemol\u00f3xica, a evoluci\u00f3n dos conceptos centrais que configuran a disciplina de enfermar\u00eda, as\u00ed como os modelos te\u00f3ricos m\u00e1is relevantes, aplicando a metodolox\u00eda cient\u00edfica no proceso de coidar e desenvolvendo os planes de coidados correspondentes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Aplicar o proceso de enfermar\u00eda para proporcionar e garantir o benestar, a calidade e seguridade \u00e1s persoas atendidas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os principios que sustentan os coidados integrais de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos e procedementos necesarios no seu \u00e1mbito para identificar os problemas de sa\u00fade mais relevantes nunha comunidade."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Analizar os datos estat\u00edsticos referidos a estudios poblacionais, identificando as posibles causas de problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas das mulleres nas diferentes etapas do ciclo reprodutivo e no climaterio e nas alteraci\u00f3ns que se poden presentar, proporcionando os coidados necesarios en cada etapa."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aplicar coidados xerais durante o proceso de maternidade para facilitar a adaptaci\u00f3n das mulleres e os neonatos \u00e1s novas demandas e previr complicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer os aspectos espec\u00edficos dos coidados do neonato."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Identificar as  caracter\u00edsticas das diferentes etapas da infancia e adolescencia e os factores que condicionan o patr\u00f3n normal de crecemento e desenvolvemento."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade m\u00e1is frecuentes na infancia e identificar as s\u00faas manifestaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Analizar os datos de valoraci\u00f3n do neno, identificando os problemas de enfermar\u00eda e as complicaci\u00f3ns que poden presentarse."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas que integran o coidado de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos nenos e os seus coidadores."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns dirixidas ao neno san e ao enfermo, as\u00ed como as derivadas dos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico e tratamento."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Ser capaz de proporcionar educaci\u00f3n para a sa\u00fade aos padres ou coidadores primarios."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Comprender os cambios asociados ao proceso de envellecer e a s\u00faa repercusi\u00f3n na sa\u00fade."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Identificar as modificaci\u00f3ns estruturais, funcionais, psicol\u00f3xicas e de formas de vida asociadas ao proceso de envellecer."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade m\u00e1is frecuentes nas persoas maiores."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns coidadoras dirixidas a tratar ou a previr os problemas de sa\u00fade e a s\u00faa adaptaci\u00f3n \u00e1 vida diaria mediante recursos de proximidade e apoio \u00e1 persoa anci\u00e1."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer o Sistema Sanitario Espa\u00f1ol."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas da funci\u00f3n directiva dos servizos de enfermar\u00eda e a xesti\u00f3n de coidados."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de aplicar as t\u00e9cnicas de direcci\u00f3n de grupos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n aplicable e o c\u00f3digo \u00e9tico e deontol\u00f3xico da enfermar\u00eda espa\u00f1ola, inspirado no c\u00f3digo europeo de \u00e9tica e deontolox\u00eda de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Prestar coidados, garantindo o dereito \u00e1 dignidade, privacidade, intimidade, confidencialidade e capacidade de decisi\u00f3n do paciente e familia."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Individualizar o coidado considerando a idade, o x\u00e9nero, as diferenzas culturais, o grupo \u00e9tnico, as crenzas e valores."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade mental m\u00e1is relevantes nas diferentes etapas do ciclo vital, proporcionando coidados integrais e eficaces, no \u00e1mbito da enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer os coidados paliativos e control da dor para prestar coidados que alivien a situaci\u00f3n dos enfermos avanzados e terminais."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais a as materias que conforman o titulo e con avaliaci\u00f3n final de competencias."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Fomento de unha 2\u00ba lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1 Que os estudantes demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "C13", "competencia": "CB5 Que os estudantes desenvolveran aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores con un alto grao de autonom\u00eda"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "BLOQUE I:"}, {"subtema": "- Etica e pr\u00e1ctica profesional"}, {"subtema": "- Aspectos legais da pr\u00e1ctica profesional"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE II:"}, {"subtema": "- Educaci\u00f3n para a sa\u00fade"}, {"subtema": "- Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas da Enfermar\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE III:"}, {"subtema": "- Prestaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda no \u00e1mbito hospitalario"}, {"subtema": "- Prestaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda no \u00e1mbito comunitario"}, {"subtema": "- Prestaci\u00f3n e Xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda no \u00e1mbito sociosanitario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "BLOQUE IV:"}, {"subtema": "- Comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns interpersoais"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3n de axuda"}], "temas": [{"tema": "O TFG tratar\u00e1 fundamentalmente sobre temas e aspectos da profesi\u00f3n enfermeira."}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00c9 un proceso individual onde o estudante deber\u00e1 optar entre os campos tem\u00e1ticos seguintes:"}, {"tema": ""}, {"tema": "BLOQUE I: Pr\u00e1ctica profesional, \u00e9tica e legal"}, {"tema": "BLOQUE II: Educaci\u00f3n e Bases te\u00f3ricas e metodol\u00f3xicas de Enfermar\u00eda"}, {"tema": "BLOQUE III: Prestaci\u00f3n e xesti\u00f3n de coidados de Enfermar\u00eda nos distintos \u00e1mbitos da pr\u00e1ctica"}, {"tema": "BLOQUE IV: Comunicaci\u00f3n terap\u00e9utica e relaci\u00f3ns interpersonais"}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadeDereito P\u00fablicoPsicolox\u00eda", "descripcion": "O Traballo de Fin de Grao (TFG) consta de 6 cr\u00e9ditos ECTS que se cursar\u00e1 no 2\u00ba cuadrimestre de 4\u00ba curso. Os estudos de Grao de Enfermar\u00eda concluir\u00e1n coa elaboraci\u00f3n e defensa do Traballo de Fin de Grao, que estar\u00e1 orientado \u00e1 avaliaci\u00f3n das competencias asociadas ao t\u00edtulo, tal como prev\u00e9 o RD 1393/2007 e a Orde CIN/2134/2008 polos que se establecen os requisitos para a verificaci\u00f3n dos t\u00edtulos universitarios oficiais que habilitan para o exercicio da profesi\u00f3n de Enfermeira/o.", "nombre_asignatura": "Traballo fin de grao", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "diego.bellido@udc.es", "nombre": "Bellido Guerrero, Diego"}, {"email": "avelino.castro.pastor@udc.es", "nombre": "Castro Pastor, Avelino"}, {"email": "elvira.cobas@udc.es", "nombre": "Cobas Couto, Elvira"}, {"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}, {"email": "pilar.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Del Pilar"}, {"email": "s.dedios@udc.es", "nombre": "Dios Romero, Serafin De"}, {"email": "valentin.escudero@udc.es", "nombre": "Escudero Carranza, Valentin"}, {"email": "m.grivera@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Rivera, Mar\u00eda Gema"}, {"email": "matilde.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Sanchez, Maria Matilde"}, {"email": "l.gberini@udc.es", "nombre": "Goday Berini, Mar\u00eda Lu\u00edsa"}, {"email": "santiago.martinez.isasi@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez  Isasi, Santiago"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "carmen.novo@udc.es", "nombre": "Novo Casal, Maria del Carmen"}, {"email": "t.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez  Castro, Teresa Rosal\u00eda"}, {"email": "s.pertega@udc.es", "nombre": "P\u00e9rtega D\u00edaz, Sonia"}, {"email": "j.pesado@udc.es", "nombre": "Pesado Cartelle, Jose Angel"}, {"email": "maria.j.pinon.diaz@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1\u00f3n D\u00edaz, Mar\u00eda Josefa"}, {"email": "angeles.rodeno@udc.es", "nombre": "Rode\u00f1o Abelleira, Angeles"}, {"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}, {"email": "carmen.rodriguez.otero@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Otero, Mar\u00eda del Carmen"}, {"email": "manuel.romero.martin@udc.es", "nombre": "Romero Martin, Manuel"}, {"email": "maria.teresa.seoane.pillado@udc.es", "nombre": "Seoane Pillado, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}, {"email": "natalia.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Natalia"}, {"email": "j.talegonl@udc.es", "nombre": "Taleg\u00f3n L\u00f3pez, Julia Margarita"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701032"}}
{"codigo": "750G01032", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}, {"codigo": "C13", "competencia": "CB5 Que os estudantes desenvolveran aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores con un alto grao de autonom\u00eda"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n do proceso de Coidado."}, {"subtema": "Realizaci\u00f3n de actividades de prevenci\u00f3n e promoci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"subtema": "Administrar coidados \u00e1s persoas, en situaci\u00f3ns espec\u00edficas de sa\u00fade-enfermidade."}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n efectiva co usuario e/ou persoas significativas e co equipo multidisciplinar."}, {"subtema": "Traballo en equipo e relaci\u00f3ns interprofesionais. Incorporaci\u00f3n \u00e1 pr\u00e1ctica profesional dos principios \u00e9ticos e legais que gu\u00edan a profesi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "PRACTICAS CL\u00cdNICAS TUTELADAS QUE SE DESENVOLVEN EN CALQUERA \u00c1MBITO DA PR\u00c1CTICA ENFERMEIRA."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}], "creditos": 24.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Materia de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de intervenci\u00f3n integradora e avanzada, supervisada por profesion\u00e1is de enfermar\u00eda e por profesorado da Universidade situados nos recursos socio-sanitarios seleccionados como \u00e1mbitos cl\u00ednicos de aprendizaxe pr\u00e1ctica avanzada. O seu obxectivo fundamental, \u00e9 permitir a incorporaci\u00f3n por parte do alumnado dos valores profesionais, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e o xu\u00edzo cr\u00edtico. Ademais, o estudantado integrar\u00e1 os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes da enfermar\u00eda como pr\u00e1ctica profesional baseada en principios e valores, asociados \u00e1s competencias descritas nas materias que conforman o t\u00edtulo.", "nombre_asignatura": "Practicum", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "pilar.darriba@udc.es", "nombre": "Darriba Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Del Pilar"}, {"email": "sara.fbasanta@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Basanta, Sara"}, {"email": "carla.freijomil@udc.es", "nombre": "Freijomil V\u00e1zquez, Carla"}, {"email": "l.gberini@udc.es", "nombre": "Goday Berini, Mar\u00eda Lu\u00edsa"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}, {"email": "natalia.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Natalia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701031"}}
{"codigo": "750G01031", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Realizaci\u00f3n dos coidados de enfermar\u00eda base\u00e1ndose nos"}, {"subtema": "principios dunha pr\u00e1ctica reflexiva."}], "temas": [{"tema": "Colaborar co equipo asistencial sanitario"}, {"tema": "Comunicaci\u00f3n efectiva coas persoas atendidas de acordo co"}, {"tema": "seu grao de competencia"}, {"tema": "Aplicaci\u00f3n do proceso de atenci\u00f3n de enfermar\u00eda ao neno san e enfermo."}, {"tema": "Realizaci\u00f3n dos rexistros de acordo \u00e1s normas \u00e9ticas,"}, {"tema": "deontol\u00f3xicas e legais."}, {"tema": "Participaci\u00f3n na xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n de os servizos de"}, {"tema": "enfermar\u00eda."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.rodeno@udc.es", "nombre": "Rode\u00f1o Abelleira, Angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Integrar los conocimientos, habilidades y actitudes de la enfermer\u00eda para dar atenci\u00f3n a la mujer durante su ciclo reproductivo en diferentes situaciones de salud, basados en principios y valores profesionales, competencias de comunicaci\u00f3n, asistencial, razonamiento cl\u00ednico, gesti\u00f3n cl\u00ednica y juicio cr\u00edtico", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas VII", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "ana.mcagiao@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Cagiao, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "angeles.rodeno@udc.es", "nombre": "Rode\u00f1o Abelleira, Angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701029"}}
{"codigo": "750G01029", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n e discusi\u00f3n dun caso como base para mostrar o traballo e aprendizaxe enfermeiro. \u00c9 o estudo da particularidade e da complexidade dun caso singular, para chegar a comprender a s\u00faa actividade en circunstancias concretas."}, {"subtema": "A t\u00e9cnica de estudo de casos, consiste en proporcionar unha serie de casos que representen situaci\u00f3ns diversas da pr\u00e1ctica cl\u00ednica para que se estuden e analicen. Desta maneira, pret\u00e9ndese adestrar aos alumnos na xeraci\u00f3n de soluci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Practicas cl\u00ednicas tuteladas realizadas en unidades hospitalarias de atenci\u00f3n \u00e1s persoas adultas en situaci\u00f3n cr\u00edtica."}]}], "coordinadores": [{"email": "t.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez  Castro, Teresa Rosal\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Materia de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de intervenci\u00f3n integradora, supervisada por profesionais enfermeiros e por profesores da Universidade situados nos recursos sanitarios seleccionados como contornas cl\u00ednicas de aprendizaxe pr\u00e1ctica de nivel intermedio. O seu obxectivo fundamental, \u00e9 permitir a incorporaci\u00f3n por parte do alumno dos valores profesionais, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e o xu\u00edzo cr\u00edtico. Estas estancias te\u00f1en a finalidade de que o alumno poida integrar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e habilidades adquiridas que lle permitan entender, comprender, diagnosticar, dese\u00f1ar un plan de coidados e desenvolvelo tendo en conta a situaci\u00f3n de sa\u00fade da persoa. Tam\u00e9n desenvolver habilidades de comunicaci\u00f3n efectiva con pacientes, familias e grupos.", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas V", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "e.gago@udc.es", "nombre": "Gago Garc\u00eda, Esther"}, {"email": "t.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez  Castro, Teresa Rosal\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701028"}}
{"codigo": "750G01028", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "En este rotatorio de pr\u00e1ctica cl\u00ednica o alumnado traballar\u00e1:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- habilidades de relaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n coas persoas da comunidade."}, {"subtema": "- actitudes persoais que optimicen a relaci\u00f3n terap\u00e9utica."}, {"subtema": "- habilidades t\u00e9cnicas e procedimentais que aumenten a pericia na prestaci\u00f3n de coidados."}, {"subtema": "-  manexo e xesti\u00f3n de recursos da comunidade para facilitar os coidados \u00e1s familias en diferentes escenarios sociais e sanitarios."}, {"subtema": "- realizaci\u00f3n e rexistro do proceso de atenci\u00f3n de enfermar\u00eda individual e familiar."}, {"subtema": "- implementaci\u00f3n de recomendaci\u00f3ns derivadas da investigaci\u00f3n na atenci\u00f3n a cr\u00f3nicos."}, {"subtema": "- utilizaci\u00f3n das ferramentas de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n propias do sistema nacional de sa\u00fade."}, {"subtema": "-  caracter\u00edsticas dunha conducta exemplar nun profesional de servicio no marco da \u00e9tica e do ordeamento vixente."}], "temas": [{"tema": "Prestaci\u00f3n de coidados directos a persoas e familias da comunidade, tanto dende o centro de sa\u00fade coma nos seus fogares, e baixo a supervis\u00f3n e titorizaci\u00f3n dun enfermeiro, enfermeira comunitaria que traballa nun centro de sa\u00fade do Servicio Galego de Sa\u00fade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A trav\u00e9s dos escenarios o alumnado traballar\u00e1:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Na adquisici\u00f3n sistem\u00e1tica de co\u00f1ecementos."}, {"subtema": "- Int\u00e9grase durante a simulaci\u00f3n a experiencia educativa realizada no per\u00edodo de pr\u00e1ctica cl\u00ednica dentro do sistema de sa\u00fade."}, {"subtema": "- Debriefing, \u00e9 a discusi\u00f3n facilitada do escenario, incl\u00fae as reflexi\u00f3ns sobre a experiencia vivida no escenario e as s\u00faas recomendaci\u00f3ns posteriores por parte dos participantes, observadores do escenario e o propio instrutor (mediador). \u00c9 un tempo para comentar aquilo que sa\u00edu ben e non tam\u00e9n, guiado polo mediador."}, {"subtema": "- A simulaci\u00f3n \u00e9 gravada en audio e v\u00eddeo, e \u00e9 proxectado posteriormente ao alumnado que desenvolveron o caso para discutilo e analizalo en profundidade (debreifing)."}, {"subtema": "- Paralelamente perfecci\u00f3nanse as habilidades de comunicaci\u00f3n e de traballo en equipo."}, {"subtema": "- Consol\u00eddase e aval\u00eda o nivel de aprendizaxe alcanzada no per\u00edodo de pr\u00e1ctica cl\u00ednica."}], "temas": [{"tema": "O alumnado deber\u00e1 reproducir unha situaci\u00f3n habitual que se presenta na pr\u00e1ctica cl\u00ednica coti\u00e1, a trav\u00e9s dun escenario controlado \u00fatil para a aprendizaxe e adestramento."}]}], "coordinadores": [{"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Estancias IV \u00e9 un compendio de aprendizaxes pr\u00e1cticas executadas en escenarios de coidados reais na comunidade. Est\u00e1n dirixidas a que o alumno interiorice os co\u00f1ecementos que acadou ao longo das asignaturas enfermar\u00eda comunitaria I e II, exercite e modele as destrezas acadadas con anterioridade e desenvolva novas competencias que permitan a s\u00faa \u00f3ptima integraci\u00f3n nun equipo multidisciplinar de sa\u00fade con unha prestaci\u00f3n de coidados salutox\u00e9nicos no marco de unha atenci\u00f3n primaria orientada \u00e1 comunidade.", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas IV", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "m.fraga2@udc.es", "nombre": "Fraga Sampedro, Mar\u00eda Luisa"}, {"email": "ursula.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Caama\u00f1o, \u00darsula"}, {"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701030"}}
{"codigo": "750G01030", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "Colaboraci\u00f3n co equipo asistencial sanitario"}, {"tema": "Comunicaci\u00f3n afectiva coas mulleres atendidas de acordo co seu grao de competencia."}, {"tema": "Aplicaci\u00f3n do proceso de atenci\u00f3n de enfermar\u00eda \u00e1 muller gestante, parturienta e pu\u00e9rpera."}, {"tema": "Realizaci\u00f3n de rexistros de acordo \u00e1s normas \u00e9ticas, deontol\u00f3xicas e legais."}, {"tema": "Participaci\u00f3n na xesti\u00f3n e organizaci\u00f3n dos servizos de enfermar\u00eda."}, {"tema": "Realizaci\u00f3n dos coidados de enfermar\u00eda base\u00e1ndose nos principios dunha pr\u00e1ctica reflexiva."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.j.pinon.diaz@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1\u00f3n D\u00edaz, Mar\u00eda Josefa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Integrar os co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar atenci\u00f3n \u00e1 muller durante o seu ciclo reprodutivo en diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados en principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n, asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico", "nombre_asignatura": "Estancias Cl\u00ednicas VI", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "ana.mcagiao@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Cagiao, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "maria.j.pinon.diaz@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1\u00f3n D\u00edaz, Mar\u00eda Josefa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701021"}}
{"codigo": "750G01021", "competencias": [{"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecer o Sistema Sanitario Espa\u00f1ol."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas da funci\u00f3n directiva dos servizos de enfermar\u00eda e a xesti\u00f3n de coidados."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de aplicar as t\u00e9cnicas de direcci\u00f3n de grupos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 perspectiva da Administraci\u00f3n como ciencia."}, {"subtema": "Teorias clasicas y madernas e a s\u00faa aplicaci\u00f3n nos servizos de sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "Marco de referencia e conceptual da administraci\u00f3n como ciencia. Administraci\u00f3n e xesti\u00f3n dos servizos de sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos sobre sistemas de sa\u00fade."}, {"subtema": "An\u00e1lise comparativo dos distintos modelos sanitarios."}, {"subtema": "Sistema de sa\u00fade espa\u00f1ol e galego. Papel de la enfermera."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "O proceso administrativo. Aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Modelos de xesti\u00f3n institucionais."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n baseada nas necesidades. Risco, necesidade e demanda."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Funci\u00f3ns e modelos de xesti\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "A estructura nas organizaci\u00f3ns de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Elementos de organizaci\u00f3n espec\u00edficos dos servicios de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Sistemas de organizaci\u00f3n do traballo das enfermeiras nos distintos niveis asistenciais."}], "temas": [{"tema": "Estudio das organizacions. A organizaci\u00f3n dos servizos de sa\u00fade e de enfermar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O control nas organizaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tipos de control. Control interno e control externo."}, {"subtema": "Instrumentos e \u00e1mbito de control."}, {"subtema": "Compo\u00f1entes da calidade dos servicios sanitarios."}, {"subtema": "Enfoques da  valoraci\u00f3n da calidade."}, {"subtema": "Garant\u00eda de calidade nos servicios de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Indicadores, criterios est\u00e1ndares de calidade."}], "temas": [{"tema": "Evaluaci\u00f3n, control e calidade da atenci\u00f3n sanitaria e dos coidados de enfermar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O liderado. Definici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"subtema": "Definici\u00f3n da toma de decisi\u00f3n. Tipos e m\u00e9todos de toma de decisi\u00f3ns e direcci\u00f3n de grupos."}, {"subtema": "A motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "A comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Sistemas de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n m\u00e1is utilizados."}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n de conflictos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A direcci\u00f3n e liderado nos departamentos de enfermar\u00eda e na xesti\u00f3n de coidados"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O proposito xeral da materia \u00e9 capacitar ao alumno para traballar dentro dunha organizaci\u00f3n ou sistema tendo en conta o medio socioecon\u00f3mico en que \u00e9sta se desenvolve, as\u00ed como por ao seu alcance os m\u00e9todos e as t\u00e9cnicas utilizados polas ciencias administrativas para integrar os co\u00f1ocementos adquiridos noutras disciplinas coa finalidade de prestar un servizo de calidade a un custo adecuado e incrementar o desenvolvemento persoal, profesional e o da instituci\u00f3n ou sistema", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dos servizos da Enfermar\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "sara.fbasanta@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Basanta, Sara"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "angeles.rodeno@udc.es", "nombre": "Rode\u00f1o Abelleira, Angeles"}, {"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701024"}}
{"codigo": "750G01024", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o uso e a indicaci\u00f3n de produtos sanitarios vinculados aos coidados de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os diferentes grupos de f\u00e1rmacos, os principios da s\u00faa autorizaci\u00f3n, uso e indicaci\u00f3n,  e os  mecanismos de acci\u00f3n dos mesmos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Utilizaci\u00f3n dos medicamentos, avaliando os beneficios esperados e os riscos asociados e/ou efectos  derivados da s\u00faa administraci\u00f3n e consumo."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Farmacoterapia do sistema nervioso aut\u00f3nomo."}, {"subtema": "2. Farmacoterapia do sistema nervioso central."}, {"subtema": "3. Farmacoterapia da dor, inflamaci\u00f3n e procesos neopl\u00e1sicos."}, {"subtema": "4. Farmacoterapia do aparello dixestivo."}, {"subtema": "5. Farmacoterapia do aparello respiratorio."}, {"subtema": "6. Farmacoterapia do aparello cardiovascular, ril e hematolog\u00eda."}, {"subtema": "7. Farmacoterapia das enfermidades infecciosas e parasitarias."}, {"subtema": "8. Farmacoterapia das enfermidades endocrinas, metab\u00f3licas e inmunol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "Farmacoterapia (prescrici\u00f3n independente, prescrici\u00f3n colaborativa individualizada, prescrici\u00f3n colaborativa estandarizada)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "lucia.nunez@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Fern\u00e1ndez, Lucia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "En esta asignatura se pretende que el alumno conozca el uso de los f\u00e1rmacos en la prevenci\u00f3n y tratamiento de las enfermedades, con un m\u00ednimo de efectos indeseables tolerados por el paciente.", "nombre_asignatura": "Farmacoterapia", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "lucia.nunez@udc.es", "nombre": "Nu\u00f1ez Fern\u00e1ndez, Lucia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701023"}}
{"codigo": "750G01023", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Fenomenolox\u00eda"}, {"subtema": "1.2. Etnograf\u00eda"}, {"subtema": "1.3. Teor\u00eda fundamentada"}, {"subtema": "1.4. Etnometodolox\u00eda"}, {"subtema": "1.5. Investigaci\u00f3n Acci\u00f3n"}, {"subtema": "1.6. M\u00e9todo biogr\u00e1fico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Tradici\u00f3n e enfoques da investigaci\u00f3n cualitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Fase preparatoria"}, {"subtema": "2.2. Traballo de campo"}, {"subtema": "2.3. Fase anal\u00edtica"}, {"subtema": "2.4. Fase informativa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- M\u00e9todos e proceso da investigaci\u00f3n cualitativa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3n do problema e acceso \u00f3 campo"}, {"subtema": "3.2. Definici\u00f3n de roles"}, {"subtema": "3.3. Selecci\u00f3n de informantes e recollida de datos"}, {"subtema": "3.4. Observaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.5. Entrevista"}, {"subtema": "3.6. An\u00e1lise de datos."}, {"subtema": "3.7. CAQDAS"}, {"subtema": "3.8. Informe da investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Pr\u00e1ctica da investigaci\u00f3n cualitativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Unha vez finalizada esta materia o estudante ser\u00e1 capaz de integrar os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos necesarios para dese\u00f1ar de unha investigaci\u00f3n cualitativa.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos e ferramentas avanzadas en investigaci\u00f3n cualitativa", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "sara.fbasanta@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Basanta, Sara"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701020"}}
{"codigo": "750G01020", "competencias": [{"codigo": "A49", "competencia": "Comprender os cambios asociados ao proceso de envellecer e a s\u00faa repercusi\u00f3n na sa\u00fade."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns coidadoras dirixidas a tratar ou a previr os problemas de sa\u00fade e a s\u00faa adaptaci\u00f3n \u00e1 vida diaria mediante recursos de proximidade e apoio \u00e1 persoa anci\u00e1."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Conceptos Xerais"}, {"subtema": "Tema 2. Proceso de Envellecemento e Teor\u00edas"}, {"subtema": "Tema 3. Demograf\u00eda da ancianidade"}], "temas": [{"tema": "Unidade DidacticaI: Conceptos e Xeneralidades relacionados ca vellez"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Sociolox\u00eda da ancianidade"}, {"subtema": "Tema 5. Aspectos Econ\u00f3micos da vellez"}, {"subtema": "Tema 6. Entorno arquitect\u00f3nico na calidade de vida das persoas maiores"}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica II: Aspectos sociais, antropol\u00f3xicos e econ\u00f3micos do envellecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7. Concepto de anciano san e anciano fr\u00e1xil"}, {"subtema": "Tema 8. Valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda a persoa maior"}, {"subtema": "Tema 9. Necesidade de osixenaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 10. Necesidade de alimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 11. Necesidade de eliminaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 12. Necesidade de movemento"}, {"subtema": "Tema 13. Necesidade de descanso e so\u00f1o"}, {"subtema": "Tema 14. Necesidade de manter a temperatura corporal"}, {"subtema": "Tema 15. Necesidade de Comunicarse e de expresi\u00f3n sexual."}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica III: A persoa maior san. Necesidades B\u00e1sicas humanas asociadas ao proceso do envellecemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 16. Caracter\u00edsticas das enfermidades do anci\u00e1n"}, {"subtema": "Tema 17. Terap\u00e9utica no anci\u00e1n"}, {"subtema": "Tema 18. ACV"}, {"subtema": "Tema 19. Parkins\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 20. As Demencias"}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica IV: A persoa maior enferma. Caracter\u00edsticas das enfermidades no anci\u00e1n. Procesos patol\u00f3xicos mais frecuentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 21: Recursos formais e informais no coidado da persoa anci\u00e1 con problemas de sa\u00fade y/o dependencia"}], "temas": [{"tema": "Unidade didactica V: A atenci\u00f3n sociosanitaria en Espa\u00f1a"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.garciam@udc.es", "nombre": "Garcia Martinez, Carmen Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A Materia de Enfermar\u00eda Xerontol\u00f3xica ten como meta que o estudante adquira co\u00f1ecementos, habilidades e actitudes sobre a problem\u00e1tica bio-psico-social do anci\u00e1n, o que o capacitar\u00e1 para dar coidados integrais de fomento da sa\u00fade, prevenci\u00f3n da enfermidade, recuperaci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica e social, as\u00ed como o co\u00f1ecememto das causas e das consecuencias do envellecemento individual e poboacional.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Xerontol\u00f3xica", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.garciam@udc.es", "nombre": "Garcia Martinez, Carmen Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701022"}}
{"codigo": "750G01022", "competencias": [{"codigo": "A28", "competencia": "Promover a participaci\u00f3n das persoas, familia e grupos no seu proceso de sa\u00fade-enfermidade."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os factores relacionados coa sa\u00fade e os problemas do entorno, para atender as persoas en situaci\u00f3ns de sa\u00fade e enfermidade como integrantes dunha comunidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Identificar e analizar a influencia de factores internos e externos no nivel de sa\u00fade de individuos e grupos."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n aplicable e o c\u00f3digo \u00e9tico e deontol\u00f3xico da enfermar\u00eda espa\u00f1ola, inspirado no c\u00f3digo europeo de \u00e9tica e deontolox\u00eda de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C13", "competencia": "CB5 Que os estudantes desenvolveran aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores con un alto grao de autonom\u00eda"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Lei de P.R.L."}, {"subtema": "- Regulamento dos Servizos de Prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "- Disposici\u00f3ns, Ou.M. e R.D."}, {"subtema": "- A Especializaci\u00f3n en Enfermar\u00eda do Traballo.  Funci\u00f3ns no Campo da Sa\u00fade Laboral."}], "temas": [{"tema": "U.D. 1.- Conceptos xerais de sa\u00fade Laboral. Marco conceptual da Enfermar\u00eda do Traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Seguridade no Traballo"}, {"subtema": "- Hixiene Industrial"}, {"subtema": "- Ergonom\u00eda e Psicosociolox\u00eda aplicada \u00e1 Prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "U.D. 2.-  \u00c1rea Preventiva. T\u00e9cnicas de Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O Traballo e a Sa\u00fade"}, {"subtema": "- Riscos Profesionais"}, {"subtema": "- Factores de Risco"}, {"subtema": "- Accidente de Traballo"}, {"subtema": "- Enfermidade Profesional"}], "temas": [{"tema": "U.D. 3.- Promoci\u00f3n da Sa\u00fade no Traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos"}, {"subtema": "- Normativa"}, {"subtema": "- Principais Patolox\u00edas Laborais"}], "temas": [{"tema": "U.D. 4.- Vixilancia da sa\u00fade."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Con esta materia pret\u00e9ndese dar a co\u00f1ecer o alumno a relaci\u00f3n existente entre o traballo e a sa\u00fade. Principalmente abordaranse as formas en que o traballo pode influ\u00edr na sa\u00fade e os riscos derivados do traballo e a forma de evitalos.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Laboral", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701016"}}
{"codigo": "750G01016", "competencias": [{"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecer a lexislaci\u00f3n aplicable e o c\u00f3digo \u00e9tico e deontol\u00f3xico da enfermar\u00eda espa\u00f1ola, inspirado no c\u00f3digo europeo de \u00e9tica e deontolox\u00eda de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Prestar coidados, garantindo o dereito \u00e1 dignidade, privacidade, intimidade, confidencialidade e capacidade de decisi\u00f3n do paciente e familia."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Individualizar o coidado considerando a idade, o x\u00e9nero, as diferenzas culturais, o grupo \u00e9tnico, as crenzas e valores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2 Definici\u00f3n de \u00e9tica e moral. Conceptos: Lexislaci\u00f3n, Deontolog\u00eda."}, {"subtema": "1.3 Diferentes perspectivas e tendencias da \u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "1.- CONSIDERACI\u00d3NS XERAIS DE ETICA E MORAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Necesidade dunha \u00e9tica c\u00edvica."}, {"subtema": "2.2 Respecto activo, non indiferenza."}, {"subtema": "2.3 Solidariedade corporativa e solidariedade moral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. ETICA CIVICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2 Etica das profesi\u00f3ns."}, {"subtema": "4.3 Etica do coidado."}, {"subtema": "4.4 Coidar con calidade."}, {"subtema": "4.5 Principios e valores enfermeiros."}, {"subtema": "4.6 A etica en enfermar\u00eda."}, {"subtema": "4.7 Codigo deontol\u00f3xico en enfermar\u00eda."}], "temas": [{"tema": "3. ENFERMAR\u00cdA Y \u00c9TICA PROFESIONAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Concepto de bio\u00e9tica."}, {"subtema": "5.2 Principios eticos."}, {"subtema": "5.3 Principios bio\u00e9ticos."}, {"subtema": "5.4 Comites de bio\u00e9tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. A BIO\u00c9TICA Y OS SEUS PRINCIPIOS ESPEC\u00cdFICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Dereitos da persoa na Constituci\u00f3n espa\u00f1ola."}, {"subtema": "6.2 Dereitos e deberes dos usuarios."}, {"subtema": "6.3 Informaci\u00f3n. Consentimento informado."}, {"subtema": "6.4 Lexislaci\u00f3n sobre Dereitos e deberes dentro da Lei Xeral de Sanidade."}], "temas": [{"tema": "5. DEREITOS FUNDAMENTAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Responsabilidade: Responsabilidade civil e penal da enfermeira."}, {"subtema": "7.2 Segredo profesional. Confidencialidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. RESPONSABILIDADE ETICA E LEGAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Interrupci\u00f3n voluntaria do embarazo."}, {"subtema": "8.2 Eutanasia."}, {"subtema": "8.3 Dereito a unha morte digna."}, {"subtema": "8.4 Manipulaci\u00f3n do patrimonio xen\u00e9tico e diagnostico xen\u00e9tico. Caso practico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. ASPECTOS ESPECIFICOS DO EXERCICIO PROFESIONAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Ao termo do proceso de ensino-aprendizaxe o estudante deber\u00e1 co\u00f1ecer e asimilar os criterios \u00e9ticos que lles permitan exercer con dignidade e responsabilidade a s\u00faa profesi\u00f3n, as\u00ed como tam\u00e9n os aspectos lexislativos do seu \u00e1mbito profesional.", "nombre_asignatura": "\u00c9tica profesional, marco legal e filosof\u00eda do coidado", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701018"}}
{"codigo": "750G01018", "competencias": [{"codigo": "A40", "competencia": "Identificar as caracter\u00edsticas das mulleres nas diferentes etapas do ciclo reprodutivo e no climaterio e nas alteraci\u00f3ns que se poden presentar, proporcionando os coidados necesarios en cada etapa."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aplicar coidados xerais durante o proceso de maternidade para facilitar a adaptaci\u00f3n das mulleres e os neonatos \u00e1s novas demandas e previr complicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Co\u00f1ecer os aspectos espec\u00edficos dos coidados do neonato."}, {"codigo": "A43", "competencia": "Identificar as  caracter\u00edsticas das diferentes etapas da infancia e adolescencia e os factores que condicionan o patr\u00f3n normal de crecemento e desenvolvemento."}, {"codigo": "A44", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade m\u00e1is frecuentes na infancia e identificar as s\u00faas manifestaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A45", "competencia": "Analizar os datos de valoraci\u00f3n do neno, identificando os problemas de enfermar\u00eda e as complicaci\u00f3ns que poden presentarse."}, {"codigo": "A46", "competencia": "Aplicar as t\u00e9cnicas que integran o coidado de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos nenos e os seus coidadores."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns dirixidas ao neno san e ao enfermo, as\u00ed como as derivadas dos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico e tratamento."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Ser capaz de proporcionar educaci\u00f3n para a sa\u00fade aos padres ou coidadores primarios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1: Anatom\u00eda feminina. Patolox\u00eda e disfunci\u00f3n do s\u00f3 p\u00e9lvico."}, {"subtema": "Tema 1.2: Ciclo feminino e alteraci\u00f3n do ciclo menstrual."}, {"subtema": "Tema 1.3: Consulta xinecol\u00f3xica: entrevista cl\u00ednica e anamnese. Dor p\u00e9lvico."}, {"subtema": "Tema 1.4: Desenvolvemento prenatal humano."}, {"subtema": "Tema 1.5: Seminario: Actuaci\u00f3n sanitaria nos delitos contra a liberdade sexual da muller."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 1: REPRODUCI\u00d3N HUMANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1: Cambios anatomofuncionais no embarazo."}, {"subtema": "Tema 2.2: Protocolo de seguimento no embarazo de baixo risco. Calendario de probas."}, {"subtema": "Tema 2.3: Consulta dea matron/a en atenci\u00f3n primaria."}, {"subtema": "Tema 2.4: Profilaxe do risco obst\u00e9trico. Actividades de promoci\u00f3n da sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 2: EMBARAZO NORMAL. CONSULTA DE MATRON/A."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1: O parto normal. Est\u00e1tica fetal. Fases do parto normal. Cuidados de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Tema 3.2: Valoraci\u00f3n da xestante en urxencias. Estratexia de sa\u00fade sexual e reproductiva. Novas esixencias de actuaci\u00f3n e coidados. O plan de parto, unidades UTPR."}, {"subtema": "Tema 3.3: Analxesia obst\u00e9trica. M\u00e9todos alternativos \u00e1 epidural para o alivio da dor. Coidados de enfermar\u00eda."}, {"subtema": "Tema 3.4: O puerperio normal. Cambios involutivos. Coidados na estancia hospitalaria e despois da alta."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 3: PARTO E PUERPERIO NORMAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1. Enfermidades grav\u00eddicas. Metrorraxias na xestaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4.2: Mortalidade perinatal e d\u00f3 perinatal."}, {"subtema": "Tema 4.3: Partos dist\u00f3cicos."}, {"subtema": "Tema 4.4: Puerperio patol\u00f3xico."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 4: EMBARAZO DE ALTO RISCO E PATOLOX\u00cdA XESTACIONAL. PARTO E PUERPERIO PATOL\u00d3XICOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5.1: Defectos conx\u00e9nitos. T\u00e9cnicas de detecci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5.2: Interrupci\u00f3n legal do embarazo."}, {"subtema": "Tema 5.3: Infecci\u00f3ns de transimis\u00f3n sexual e estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5.4: M\u00e9todos anticonceptivos. \u00efndice PEARL e criterios de elexiblidade da OMS."}, {"subtema": "Tema 5.5: Epidemioloxia, prevenci\u00f3n e diagn\u00f3stico precoz dos tumores malignos xinecol\u00f3xicos e de mama. Virus do papiloma humano e cancro de c\u00e9rvix. Perspectiva actual do programa de cribado. T\u00e9cnicas citol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 5: A MULLER ANTE A PERSPECTIVA DO EMBARAZO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6.1: Impronta e v\u00ednculo. P\u00e9rdida da cultura de aleitamento materno. Fisiolox\u00eda da lactancia, superioridade do leite humano. Inicio da lactancia."}, {"subtema": "Tema 6.2: Dificultades no establecemento e mantemento da LM. Tipos de lactancia. Abandono precoz. Ingurxitaci\u00f3n e mastite."}, {"subtema": "Tema 6.3: Iniciativa IHANM, estratexias da UNICEF-OMS para o fomento da LM. Implicaci\u00f3ns de coidado de enfermar\u00eda para as nais lactantes."}, {"subtema": "Tema 6.4: Lactancia, dereito familiar e conciliaci\u00f3n laboral."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 6: LACTANCIA MATERNA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7.1.: Caracter\u00edsticas especiais da enfermar\u00eda infantil"}, {"subtema": "Tema 7.2.:  Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica dos coidados infant\u00eds"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 7: INTRODUCI\u00d3N \u00c1 ENFERMAR\u00cdA PEDI\u00c1TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8.1.:  Atenci\u00f3n ao recen nado ou nada durante o nacemento"}, {"subtema": "Tema 8.2.:  O recen nado ou nada san"}, {"subtema": "Tema 8.3.: O recen nado ou nada con problemas de sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 8: COIDADOS DE ENFERMAR\u00cdA AOS REC\u00c9N NADOS OU NADAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.rodeno@udc.es", "nombre": "Rode\u00f1o Abelleira, Angeles"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A trav\u00e9s do proceso de aprendizaxe, reflexi\u00f3n e interiorizaci\u00f3n desenvolvido ao longo da materia, o alumno e a alumna adquirir\u00e1n os co\u00f1ecementos, actitudes e habilidades necesarios para: - Participar na atenci\u00f3n da comunidade, tendo en conta a realidade da muller e da poboaci\u00f3n infantil e adolescente nela. - Comprender o proceso sa\u00fade\u2013enfermidade da muller e do neno e a nena desde o seu nacemento ata a adolescencia, as\u00ed como os condicionantes f\u00edsicos, ps\u00edquicos, antropol\u00f3xicos e da contorna sociofamiliar que o potencian ou dificultan. - Identificar as necesidades de sa\u00fade propias da muller, especialmente durante a s\u00faa etapa reprodutiva e durante o seu proceso de maternidade. - Prestar coidados de enfermer\u00eda \u00e1 muller, que contemplen desde a promoci\u00f3n, o mantemento, a recuperaci\u00f3n e a rehabilitaci\u00f3n da sa\u00fade ligada ao sexo, \u00e1 reproduci\u00f3n humana, e ao coidado de forma integral da nai. - Analizar cr\u00edticamente os recursos e dispositivos sociosanitarios que prestan atenci\u00f3n \u00e1 muller. - Realizar as acci\u00f3ns encami\u00f1adas \u00e1 vixilancia e seguimento do neno e a nena sans, as\u00ed como a detecci\u00f3n precoz dos nenos e as nenas de alto risco. - Identificar as necesidades de sa\u00fade do neno e nena san ou enfermo, desde o nacemento \u00e1 adolescencia nos diferentes contextos en que se atopa (familia, comunidade, medio hospitalario) - Valorar e detectalos problemas relacionados coas necesidades b\u00e1sicas alteradas do neno ou nena e do adolescente ou da adolescente. - Establecer unha correcta comunicaci\u00f3n co neno, nena, a familia e equipo de sa\u00fade.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda materno-infantil", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.j.pinon.diaz@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1\u00f3n D\u00edaz, Mar\u00eda Josefa"}, {"email": "angeles.rodeno@udc.es", "nombre": "Rode\u00f1o Abelleira, Angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701026"}}
{"codigo": "750G01026", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Situaci\u00f3n nun centro sanitario. Co\u00f1ecemento do seu funcionamento e normas a seguir."}, {"subtema": "- Integraci\u00f3n nun equipo de sa\u00fade."}, {"subtema": "- Ingreso do paciente. Protocolo de admisi\u00f3n."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n de coidados."}, {"subtema": "- Realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procedementos."}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS CL\u00cdNICAS TUTELADAS, REALIZADAS EN UNIDADES DE HOSPITALIZACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [{"email": "natalia.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Natalia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "PR\u00c1CTICAS CL\u00cdNICAS TUTELADAS, REALIZADAS EN UNIDADES DE HOSPITALIZACI\u00d3N.", "nombre_asignatura": "Estancias Clinicas II", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "natalia.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Natalia"}, {"email": "j.talegonl@udc.es", "nombre": "Taleg\u00f3n L\u00f3pez, Julia Margarita"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701027"}}
{"codigo": "750G01027", "competencias": [{"codigo": "A62", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais e as materias que conforman o titulo, en forma de rotatorio cl\u00ednico independente e con avaliaci\u00f3n final de competencias; nos Centros de Sa\u00fade, Hospitais e outros centros asistenciais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Pr\u00e1cticas cl\u00ednicas tuteladas, realizadas en instituci\u00f3ns de \u00e1mbito hospitalario, de sa\u00fade mental e sociosanitarios, que permiten ao alumnado a integraci\u00f3n nas diferentes contornas cl\u00ednicas, as\u00ed como comprender e implementar as funci\u00f3ns das/os enfermeiras/os, integrando e desenvolvendo os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos, as actitudes e as habilidades."}]}], "coordinadores": [{"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "creditos": 18.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Son estancias cl\u00ednicas, correspondentes ao nivel intermedio da aprendizaxe pr\u00e1ctica, nas que se lle esixe ao estudante un maior grao de profundizaci\u00f3n e integraci\u00f3n dos co\u00f1ecementos adquiridos, dirixidas \u00e1 incorporaci\u00f3n dos estudantes en instituci\u00f3ns de \u00e1mbito hospitalario, de sa\u00fade mental e sociosanitarios. Pretende a integraci\u00f3n de co\u00f1ecementos te\u00f3ricos, habilidades e actitudes nunha situaci\u00f3n real.", "nombre_asignatura": "Estad\u00edas Cl\u00ednicas III", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "maria.garciam@udc.es", "nombre": "Garcia Martinez, Carmen Maria"}, {"email": "j.pesado@udc.es", "nombre": "Pesado Cartelle, Jose Angel"}, {"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701019"}}
{"codigo": "750G01019", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para describir os fundamentos do nivel primario de sa\u00fade e as actividades a desenvolver para proporcionar un coidado integral de enfermar\u00eda ao individuo, a familia e  comunidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Comprender a funci\u00f3n e actividades e actitude cooperativa que o profesional desenvolver\u00e1 nun equipo de Atenci\u00f3n Primaria de Sa\u00fade."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Promover a participaci\u00f3n das persoas, familia e grupos no seu proceso de sa\u00fade-enfermidade."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os factores relacionados coa sa\u00fade e os problemas do entorno, para atender as persoas en situaci\u00f3ns de sa\u00fade e enfermidade como integrantes dunha comunidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Identificar e analizar a influencia de factores internos e externos no nivel de sa\u00fade de individuos e grupos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Educar, facilitar e apoiar a sa\u00fade e o benestar dos membros da comunidade, cuxas vidas est\u00e1n afectadas por problemas de sa\u00fade, risco, sufrimento, enfermidade, incapacidade ou morte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Atenci\u00f3n Primaria de Sa\u00fade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.1 Definici\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria. Elementos conceptuais de Atenci\u00f3n Primaria de sa\u00fade. Evoluci\u00f3n Hist\u00f3rica. Organismos Internacionais. Orientaci\u00f3n  salutox\u00e9nica de Atenci\u00f3n Primaria. Atenci\u00f3n Primaria e Sa\u00fade P\u00fablica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2 Estrutura e Organizaci\u00f3n da Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a e en Galicia. Caracter\u00edsticas do traballo en  Atenci\u00f3n Primaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3 A comunidade como obxectivo da Atenci\u00f3n Primaria. A comunidade e a sa\u00fade comunitaria. Activos de sa\u00fade. A comunidade como suxeito de atenci\u00f3n da enfermeira. An\u00e1lise da situaci\u00f3n. Diagn\u00f3stico de sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4 As intervenci\u00f3ns comunitarias. Intervenci\u00f3ns con diferentes grupos. Equidade en sa\u00fade. Participaci\u00f3n comunitaria. \u00d3rganos de participaci\u00f3n comunitaria. Como iniciar un proceso de intervenci\u00f3n e participaci\u00f3n comunitaria. Programa  PACAP."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5 Modelo de Atenci\u00f3n Primaria Orientada \u00e1 Comunidade (APOC). Bases metodol\u00f3xicas da  APOC"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Atenci\u00f3n Primaria de sa\u00fade e sa\u00fade comunitaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2. O equipo de sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O equipo de atenci\u00f3n primaria de sa\u00fade: composici\u00f3n, funci\u00f3ns do equipo e actividades. A enfermeira no Equipo de Atenci\u00f3n Primaria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Equipo interdisciplinario de sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. Os coidados de enfermar\u00eda no nivel primario de sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. Os coidados de enfermer\u00eda no nivel primario de sa\u00fade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1 Definici\u00f3n de atenci\u00f3n familiar e comunitaria. A enfermeira especialista en atenci\u00f3n familiar e comunitaria: competencias. Situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2 Modelos organizativos do traballo da Enfermeira Comunitaria. O coidado integral obxecto da enfermeira de Atenci\u00f3n Primaria. O proceso de planificaci\u00f3n de coidados desde ATENCI\u00d3N PRIMARIA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3 Modalidades de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda familiar e comunitaria: consulta de enfermer\u00eda. Instrumentos de atenci\u00f3n directa: entrevista cl\u00ednica, entrevista motivacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4 Calidade en Atenci\u00f3n Primaria de Sa\u00fade e en Enfermer\u00eda Comunitaria. Sistemas de rexistro en Atenci\u00f3n Primaria. Prescrici\u00f3n enfermeira, situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5 A familia como unidade b\u00e1sica de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda. Ciclo vital familiar. Valoraci\u00f3n familiar. Plan de atenci\u00f3n familiar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.6 Atenci\u00f3n Domiciliaria. Caracter\u00edsticas. Etapas da atenci\u00f3n domiciliaria. Apoio e coidados de enfermer\u00eda \u00e1 coidadora familiar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enfermar\u00eda Familiar e comunitaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4. Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda nas diferentes etapas do ciclo vital"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1 Concepto de plan de sa\u00fade. Etapas dun plan de sa\u00fade."}, {"subtema": "Bases para a Programaci\u00f3n en Sa\u00fade. Concepto de programa de sa\u00fade. Metodolox\u00eda da programaci\u00f3n de sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2 Participaci\u00f3n da enfermer\u00eda familiar e comunitaria nos distintos programas e procesos de sa\u00fade: Programa de Actividades Preventivas e de Promoci\u00f3n da Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3 Programa de Atenci\u00f3n \u00e1 Sa\u00fade Infantil, do Escolar e Adolescente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4 Programa de atenci\u00f3n \u00e1 Muller."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5 Programa de Atenci\u00f3n ao adulto. Programa galego de vacinaci\u00f3n ao adulto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.6 Programa de Atenci\u00f3n ao anci\u00e1n e ao Enfermo Terminal"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.7 Procesos e subprocesos de enfermer\u00eda na atenci\u00f3n integrada dos problemas de sa\u00fade  prevalentes na comunidade. Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda na  Hipertensi\u00f3n Arterial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.8 Atenci\u00f3n de enfermer\u00eda na Diabetes  Mellitus. Coidados de enfermer\u00eda ante o p\u00e9  diab\u00e9tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.9 Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda no paciente con  EPOC.  Espirometr\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.10 Coidados de enfermer\u00eda ao paciente con \u00falceras e feridas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Atenci\u00f3n de Enfermar\u00eda nos problemas de sa\u00fade prevalentes na comunidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5. A educaci\u00f3n sanitaria  na comunidade."}, {"subtema": "5.1 Educaci\u00f3n para a sa\u00fade- educaci\u00f3n sanitaria. Concepto de Educaci\u00f3n para a sa\u00fade. Obxectivos. Axentes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2 M\u00e9todos e t\u00e9cnicas did\u00e1cticas na educaci\u00f3n sanitaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3 A Comunicaci\u00f3n e a Educaci\u00f3n para a Sa\u00fade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Educaci\u00f3n para a sa\u00fade"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.fraga2@udc.es", "nombre": "Fraga Sampedro, Mar\u00eda Luisa"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Asignatura dirixida a dar continuidade ao aprendido na materia enfermaria comunitaria I, lev\u00e1ndoa a un nivel maior de profundidade e especializaci\u00f3n. Nesta materia desenvolverase a estructura do sistema sanitario no que acontece o traballo dos enfermeiros comunitarios, e abordaranse os principais e m\u00e1is actuais retos da sa\u00fade p\u00fablica e a atenci\u00f3n primaria en pos de unha atenci\u00f3n comunitaria baseada no empoderamento persoal e comunitario onde sexan os propios cidad\u00e1ns os que lideren o futuro dos coidados que queren recibir no \u00e1mbito da comunidade.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Comunitaria II", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "m.fraga2@udc.es", "nombre": "Fraga Sampedro, Mar\u00eda Luisa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701015"}}
{"codigo": "750G01015", "competencias": [{"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas de sa\u00fade mental m\u00e1is relevantes nas diferentes etapas do ciclo vital, proporcionando coidados integrais e eficaces, no \u00e1mbito da enfermar\u00eda."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- Introduci\u00f3n \u00e1 enfermar\u00eda psiqui\u00e1trica."}, {"subtema": "1.1 Concepto de sa\u00fade mental"}, {"subtema": "1.2 Historia da psiquiatr\u00eda e da enfermar\u00eda psiqui\u00e1trica"}, {"subtema": "1.3 Definici\u00f3n de enfermar\u00eda en sa\u00fade mental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- Rol da/o enfermeira/o na sa\u00fade mental"}, {"subtema": "2.1 Funci\u00f3n social da enfermar\u00eda na sa\u00fade mental"}, {"subtema": "2.2 Achegas terap\u00e9uticas da enfermar\u00eda ao equipo interprofesional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA I: INTRODUCI\u00d3N \u00c1 ENFERMAR\u00cdA PSIQUIATRICA E DE SA\u00daDE MENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3.- Bases conceptuais da psicopatolox\u00eda clasificaci\u00f3n dos diagn\u00f3sticos."}, {"subtema": "3.1 Enfermidade psiqui\u00e1trica e trastorno en psiquiatr\u00eda 3.2 Bases biol\u00f3xicas, psicol\u00f3xicas e sociais da psiquiatr\u00eda 3.3 Principais alteraci\u00f3ns dos procesos psicol\u00f3gicos"}, {"subtema": "3.4 Sistemas de clasificaci\u00f3n dos diagn\u00f3sticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.- Trastornos psic\u00f3ticos."}, {"subtema": "4.1 Concepto."}, {"subtema": "4.2 Manifestaci\u00f3ns."}, {"subtema": "4.3 Intervencions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5.- Trastornos do estado de \u00e1nimo."}, {"subtema": "5.1 Concepto."}, {"subtema": "5.2 Manifestaci\u00f3ns."}, {"subtema": "5.3 Intervencions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6.- Trastornos por ansiedade."}, {"subtema": "6.1 Concepto."}, {"subtema": "6.2 Manifestaci\u00f3ns."}, {"subtema": "6.3 Intervencions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7.- Trastornos somatomorfos e disociativos."}, {"subtema": "7.1 Concepto"}, {"subtema": "7.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "7.3 Intervencions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8.- Trastornos da conduta alimentar\u00eda."}, {"subtema": "8.1 Concepto"}, {"subtema": "8.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.3 Intervenicons."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9.- Trastornos da personalidade."}, {"subtema": "9.1 Concepto"}, {"subtema": "9.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "9.3 Intervenicons."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10.- Trastornos relacionados con substancias psicoactivas."}, {"subtema": "10.1 Concepto"}, {"subtema": "10.2 Clasificaci\u00f3n das drogas"}, {"subtema": "10.3 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "10.4 Intervenci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11.- Delirium e demencia."}, {"subtema": "11.1 Concepto."}, {"subtema": "11.2 Manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas."}, {"subtema": "11.3 Intervenci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12.- Trastornos do inicio na infancia, nenez e adolescencia."}, {"subtema": "12.1Concepto"}, {"subtema": "12.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "12.3 Intervencions."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 13.- Trastornos do so\u00f1o."}, {"subtema": "13.1 Concepto"}, {"subtema": "13.2 Manifestaci\u00f3ns"}, {"subtema": "13.3 Intervenci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA II: PROCESOS PSICOPATOLOXICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 14.- T\u00e9cnicas grupais en sa\u00fade mental:"}, {"subtema": "14.1 Grupos terap\u00e9uticos."}, {"subtema": "14.2 Grupos de discusi\u00f3n multifamiliar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 15.- Intervenci\u00f3n familiar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 16.- Estrategias farmacol\u00f3gicas:"}, {"subtema": "16.1 Valoraci\u00f3n de efectos secundarios dos psicof\u00e1rmacos."}, {"subtema": "16.2 Tipos de programas de administraci\u00f3n de psicof\u00e1rmacos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 17.- T\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n en situaci\u00f3ns de urexncia psiquiatrica:"}, {"subtema": "17-1 Concepto de urxencia psiquiatrica."}, {"subtema": "17.2 Protocolos de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 18.- Estratexias de intervenci\u00f3n en situaci\u00f3ns de duelo:"}, {"subtema": "18.1 Concepto de duelo."}, {"subtema": "18.2 Tipos de duelos."}, {"subtema": "18.3 Proceso de acompa\u00f1amiento."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE DIDACTICA III: ESTRATEXIAS DE INTERVENCI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [{"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Pret\u00e9ndese capacitar o futuro profesional de enfermar\u00eda para que, ao empregar os co\u00f1ecementos adquiridos, poida observar, identificar e dar resposta \u00e1s necesidades emocionais do individuo, da familia e da comunidade, tratando de p\u00f3r ao seu alcance os instrumentos necesarios que posibiliten o manexo ante as situaci\u00f3ns determinadas, para as\u00ed poder valorar os problemas de enfermar\u00eda e planificar os coidados encami\u00f1ados a responder \u00e1s necesidades, as condutas e os sentimentos do paciente, integrando plenamente a atenci\u00f3n na sa\u00fade mental.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda da Sa\u00fade Mental", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701017"}}
{"codigo": "750G01017", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer as situaci\u00f3ns de risco vital e saber executar manobras de soporte vital b\u00e1sico e avanzado."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade do adulto, identificando as manifestaci\u00f3ns que aparecen nas distintas fases."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Identificar as necesidades de coidado derivadas dos problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Analizar os datos recollidos na valoraci\u00f3n, priorizar os problemas do paciente adulto, establecer e executar o plan de coidados e realizar a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ter unha actitude cooperativa cos diferentes membros do equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "COIDADOS DE ENFERMAR\u00cdA A DOENTES EN ESTADO CR\u00cdTICO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I: COIDADOS DE ENFERMAR\u00cdA A DOENTES EN ESTADO CR\u00cdTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1: Definici\u00f3n. Clasificaci\u00f3n dos niveis asistenciais hospitalarios"}, {"subtema": "1.2: Organizaci\u00f3n, xesti\u00f3n, recursos e estrutura f\u00edsica"}, {"subtema": "1.3: Seguridade e calidade"}, {"subtema": "1.4: Dereitos e garant\u00edas do paciente"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Caracter\u00edsticas das Unidades de Coidados Intensivos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1: Monitoraxe. Tipos, obxectivos."}, {"subtema": "2.2: Rexistros"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Procedimientos especiais: monitoraxe e rexistros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1: Concepto e fases"}, {"subtema": "3.2: Como detectar un shock? Cl\u00ednica e diagn\u00f3stico etiol\u00f3xico"}, {"subtema": "3.3: Clases de shock"}, {"subtema": "3.4: Monitoraxe no shock."}, {"subtema": "3.4: Manexo terap\u00e9utico"}, {"subtema": "3.5: Papel da enfermar\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3:Shock"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1: Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"}, {"subtema": "4.2: Clasificaci\u00f3n do TT"}, {"subtema": "4.3: Complicaci\u00f3ns e secuelas"}, {"subtema": "4.4: Probas de imaxe e tratamento quirurxico"}, {"subtema": "4.5: Oxigenoterapia. Drenaxe pleural"}, {"subtema": "4.6: Incentivadores"}, {"subtema": "4.7: Gasometr\u00edas arteriais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Traumatismos Tor\u00e1cicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1: Clasificaci\u00f3n do TA"}, {"subtema": "5.2: Fisiopatolox\u00eda do TA"}, {"subtema": "5.3: Valoraci\u00f3n do doente con TA"}, {"subtema": "5.4: Probas espec\u00edficas abdominais"}, {"subtema": "5.5: Manexo do paciente con TA"}, {"subtema": "5.6: Laparotom\u00eda"}, {"subtema": "5.7: Presi\u00f3n intra-abdominal"}, {"subtema": "5.8: Manexo da dor abdominal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Traumatismos Abdominais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1: Clasificaci\u00f3n do TCE"}, {"subtema": "6.2: Avaliaci\u00f3n e reanimaci\u00f3n do TCE grave"}, {"subtema": "6.3: Protocolo terap\u00e9utico"}, {"subtema": "6.4: Monitoraxe e tratamento"}, {"subtema": "6.5: Profilaxe e apoio nutricional no doente con TCE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6:Traumatismos Cranioencef\u00e1licos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1: Definici\u00f3n de intoxicaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2: Clasificaci\u00f3n de t\u00f3xicos"}, {"subtema": "7.3: Causas de intoxicaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.4: Avaliaci\u00f3n das Intoxicaci\u00f3ns agudas"}, {"subtema": "7.5: Tratamento das Intoxicaci\u00f3ns agudas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: Intoxicaci\u00f3ns Agudas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1: Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "8.2: Fisiopatolox\u00eda"}, {"subtema": "8.3: Clasificaci\u00f3n das queimaduras"}, {"subtema": "8.4: Manexo do queimado"}, {"subtema": "8.5: Tratamento xeral e espec\u00edfico"}, {"subtema": "8.6: Tratamento das lesi\u00f3ns por queimadura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: O gran queimado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ALTERACI\u00d3NS DE SA\u00daDE EN ADULTOS"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II: ALTERACI\u00d3NS DE SA\u00daDE EN ADULTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1: Observaci\u00f3n e valoraci\u00f3n do paciente con alteraci\u00f3ns do sistema nervioso."}, {"subtema": "9.2: T\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas en Neurolog\u00eda"}, {"subtema": "9.3: Epilepsia"}, {"subtema": "9.4: Accidente cerebro-vascular agudo (ACVA)"}, {"subtema": "9.5: Meninxite"}, {"subtema": "9.6: Tumores cerebrais"}, {"subtema": "9.7: Enfermidades da medula espinal. Hernia de disco"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con alteraci\u00f3ns Neurol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1: Insuficiencia coronaria"}, {"subtema": "10.2: Insuficiencia card\u00edaca."}, {"subtema": "10.3: Endocardite infecciosa."}, {"subtema": "10.4: Enfermidades do pericardio"}, {"subtema": "10.5: Tromboembolismo pulmonar"}, {"subtema": "10.6: Trastornos do ritmo card\u00edaco relacionados con PCR"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con alteraci\u00f3ns Card\u00edacas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1: M\u00e9todos diagn\u00f3sticos"}, {"subtema": "11.2: Anemias"}, {"subtema": "11.3: Leucemias."}, {"subtema": "11.4: Linfomas."}, {"subtema": "11.5: Aplasia medular."}, {"subtema": "11.6.Trastornos da hemostasia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con alteraci\u00f3ns Hematol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1: Autoinmunidad e enfermidades autoinmunes"}, {"subtema": "12.2: S\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida. Infecci\u00f3n VIH/SIDA"}, {"subtema": "12.3: Transplante de \u00f3rganos e tecidos"}, {"subtema": "12.4: Enfermidades autoinmunes: Lupus eritematoso. Artrite reumatoide"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con alteraci\u00f3ns Inmunol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1: Anatom\u00eda do Aparello Ocular"}, {"subtema": "13.2: M\u00e9todos diagn\u00f3sticos. Exame e valoraci\u00f3n f\u00edsica. Probas diagn\u00f3sticas"}, {"subtema": "13.3: Principais alteraci\u00f3ns das p\u00e1lpebras"}, {"subtema": "13.4: Principais alteraci\u00f3ns das v\u00edas lagrimales"}, {"subtema": "13.5: Principais alteraci\u00f3ns da conjuntiva: Conjuntivitis"}, {"subtema": "13.6: Principais alteraci\u00f3ns da c\u00f3rnea: Queratitis. Traumatismos. Queratoplastia."}, {"subtema": "13.7: Principais alteraci\u00f3ns do cristalino: Cataratas"}, {"subtema": "13.8: Principais alteraci\u00f3ns da c\u00e1mara anterior do ollo. Glaucoma: Tipos, etiolog\u00eda, manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas, tratamento."}, {"subtema": "13.9: Principais alteraci\u00f3ns da m\u00e1cula: MAE, DMAE"}, {"subtema": "13.10: Principais alteraci\u00f3ns da retina: Desprendemento de retina. Retinopat\u00eda diab\u00e9tica."}, {"subtema": "13.11: Traumatismos oculares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 13: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con alteraci\u00f3ns Oftalmol\u00f3xicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1: Recordo anatomo-fisiol\u00f3xico"}, {"subtema": "14.2: Alteraci\u00f3ns d\u00e9rmicas: dermatite"}, {"subtema": "14.3: \u00dalceras por presi\u00f3n"}, {"subtema": "14.4: Tumoraciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 14: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con alteraci\u00f3ns da pel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1: Trastornos do o\u00eddo externo"}, {"subtema": "15.2: Trastornos do o\u00eddo medio"}, {"subtema": "15.3: Trastornos do o\u00eddo interno"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 15: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda a doentes con alteraci\u00f3ns Auditivas"}]}], "coordinadores": [{"email": "t.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez  Castro, Teresa Rosal\u00eda"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A asignatura de Enfermar\u00eda Cl\u00ednica III pertence \u00f3 Grao en Enfermar\u00eda, desenrol\u00e1ndose no terceiro curso, con car\u00e1cter anual. Ten asignados 9 cr\u00e9ditos, o que sup\u00f3n 225 horas de carga lectiva para o alumno. Os principais temas ou n\u00facleos de co\u00f1ecemento abarcan alteraci\u00f3ns neurol\u00f3xicas, cardiol\u00f3xicas, inmunol\u00f3xicas, hematol\u00f3xicas, dos sentidos (oftalmol\u00f3xicas, autitivas), da pel, e a atenci\u00f3n a doentes en estado cr\u00edtico, partindo dunha base anat\u00f3mica e fisiol\u00f3xica. O prop\u00f3sito desta materia \u00e9 capacitar ao estudante para identificar as principais alteraci\u00f3ns de sa\u00fade nas persoas adultas, as s\u00faas consecuencias a nivel persoal, familiar e comunitario; planificar e avaliar os coidados de enfermar\u00eda, adapt\u00f3ndoos \u00f3 \u00e1mbito de actuaci\u00f3n profesional, sendo o obxectivo dos coidados conseguir o maior grao de independencia das persoas", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda cl\u00ednica III", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "e.gago@udc.es", "nombre": "Gago Garc\u00eda, Esther"}, {"email": "t.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez  Castro, Teresa Rosal\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701013"}}
{"codigo": "750G01013", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Reco\u00f1ecer as situaci\u00f3ns de risco vital e saber executar manobras de soporte vital b\u00e1sico e avanzado."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios de radiolox\u00eda, radioprotecci\u00f3n e  prevenci\u00f3n e control de infecci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Conceptos xerais. Estudo da prevalencia da infecci\u00f3n hospitalaria en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "1.2.- Limpeza e desinfecci\u00f3n do medio cl\u00ednico."}, {"subtema": "1.3.- Antis\u00e9pticos e desinfectantes de uso xeral no \u00e1mbito cl\u00ednico."}, {"subtema": "1.4.- Normas de utilizaci\u00f3n e conservaci\u00f3n de antis\u00e9pticos e desinfectantes."}, {"subtema": "1.5.- Execuci\u00f3n do proceso de limpeza no instrumental cir\u00farxico"}, {"subtema": "1.6.- Conservaci\u00f3n do material e comprobaci\u00f3n do seu funcionamento."}, {"subtema": "1.7.- M\u00e9todos de empaquetado para esterilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.8.- M\u00e9todos de esterilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.9.- Controis de eficacia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. I. Conceptos xerais das infecci\u00f3ns nosocomiais, limpeza, desinfecci\u00f3n e esterilizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- T\u00e9cnicas e procedementos de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n hospitalaria segundo CDC e a OMS"}, {"subtema": "2.2.- Lavado de mans como medida de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n hospitalaria."}, {"subtema": "2.3.- T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n na ferida cir\u00farxica"}, {"subtema": "2.4.- Cateterismo intravascular. Prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.- Cateterismo urinario. Prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6.- T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n respiratoria."}, {"subtema": "2.7.- Outras t\u00e9cnicas e procedementos de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n hospitalaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. II: Medidas de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n asociadas a t\u00e9cnicas e procedementos do \u00e1mbito cl\u00ednico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Precauci\u00f3ns universais de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n no persoal sanitario en enfermidades infectocontaxiosas."}, {"subtema": "3.2.- Procedementos para a prevenci\u00f3n de riscos laborais xenerais no contexto sanitario."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. III: Prevenci\u00f3n de riscos laborais no contexto sanitario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "4.2.- Prevenci\u00f3n do parou cardiorrespiratorio."}, {"subtema": "4.3.- Resucitaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica e avanzada en adultos e en neno."}, {"subtema": "4.4.- Outras t\u00e9cnicas de soporte vital."}, {"subtema": "4.5.- Soporte circulatorio: desfibrilaci\u00f3n autom\u00e1tica e semiautom\u00e1tica."}], "temas": [{"tema": "U.D. IV: Conceptos b\u00e1sicos Soporte vital b\u00e1sico e avanzado. Prevenci\u00f3n do paro cardiorrespiratorio Reanimaci\u00f3n cardiopulmonar b\u00e1sica en adultos e nenos Outras t\u00e9cnicas de soporte vital b\u00e1sico Soporte circulatorio: desfibrilaci\u00f3n autom\u00e1tica e semiautom\u00e1tica Soporte e manexo v\u00eda a\u00e9rea e ventilaci\u00f3n : equipamento Desobstrucci\u00f3n v\u00eda a\u00e9rea, ventilaci\u00f3n e osixenaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Introduci\u00f3n \u00e1 radiolox\u00eda e aspectos biol\u00f3xicos das radiaci\u00f3ns ionizantes."}, {"subtema": "5.2.- Principios e normas b\u00e1sicas de protecci\u00f3n radiol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "U.D. V: Introduci\u00f3n \u00e1 radiolox\u00eda e aspectos biol\u00f3xicos das radiaci\u00f3ns ionizantes Principios e normas b\u00e1sicas de protecci\u00f3n radiol\u00f3xica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Vestimenta cir\u00farxica."}, {"subtema": "6.2.- Lavado cir\u00farxico de mans."}, {"subtema": "6.3.- Colocaci\u00f3n de luvas est\u00e9riles."}, {"subtema": "6.4.- T\u00e9cnicas e procedementos de esterilizaci\u00f3n do instrumental cir\u00farxico ."}], "temas": [{"tema": "U.D. IX. M\u00f3dulo pr\u00e1ctico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.romero.martin@udc.es", "nombre": "Romero Martin, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Materia destinada a describir os conceptos xerais da infecci\u00f3n e hixiene hospitalaria, explicar os procedementos de hixiene hospitalaria e de prevenci\u00f3n da infecci\u00f3n hospitalaria, as\u00ed como identificar as estratexias de prevenci\u00f3n de riscos laborais no contexto sanitario. Tam\u00e9n ten como obxectivo describir e aplicar as manobras de soporte vital b\u00e1sico e avanzado as\u00ed como identificar os diferentes sistemas radiol\u00f3xicos de diagn\u00f3stico e tratamento e os procedementos para unha manipulaci\u00f3n segura.", "nombre_asignatura": "Situaci\u00f3ns de risco para a sa\u00fade e radiolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}, {"email": "manuel.romero.martin@udc.es", "nombre": "Romero Martin, Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701009"}}
{"codigo": "750G01009", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecer e valorar as necesidades nutricionais das persoas s\u00e1s e con problemas de sa\u00fade ao largo do ciclo vital, para promover e reforzar pautas de conduta alimentaria saudable."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Identificar os nutrientes e os alimentos en que se encontran."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Identificar os problemas nutricionais de maior prevalenza e seleccionar as recomendaci\u00f3ns diet\u00e9ticas adecuadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1 Que os estudantes demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Termodin\u00e1mica. O gasto enerx\u00e9tico. Os cambios fisiol\u00f3xicos e patol\u00f3gicas. Noci\u00f3ns b\u00e1sicas de ciencia dos alimentos."}], "temas": [{"tema": "UNIDADE I. PRINCIPIOS DA NUTRICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-A Dieta e Servizo de Nutrici\u00f3n. O seu papel como Unidade Hospital Central"}, {"subtema": "-Organizing Unidade Dietetic. O papel das Profesi\u00f3ns Enfermer\u00eda"}, {"subtema": "-Li\u00f1a de base -Diet. Dietas terap\u00e9uticas"}, {"subtema": "-os dietas C\u00f3digo"}, {"subtema": "-Algoritmos En escoller o dereito dieta."}, {"subtema": "-A Dieta basal. Dietas equilibradas. A operaci\u00f3n-modelo"}, {"subtema": "-A Dieta basal de nenos e outras situaci\u00f3ns"}, {"subtema": "-Variantes Dieta basal"}, {"subtema": "-bland dieta. Exemplo transici\u00f3n de modelo de dieta"}, {"subtema": "-Dietas Semi-mole"}, {"subtema": "-Maxilo -Diet"}, {"subtema": "-A Dieta esmagado"}, {"subtema": "-Dietas Hipercal\u00f3rica."}, {"subtema": "-Dietas Calorie. Modelos dietas para obesidade e s\u00edndrome metab\u00f3lica."}, {"subtema": "-A Dieta Diabetes. Todos os modelos de licenzas para pensos e equivalencias."}, {"subtema": "-O Dislipidemia dieta"}, {"subtema": "-Modifications Cuantitativos e cualitativos"}, {"subtema": "-Dietas Hipoproteicas"}, {"subtema": "-Dietas Hiperproteicas"}, {"subtema": "-Dietas Sen glutem"}, {"subtema": "-Dietas Pobre en purinas"}, {"subtema": "-Diet En partologias boca e trastornos da deglutici\u00f3n."}, {"subtema": "-Dietas enfermidade esof\u00e1gica"}, {"subtema": "-Dietas Protecci\u00f3n Bile"}, {"subtema": "-Gastrite e Ulcus -Dietas"}, {"subtema": "-Dietas Pobre residuo"}, {"subtema": "-Dietas Con residuo abundancia"}, {"subtema": "-A Dieta en enfermidades pancre\u00e1ticas e intestinais. Modificaci\u00f3ns diet\u00e9ticas na enfermidade inflamatoria do intestino"}, {"subtema": "-Dietas E f\u00edgado"}, {"subtema": "-O S\u00edndrome do intestino curto dieta"}, {"subtema": "-Diet E ostomia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 4. NUTRICI\u00d3N APLICADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Grupos de alimentos"}, {"subtema": "Macronutrientes"}, {"subtema": "Micronutrientes"}, {"subtema": "An\u00e1lise dieta"}, {"subtema": "enquisas alimentarios"}, {"subtema": "Etiquetaxe nutricional"}, {"subtema": "Puntos Cr\u00edticos de Control"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 2. BROMATOLOGIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Os Grupos alimentarios"}, {"subtema": "-C\u00e1lculo da dieta equilibrada"}, {"subtema": "-Nutricionales-prec\u00edsase nivel individual e da poboaci\u00f3n"}, {"subtema": "-o Nutrici\u00f3n en diferentes fases da vida na sa\u00fade e na enfermidade"}, {"subtema": "-Patr\u00f3ns patr\u00f3ns. Alimentaci\u00f3n e nutrici\u00f3n recomendaci\u00f3ns para a poboaci\u00f3n"}, {"subtema": "nutricionais -Pir\u00e1mides"}, {"subtema": "-Nutrici\u00f3n Adultos saudable"}, {"subtema": "-Nutrici\u00f3n n nenos e adolescentes"}, {"subtema": "-Nutrici\u00f3n Durante o embarazo"}, {"subtema": "-Nutrici\u00f3n Os anci\u00e1ns"}, {"subtema": "-Nutrici\u00f3n e o traballo"}, {"subtema": "-Nutrici\u00f3n deporte"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 3. NECESIDADES  NUTRICIONAIS E CICLO VITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O Desnutrici\u00f3n"}, {"subtema": "-Valuation Estado nutricional"}, {"subtema": "-A Fibra na dieta humana"}, {"subtema": "-Alimentacion Funcional"}, {"subtema": "-Nutrition enteral"}, {"subtema": "-Nutrition parenteral"}, {"subtema": "-Nutrition Artificial en casa"}, {"subtema": "-O Papel da enfermer\u00eda na selecci\u00f3n e diagn\u00f3stico de desnutrici\u00f3n"}, {"subtema": "-El papel de la enfermer\u00eda en la cribado y diagnostico de desnutrici\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 5. NUTRICI\u00d3N ARTIFICIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.bellido@udc.es", "nombre": "Bellido Guerrero, Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "NUTRICI\u00d3N HUMANA. ENFOQUE TE\u00d3RICO PR\u00c1CTICO SOBRE BASES FISIOPATOL\u00d3XICAS DA NUTRICI\u00d3N E DIET\u00c9TICA CL\u00cdNICA ADAPTADOS O GRADO DE ENFERMAR\u00cdA. ESPECIAL DEDICACI\u00d3N AS DISTINTAS DIETAS TERAP\u00c9UTICAS, VALORACI\u00d3N DO ESTADO NUTRICIONAL E NUTRICI\u00d3N ARTIFICIAL AMBULATORIA E HOSPITALARIA", "nombre_asignatura": "Nutrici\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "diego.bellido@udc.es", "nombre": "Bellido Guerrero, Diego"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701014"}}
{"codigo": "750G01014", "competencias": [{"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os factores relacionados coa sa\u00fade e os problemas do entorno, para atender as persoas en situaci\u00f3ns de sa\u00fade e enfermidade como integrantes dunha comunidade."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Identificar e analizar a influencia de factores internos e externos no nivel de sa\u00fade de individuos e grupos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os m\u00e9todos e procedementos necesarios no seu \u00e1mbito para identificar os problemas de sa\u00fade mais relevantes nunha comunidade."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Analizar os datos estat\u00edsticos referidos a estudios poblacionais, identificando as posibles causas de problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Educar, facilitar e apoiar a sa\u00fade e o benestar dos membros da comunidade, cuxas vidas est\u00e1n afectadas por problemas de sa\u00fade, risco, sufrimento, enfermidade, incapacidade ou morte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Aproximaci\u00f3ns ao concepto de sa\u00fade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Factores determinantes da sa\u00fade:"}, {"subtema": "Biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "Ambientais"}, {"subtema": "Estilo de vida"}, {"subtema": "Sistema sanitario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Repercusion na sa\u00fade individual, familiar e comunitaria"}], "temas": [{"tema": "A SAUDE E OS SEUS FACTORES DETERMINANTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto e funci\u00f3ns da sa\u00fade p\u00fablica. A sa\u00fade p\u00fablica en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "- Funci\u00f3ns e actividades da Sa\u00fade p\u00fablica:"}, {"subtema": "--- A promoci\u00f3n da sa\u00fade e a s\u00faa axenda internacional. Papps"}, {"subtema": "--- A prevenci\u00f3n da enfermidade. Niveis e tipos."}, {"subtema": "- Da enfermar\u00eda de sa\u00fade p\u00fablica a enfermar\u00eda comunitaria. Situaci\u00f3n actual."}, {"subtema": "- As enfermeiras especialistas en enfermar\u00eda comunitaria."}, {"subtema": "- A enfermeira comunitaria de enlace. Conecta 72."}, {"subtema": "- A comunidade como suxeito de atenci\u00f3n da enfermeira comunitaria."}, {"subtema": "- O diagn\u00f3stico de sa\u00fade na comunidade e a planificaci\u00f3n sanitaria para enfermeiros comunitarios."}], "temas": [{"tema": "FUNDAMENTACI\u00d3N TE\u00d3RICA E XERALIDADES DA SA\u00daDE P\u00daBLICA E ENFERMAR\u00cdA COMUNITARIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estad\u00edsticas demogr\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Poboaci\u00f3ns e modelos de crecemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Interese para os profesionais de enfermaria comunitaria."}], "temas": [{"tema": "DEMOGRAFIA SANITARIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Epidemiolox\u00eda de sa\u00fade p\u00fablica. M\u00e9todo epidemiol\u00f3xico e aplicaci\u00f3ns da epidemiolox\u00eda. Vixiancia epidemioloxica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Coidados de enfermar\u00eda baseados na evidencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Epidemiolox\u00eda aplicada aos problemas de sa\u00fade m\u00e1is prevalentes. interese para os profesionais de enfermar\u00eda."}], "temas": [{"tema": "EPIDEMIOLOXIA CL\u00cdNICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Esta asignatura pretende proporcionar ferramentas para promover a sa\u00fade a nivel individual, familiar e comunitario, e para familiarizar aos estudantes co m\u00e9todo epidemiol\u00f3xico, e que poidan utilizalo como instrumento de traballo na analise, planificaci\u00f3n e realizaci\u00f3n das s\u00faas actividades de coidado enfermeiro (de promoci\u00f3n e prevenci\u00f3n, diagn\u00f3sticas, e de investigaci\u00f3n).", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Comunitaria I", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}, {"email": "m.fraga2@udc.es", "nombre": "Fraga Sampedro, Mar\u00eda Luisa"}, {"email": "carla.freijomil@udc.es", "nombre": "Freijomil V\u00e1zquez, Carla"}, {"email": "l.vidan@udc.es", "nombre": "Vidan Martinez, Luciano"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701035"}}
{"codigo": "750G01035", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade do adulto, identificando as manifestaci\u00f3ns que aparecen nas distintas fases."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Identificar as necesidades de coidado derivadas dos problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Analizar os datos recollidos na valoraci\u00f3n, priorizar os problemas do paciente adulto, establecer e executar o plan de coidados e realizar a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ter unha actitude cooperativa cos diferentes membros do equipo."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecer os coidados paliativos e control da dor para prestar coidados que alivien a situaci\u00f3n dos enfermos avanzados e terminais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Coidados as persoas con alteracions ou trastornos da funci\u00f3n Endocrina Metab\u00f3lica: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica VI: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n Endocrina Metabolica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados as persoas con alteracions ou trastornos da funci\u00f3n Dixestiva: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica VII:  Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n Dixestiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados as persoas con alteracions ou trastornos da funci\u00f3n muscular e esquel\u00e9tica: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica VIII: Atenci\u00f3n de enfermar\u00eda as persoas con trastornos da funci\u00f3n muscular e esquel\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados as persoas con Queimaduras."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica IX: Atencion de Enfermaria as persoas con Queimaduras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados Paliativos as persoas en situaci\u00f3n de enfermidade avanzada e terminal: aspectos e tendencias"}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica X: Atenci\u00f3n de enfermaria a persoas con enfermidade avanzada e terminal."}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.novo@udc.es", "nombre": "Novo Casal, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "ESTA MATERIA TRATA DE INICIAR AO ESTUDANTE NA APLICACION DOS COIDADOS ESPECIFICOS DA PROFESION UTILIZANDO O PARADIGMA ENFERMEIRO COMO BASE CONCEPTUAL, CONSIDERANDO \u00c1 PERSOA, FAMILIA E COMUNIDADE COMO ELEMENTOS PRINCIPAIS PARA A APLICACI\u00d3N DOS COIDADOS ENFERMEIROS APOYANDOSE EN MODELOS E TEORIAS DE ENFERMERIA.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Cl\u00ednica II", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.novo@udc.es", "nombre": "Novo Casal, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701025"}}
{"codigo": "750G01025", "competencias": [{"codigo": "A61", "competencia": "Integrar os co\u00f1ecementos, as habilidades e actitudes da enfermar\u00eda para dar a atenci\u00f3n \u00e1s persoas nas diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, baseados nos principios e valores profesionais, competencias de comunicaci\u00f3n asistencial, razoamento cl\u00ednico, xesti\u00f3n cl\u00ednica e xu\u00edzo cr\u00edtico asociados \u00e1s competencias descritas nos obxectivos xerais a as materias que conforman o titulo e con avaliaci\u00f3n final de competencias."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Areglo da cama e hixiene."}, {"subtema": "2.- Movilizaci\u00f3n do doente."}, {"subtema": "3.- Sondaxe vesical."}, {"subtema": "4.- Recollida de mostras. Extracci\u00f3n venosa."}, {"subtema": "5.- Punci\u00f3n para Gasometr\u00eda arterial,venosa,capilar."}, {"subtema": "6.- Cateterismo Nasog\u00e1strico."}, {"subtema": "7.- Constantes vit\u00e1is."}, {"subtema": "8.- Administraci\u00f3n de medicamentos."}, {"subtema": "9.- Manexo dos sistemas de perfusi\u00f3n."}, {"subtema": "10.- Osixenoterapia."}, {"subtema": "11.- Fisioterapia respiratoria."}, {"subtema": "12.- Realizaci\u00f3n de curas. \u00dalceras."}, {"subtema": "13.- Ostom\u00edas."}, {"subtema": "14.- Suturas."}, {"subtema": "15.- Cateterismo perif\u00e9rico."}, {"subtema": "16.- Electrocardi\u00f3grafo e monitorizaci\u00f3n. Electrocardiograma normal."}, {"subtema": "17.- Vendaxes."}, {"subtema": "18.- Drenaxes cir\u00farxicos."}, {"subtema": "19.- Principios da comunicaci\u00f3n humana."}, {"subtema": "20.- Principios da relaci\u00f3n terap\u00e9utica."}, {"subtema": "21.- Alianza terap\u00e9utica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- INFORMACI\u00d3N E APOIO AO USUARIO NO SISTEMA SANITARIO."}, {"tema": "2.- SEGURIDADE E BENESTAR DO USUARIO."}, {"tema": "3.- HIXIENE."}, {"tema": "4.- ELIMINACI\u00d3N."}, {"tema": "5.- NUTRICI\u00d3N."}, {"tema": "6.- CONSTANTES VIT\u00c1IS."}, {"tema": "7.- MEDICACI\u00d3NS."}, {"tema": "8.- OSIXENOTERAPIA."}, {"tema": "9.- COIDADOS DAS FERIDAS. AP\u00d3SITOS"}, {"tema": "10.- PROCEDEMENTOS ESPECIAIS."}, {"tema": "11.- COIDADOS POSTOPERATORIOS."}, {"tema": "12.- COMUNICACI\u00d3N TERAP\u00c9UTICA."}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e procedementos de enfermar\u00eda en entornos de simulaci\u00f3n; comunicaci\u00f3n efectiva coas persoas atendidas; realizaci\u00f3n dos cuidados de enfermar\u00eda, mediante simulaci\u00f3ns, baseados nos principios dunha pr\u00e1ctica reflexiva; identificaci\u00f3n dos sistemas de rexistros e comunicaci\u00f3n da unidade asistencial.", "nombre_asignatura": "Estancias Clinicas I", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "sara.fbasanta@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez Basanta, Sara"}, {"email": "carla.freijomil@udc.es", "nombre": "Freijomil V\u00e1zquez, Carla"}, {"email": "l.gberini@udc.es", "nombre": "Goday Berini, Mar\u00eda Lu\u00edsa"}, {"email": "santiago.martinez.isasi@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez  Isasi, Santiago"}, {"email": "t.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez  Castro, Teresa Rosal\u00eda"}, {"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701011"}}
{"codigo": "750G01011", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer o uso e a indicaci\u00f3n de produtos sanitarios vinculados aos coidados de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer os diferentes grupos de f\u00e1rmacos, os principios da s\u00faa autorizaci\u00f3n, uso e indicaci\u00f3n,  e os  mecanismos de acci\u00f3n dos mesmos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Utilizaci\u00f3n dos medicamentos, avaliando os beneficios esperados e os riscos asociados e/ou efectos  derivados da s\u00faa administraci\u00f3n e consumo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1 Que os estudantes demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Farmacolox\u00eda: Conceptos b\u00e1sicos. As actividades e/ou divisi\u00f3ns da farmacolox\u00eda. A farmacolox\u00eda orientada ao paciente e \u00e1 comunidade. A responsabilidade actual de enfermar\u00eda no uso de medicamentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- Selecci\u00f3n de medicamentos. Gu\u00edas de medicamentos. Ficha t\u00e9cnica. Medicamento xen\u00e9rico. O uso racional do medicamento. Adherencia ao tratamento. Informaci\u00f3n de medicamentos. Condici\u00f3ns de conservaci\u00f3n dos medicamentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- Conceptos importantes en farmacocin\u00e9tica. Farmacocin\u00e9tica cl\u00ednica. A farmacodinamia: mecanismos de acci\u00f3n. A administraci\u00f3n de medicamentos: v\u00edas de administraci\u00f3n e formas farmac\u00e9uticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.- Situaci\u00f3ns que modifican a resposta aos f\u00e1rmacos. Situaci\u00f3ns fisiol\u00f3xicas e patol\u00f3xicas. Administraci\u00f3n e uso de medicamentos en insuficiencia renal, anci\u00e1ns, pediatr\u00eda, embarazo e lactaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.- O ensaio cl\u00ednico controlado. Estudos de utilizaci\u00f3n de medicamentos. Farmacoeconom\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.- Os efectos indesexables dos medicamentos: concepto, clasificaci\u00f3n, prevenci\u00f3n e repercusi\u00f3ns. Farmacovixilancia. Erros de medicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.- Interacci\u00f3ns medicamentosas."}], "temas": [{"tema": "PRINCIPIOS XERAIS DA FARMACOLOX\u00cdA CL\u00cdNICA E DA UTILIZACI\u00d3N DE MEDICAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Antiinfecciosos: Antibi\u00f3ticos, antif\u00fanxicos, antivirais. Antis\u00e9pticos. Desinfectantes. Pol\u00edtica de antibi\u00f3ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- F\u00e1rmacos que act\u00faan sobre o sistema nervioso aut\u00f3nomo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- Dor. Analx\u00e9sicos e antiinflamatorios. Analx\u00e9sicos opi\u00e1ceos. Tratamento da dor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.- Psicof\u00e1rmacos: hipn\u00f3ticos-sedantes, antidepresivos, antipsic\u00f3ticos. F\u00e1rmacos para procesos neurol\u00f3xicos: antiparkinsonianos, anticonvulsivantes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.- F\u00e1rmacos activos sobre problemas cardiovasculares: Hipertensi\u00f3n, hiperlipidemias, insuficiencia card\u00edaca, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.- Anticoagulantes e antiagregantes plaquetarios. Medicamentos que act\u00faan sobre o sistema end\u00f3crino: antidiab\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.- Medicamentos que act\u00faan sobre o aparato dixestivo: anti\u00e1cidos, antiulcerosos, laxantes. Medicamentos que act\u00faan sobre o aparato respiratorio: mucol\u00edticos, antitus\u00edgenos, broncodilatadores."}], "temas": [{"tema": "GRUPOS TERAP\u00c9UTICOS DE MEDICAMENTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "s.dedios@udc.es", "nombre": "Dios Romero, Serafin De"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadePsicolox\u00eda", "descripcion": "O obxectivo desta asignatura \u00e9 que o/a alumno/a adquira os co\u00f1ecementos necesarios para integrar eficientemente, nos coidados de enfermar\u00eda, a aplicaci\u00f3n dos tratamentos farmacol\u00f3xicos como funci\u00f3n derivada do seu exercicio profesional. Pret\u00e9ndese que o/a alumno/a adquira uns co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de farmacolox\u00eda cl\u00ednica, da funci\u00f3n dos medicamentos na sociedade e en relaci\u00f3n coa s\u00faa actividade como profesional de enfermar\u00eda e dos efectos dos medicamentos nos pacientes que ser\u00e1n obxecto da s\u00faa actividade profesional.", "nombre_asignatura": "Farmacolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "s.dedios@udc.es", "nombre": "Dios Romero, Serafin De"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701008"}}
{"codigo": "750G01008", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Comprender a metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n cuantitativa en sa\u00fade."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Comprender os m\u00e9todos estat\u00edsticos frecuentes en estudios do \u00e1rea de ciencias da sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Habilidade para traballar nun contexto internacional."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C13", "competencia": "CB5 Que os estudantes desenvolveran aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores con un alto grao de autonom\u00eda"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- A investigaci\u00f3n cualitativa no contexto da saude"}, {"subtema": "1.2.- Caracter\u00edsticas da investigaci\u00f3n cualitativa. Complementariedad investigaci\u00f3n cuantitativa e investigaci\u00f3n cualitativa."}, {"subtema": "1.3.- Dese\u00f1o da investigaci\u00f3n cualitativa. Investigaci\u00f3n como proceso circular. Pregunta de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4.- Unidad de an\u00e1lise e selecci\u00f3n de participantes en investigaci\u00f3n cualitativa. Estratexias de muestreo."}, {"subtema": "1.5.- Obtenci\u00f3n de datos:"}, {"subtema": "Datos verbales: entrevista, narracions, grupo discusi\u00f3n, etc."}, {"subtema": "Datos visuales: observaci\u00f3n, etnograf\u00eda, fotograf\u00eda, viedo, etc"}, {"subtema": "1.6.- An\u00e1lise de datos:"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n dos datos. Notas de campo. Diario de investigaci\u00f3n. Transcripci\u00f3n."}, {"subtema": "Preparaci\u00f3n dos datos para sua an\u00e1lise."}, {"subtema": "Codificaci\u00f3n e categorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Rigor na investigaci\u00f3n cualitativa. Plausibilizaci\u00f3n selectiva. Fiabilidade e validez. Triangulaci\u00f3n. Inducci\u00f3n anal\u00edtica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DIDACTICA I.METODOLOXIA DA INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.Estrutura e planificaci\u00f3n dun proxecto de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Mostraxe. Tipos de mostraxe. C\u00e1lculo do tama\u00f1o da mostra"}, {"subtema": "2.3 Tipos de estudos epidemiol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.4 Medidas de frecuencia da enfermidade"}, {"subtema": "2.5 Medidas de asociaci\u00f3n. Medidas de impacto"}, {"subtema": "2.6 A decisi\u00f3n cl\u00ednica. Significaci\u00f3n estat\u00edstica vs relevancia cl\u00ednica"}, {"subtema": "2.7 Concordancia diagn\u00f3stica. \u00cdndice Kappa"}, {"subtema": "2.8 Validez e precisi\u00f3n dos estudos epidemiol\u00f3xicos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DIDACTICA II. METODOLOXIA DE INVESTIGACI\u00d3N CUANTITATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Software bioestat\u00edstico"}, {"subtema": "3.2. Concepto de estat\u00edstica. Variables"}, {"subtema": "3.3.\tAn\u00e1lise descritivo dos datos e representaci\u00f3n gr\u00e1fica das variables"}, {"subtema": "3.4.\tC\u00e1lculo de probabilidades: A distribuci\u00f3n normal. Caracter\u00edsticas e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "3.5.\tEstat\u00edstica inferencial. Concepto de significaci\u00f3n estat\u00edstica"}, {"subtema": "An\u00e1lise bivariada"}, {"subtema": "An\u00e1lise multivariada"}, {"subtema": "3.6.\tPresentaci\u00f3n de resultados e a s\u00faa interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD DIDACTICA III. BIOESTADISTICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A materia Bases para a Interpretaci\u00f3n do Co\u00f1ecemento Cient\u00edfico establece os elementos metodol\u00f3xicos, cuantitativos e cualitativos, que necesita o/a estudante para ser consumidor cr\u00edtico da informaci\u00f3n cient\u00edfica da sua disciplina no \u00e1mbito das Ciencias da Saude", "nombre_asignatura": "Bases para a interpretaci\u00f3n do co\u00f1ecemento cient\u00edfico", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carla.freijomil@udc.es", "nombre": "Freijomil V\u00e1zquez, Carla"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}, {"email": "maria.teresa.seoane.pillado@udc.es", "nombre": "Seoane Pillado, Mar\u00eda Teresa"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701004"}}
{"codigo": "750G01004", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Aplicar as tecnolox\u00edas e sistemas de informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n dos coidados de sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Fomento de unha 2\u00ba lingua de interese para a profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA I. FONTES DE INFORMACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- O ARTIGO CIENT\u00cdFICO"}, {"subtema": "2.1.-A estructura IMRYD"}, {"subtema": "2.2.-Clasificaci\u00f3n de art\u00edgos cient\u00edficos"}, {"subtema": "2.3.-Requisitos de Uniformidade para manuscritos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- LITERATURA GRIS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.- ENFERMERIA BASEADA NA EVIDENCIA"}, {"subtema": "4.1.- Revisions sistem\u00e1ticas"}, {"subtema": "4.2.- Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA II: CALIDADE e EVALUACI\u00d3N DA INVESTIGACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.- EVALUACI\u00d3N DA CALIDADE NA INFORMACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.- CONSIDERACIONES \u00c9TICAS EN LA PUBLICACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA III: SISTEMAS DE INFORMACION CIENT\u00cdFICA. RECUPERACI\u00d3N DE INFORMACI\u00d3N BIBLIOGR\u00c1FICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.- LOCALIZACI\u00d3N DE LIBROS:OS CAT\u00c1LOGOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.- RECUPERACI\u00d3N DE ART\u00cdGOS: BASES DE DATOS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}, {"subtema": "8.1.-Formular a pregunta de estudio"}, {"subtema": "8.2.- Definir a estratexia de b\u00fasca"}, {"subtema": "8.3.- Identificaci\u00f3n de bases de datos sanitarias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO 1- INFORMACI\u00d3N E DOCUMENTACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA EN CIENCIAS DA SAUDE:"}, {"tema": ""}, {"tema": "A informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en ciencias da saude"}, {"tema": ""}, {"tema": "Sistemas de informaci\u00f3n cient\u00edfica"}, {"tema": ""}, {"tema": "Estructura dos traballos publicados en revistas cient\u00edficas. Requisitos de Uniformidad para manuscritos."}, {"tema": ""}, {"tema": "A Enfermer\u00eda Basada na Evidencia (EBE)"}, {"tema": ""}, {"tema": "As Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica: tipos, elaboraci\u00f3n e estructura"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA I. CIAP"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "1.1 INTRODUCCI\u00d3N A CIAP"}, {"subtema": "1.2 INTRODUCCI\u00d3N A CIAP EN IANUS"}, {"subtema": "2.- CONCEPTOS IMPORTANTES"}, {"subtema": "2.1 RAZ\u00d3N DE CONSULTA"}, {"subtema": "2.2 PROBLEMA DE SAUDE"}, {"subtema": "2.3 EPISODIO DE ATENCI\u00d3N"}, {"subtema": "3.- ESTRUCTURA DA CIAP"}, {"subtema": "4.- USO DA CIAP"}, {"subtema": "4.1 INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "4.2. PARA O REXISTRO DA RAZ\u00d3N DE CONSULTA"}, {"subtema": "4.3. PARA O REXISTRO DO PROCESO DE ATENCI\u00d3N"}, {"subtema": "4.4.- PARA O REXISTRO DO PROBLEMA DE SAUDE"}, {"subtema": "5.- CODIFICACI\u00d3N CIAP EN IANUS"}, {"subtema": "6.- CASOS PR\u00c1CTICOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA II: IANUS"}, {"subtema": "1.-INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "2.- ACCESO A IANUS"}, {"subtema": "3.- FIRMA DIxITAL"}, {"subtema": "4.- ACCESO A PACENTES"}, {"subtema": "5.- PANTALLA DO PACIENTE"}, {"subtema": "6.- HISTORIA CL\u00cdNICA DO PACENTE"}, {"subtema": "6.1.- \u00c1RBOL DE EPISODIOS"}, {"subtema": "7.- INFORMES E PLANTILLAS"}, {"subtema": "8.- ESTUDIOS"}, {"subtema": "9.- NOTIFICACIONS"}, {"subtema": "10.- CONSTANTES CL\u00cdNICAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA III: SIGAP"}, {"subtema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "2.- CITA PREVIA"}, {"subtema": "3.- XESTI\u00d3N DO DIETARIO"}, {"subtema": "4.- IMPRESI\u00d3N LISTADOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA IV: GACELA"}, {"subtema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "2.- MANEXO DA APLICACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA V: HISTORIA CLI\u00cdNICA"}, {"subtema": "1.- DERECHOS DE LOS PACIENTES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MODULO 2- TIC APLICADAS A CIENCIAS DA SAUDE:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Conceptos fundamentais na Tecnolox\u00eda da Informaci\u00f3n e as Comunicacions"}, {"tema": ""}, {"tema": "Redes telem\u00e1ticas en Ciencias da Saude. Teleasistencia e Telecuidados en enfermer\u00eda"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bases de datos cl\u00ednicas. Sistemas de Historia Cl\u00ednica Electr\u00f3nica"}, {"tema": ""}, {"tema": "Sistemas de Informaci\u00f3n en Ciencias da Saude"}, {"tema": ""}, {"tema": "Evaluaci\u00f3n de Sistemas Inform\u00e1ticos Sanitarios. Est\u00e1ndares en inform\u00e1tica cl\u00ednica"}, {"tema": ""}, {"tema": "Seguridad en Sistemas Inform\u00e1ticos e Redes telem\u00e1ticas en Ciencias da Saude. Sistemas de cifrado e firma electr\u00f3nica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "A asignatura de Documentaci\u00f3n e bases da Informaci\u00f3n ten como finalidade que o alumnado adquira os co\u00f1ecementos necesarios para: .- Conocer e manexar as fontes de informaci\u00f3n de interese para a Enfermar\u00eda. .- Desarrollar habilidades de buca e revisi\u00f3n da literatura pertinente a un problema acad\u00e9mico/ cl\u00ednico/de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Sistemas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n en ciencias da sa\u00fade", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}, {"email": "j.pesado@udc.es", "nombre": "Pesado Cartelle, Jose Angel"}, {"email": "maria.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Mar\u00eda"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701002"}}
{"codigo": "750G01002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender as bases moleculares e fisiol\u00f3xicas das c\u00e9lulas e os tecidos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprender a morfolox\u00eda e a fisiolox\u00eda dos microorganismos e os parasitos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios de radiolox\u00eda, radioprotecci\u00f3n e  prevenci\u00f3n e control de infecci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1 Que os estudantes demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I. A C\u00c9LULA VIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introducci\u00f3n \u00e1 c\u00e9lula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Organizaci\u00f3n celular procariota."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Organizaci\u00f3n celular eucariota."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II. PRINCIPIOS DE HISTOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Introducci\u00f3n \u00e1 Histolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Tecidos epiteliais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Tecidos conxuntivos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Tecidos musculares."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Tecido nervioso."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III. PRINCIPIOS DE XEN\u00c9TICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Mecanismos xen\u00e9ticos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- O ciclo celular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- Reproduci\u00f3n e transmisi\u00f3n da herdanza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV. MICROBIOLOX\u00cdA E PARASITOLOX\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- Microbiolox\u00eda e Parasitolox\u00eda: concepto e contido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.- Crecemento bacteriano."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 14.- Xen\u00e9tica bacteriana."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 15.- Control do crecemento bacteriano: Axentes f\u00edsicos e qu\u00edmicos. Antimicrobianos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16.- Microorganismos e infecci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 17.- Resistencia \u00e1 infecci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 18.- Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3xico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19.- Microorganismos e par\u00e1sitos transmitidos polo aire."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 20.- Microorganismos e par\u00e1sitos transmitidos por v\u00eda sexual."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 21.- Microorganismos e par\u00e1sitos transmitidos por insectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 22.- Microorganismos e par\u00e1sitos transmitidos por alimentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 23.- Microorganismos e par\u00e1sitos transmitidos pola auga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 24.- Micosis."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese que o alumno adquira os co\u00f1ecementos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos b\u00e1sicos en Biolox\u00eda Celular e Molecular, Histolox\u00eda, Xen\u00e9tica, Microbiolox\u00eda e Parasitolox\u00eda. Isto permitiralle comprender mellor as bases moleculares e fisiol\u00f3gicas das c\u00e9lulas e os tecidos, as\u00ed como a transmisi\u00f3n da herdanza, a importancia dos microorganismos no equilibrio sa\u00fade-enfermidade e a relaci\u00f3n par\u00e1sito-hospedador durante a infecci\u00f3n. Esta materia b\u00e1sica \u00e9 fundamental para uniformizar co\u00f1ecementos e sentar as bases necesarias para alcanzar competencias da titulaci\u00f3n cruciais na formaci\u00f3n do futuro enfermeiro.", "nombre_asignatura": "Biolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.coronado@udc.es", "nombre": "Coronado Carvajal, Carmen"}, {"email": "emma.rodriguez.maseda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Maseda, Emma"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701034"}}
{"codigo": "750G01034", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Co\u00f1ecer as alteraci\u00f3ns de sa\u00fade do adulto, identificando as manifestaci\u00f3ns que aparecen nas distintas fases."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Identificar as necesidades de coidado derivadas dos problemas de sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Analizar os datos recollidos na valoraci\u00f3n, priorizar os problemas do paciente adulto, establecer e executar o plan de coidados e realizar a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "A38", "competencia": "Seleccionar as intervenci\u00f3ns encami\u00f1adas a tratar ou previr os problemas derivados das desviaci\u00f3ns de sa\u00fade."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Ter unha actitude cooperativa cos diferentes membros do equipo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Coidados dos pacientes con doenzas m\u00e9dicos-cir\u00farxicas: aspectos e tendencias."}, {"subtema": "- Como aplicar o Proceso enfermeiro na enfermaria cl\u00ednica."}, {"subtema": "- Como facer unha hip\u00f3tese diagnosticada enfermeira."}, {"subtema": "- O dossier enfermeiro."}, {"subtema": "- O Illamento Hospitalario."}, {"subtema": "- Interpretaci\u00f3ns de gases en sangue venoso e arterial."}, {"subtema": "- Tipos de tratamentos para a dor."}, {"subtema": "- Coidados para persoas con trastornos de tecidos e feridas."}, {"subtema": "- Coidado para as persoas con s\u00edndrome hemorr\u00e1gica: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade Didactica I : XENERALIDADES CLINICAS."}, {"tema": "- Base conceptual de enfermer\u00eda cl\u00ednica."}, {"tema": "- Diagn\u00f3stico Taxonomia Nanda, NIC e NOC."}, {"tema": "- O Dossier Enfermeiro."}, {"tema": "- Os procesos inflamatorias e infecciosas."}, {"tema": "- Trastornos hidroeletrol\u00edticos \u00e9 o \u00e1cido-base."}, {"tema": "- Coidados de feridas e tecidos brandos."}, {"tema": "- Coidados de enfermar\u00eda as persoas con dor."}, {"tema": "- O coidado de enfermer\u00eda \u00e1s persoas con s\u00edndrome hemorr\u00e1gica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados Persoas sometidas a intervencions de cirurx\u00eda: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica II: Coidados de enfermar\u00eda a persoas sometidas a cirurx\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados Persoas con alteracions do Sistema Respiratorio: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica III: Coidados de enfermar\u00eda para persoas con funci\u00f3n Respiratoria alterada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados as persoas con alteracions da funcion Vascular alterada: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica IV: - Coidados de Enfermaria para persoas con a funcion Vascular alterada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Coidados as persoas con alteracions da funcion Renal e Urinaria alterada: aspectos e tendencias."}], "temas": [{"tema": "Unidade did\u00e1ctica V: - Coidados de Enfermaria para persoas con a funcion Renal e Urinaria alterada."}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.novo@udc.es", "nombre": "Novo Casal, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "ESTA MATERIA TRATA DE INICIAR AO ESTUDANTE NOS PRINCIPIOS BASICOS E XERAIS DA PROFESION UTILIZANDO O PARADIGMA ENFERMEIRO COMO BASE CONCEPTUAL, CONSIDERANDO \u00c1 PERSOA, FAMILIA E COMUNIDADE COMO ELEMENTOS PRINCIPAIS PARA A APLICACI\u00d3N DOS COIDADOS ENFERMEIROS APOYANDOSE EN MODELOS E TEORIAS DE ENFERMERIA.", "nombre_asignatura": "Enfermar\u00eda Cl\u00ednica I", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "carmen.novo@udc.es", "nombre": "Novo Casal, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701003"}}
{"codigo": "750G01003", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Identificar as respostas psicosociais das persoas ante as diferentes situaci\u00f3ns de sa\u00fade, seleccionando as acci\u00f3ns adecuadas para proporcionar axuda nas mesmas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Establecer unha relaci\u00f3n emp\u00e1tica e respectuosa coa paciente e familia, acorde coa situaci\u00f3n da persoa, problema e sa\u00fade e etapa de desenvolvemento."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Utilizar estratexias e habilidades que permitan unha comunicaci\u00f3n, efectiva con pacientes, familias e grupos sociais, as\u00ed como a expresi\u00f3n das s\u00faas preocupaci\u00f3ns e intereses."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar os problemas psicol\u00f3xicos e f\u00edsicos derivados da violencia de x\u00e9nero para capacitar ao estudante na prevenci\u00f3n, a detecci\u00f3n precoz, a asistencia, e a rehabilitaci\u00f3n das v\u00edtimas desta forma de violencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1 Que os estudantes demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Teor\u00edas Psicol\u00f3xicas."}, {"subtema": "1.2. Metodolox\u00edas psicol\u00f3xicas, experimentaci\u00f3n e observaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Campos de acci\u00f3n da Psicolox\u00eda."}, {"subtema": "1.4. Caracter\u00edsticas psicol\u00f3xicas da Enfermeira."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A psicolox\u00eda: teor\u00edas e modelos da psicolox\u00eda como ciencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Procesos de percepci\u00f3n e atenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Memoria e aprendizaxe"}, {"subtema": "2.3 Motivaci\u00f3n e emociones"}, {"subtema": "2.4 O funcionamento da mente humana, procesos cognitivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Procesos psicol\u00f3xicos b\u00e1sicos da conducta humana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Teor\u00edas Evolutivas."}, {"subtema": "3.2. Teor\u00eda do Apego."}, {"subtema": "3.3. Enfoques cognitivos."}, {"subtema": "3.4. Aplicacions \u00e1 Enfermar\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Saude e Enfermidade \u00f3 longo do ciclo vital dende a perspectiva psicol\u00f3xica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Teor\u00edas da relaci\u00f3n interpersonal."}, {"subtema": "4.2. Pragm\u00e1tica da comunicaci\u00f3n humana."}, {"subtema": "4.3. Aplicacions \u00e1 enfermar\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Teor\u00edas psicol\u00f3xicas da comunicaci\u00f3n interpersonal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Psicodin\u00e1mica."}, {"subtema": "5.2. Cognitivo-Conductual."}, {"subtema": "5.3. Humanista."}, {"subtema": "5.4. Sist\u00e9mica."}, {"subtema": "5.5. O modelo SOFTA no contexto da enfermar\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. A relaci\u00f3n terap\u00e9utica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. A dor e o sufrimento psicol\u00f3xico."}, {"subtema": "6.2. Psicolox\u00eda da Saude."}, {"subtema": "6.3. Psiconeuroinmunolox\u00eda."}, {"subtema": "6.4. Modelos de afrontamento"}, {"subtema": "6.5. Dor."}, {"subtema": "6.6. Estr\u00e9s."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Afrontamento psicol\u00f3xico da enfermidade e o sufrimento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Definici\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. Causas."}, {"subtema": "7.3. O proceso da violencia."}, {"subtema": "7.4. Consecuencias na saude."}, {"subtema": "7.5. Importancia do persoal dos servizos sanitarios."}, {"subtema": "7.6 Dificultades para identificar a violencia de x\u00e9nero."}, {"subtema": "7.7. Recomendacions para a prevenci\u00f3n da violencia no sistema sanitario."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Conceptos xerais de Violencia de X\u00e9nero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Detecci\u00f3n e valoraci\u00f3n. Algoritmo de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. Indicadores de sospeita."}, {"subtema": "8.3. Aspectos \u00e9ticos e legais."}, {"subtema": "8.4. Actuaci\u00f3n co maltratador."}, {"subtema": "8.5. Parte de lesions e informe m\u00e9dico."}, {"subtema": "8.6. Gu\u00eda de recursos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Actuaci\u00f3n ante a violencia de x\u00e9nero no \u00e1mbito da Atenci\u00f3n Primaria e Especializada."}]}], "coordinadores": [{"email": "valentin.escudero@udc.es", "nombre": "Escudero Carranza, Valentin"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadePsicolox\u00eda", "descripcion": "Finalizado o proceso de ense\u00f1anza-aprendizaxe de Psicolog\u00eda, o alumno deber\u00e1 contar cos co\u00f1ecementos necesarios que lle capacitaten para integrar a perspectiva psicol\u00f3xica na prestaci\u00f3n de coidados integrais \u00e1s persoas ante as situacions de saude-enfermidade, e as situacions de violencia de x\u00e9nero. Igualmente estar\u00e1 capacitado para establecer e realizar unha relaci\u00f3n eficaz co paciente familia e grupo.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "valentin.escudero@udc.es", "nombre": "Escudero Carranza, Valentin"}, {"email": "maria.jesus.movilla@udc.es", "nombre": "Movilla Fernandez, Maria Jesus"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701105"}}
{"codigo": "750G01105", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar a estrutura e funci\u00f3n do corpo humano."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender as bases moleculares e fisiol\u00f3xicas das c\u00e9lulas e os tecidos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecer os procesos fisiopatol\u00f3xicos e as s\u00faas manifestaci\u00f3ns e os factores de risco que determinan os estados de sa\u00fade e enfermidade nas diferentes etapas do ciclo vital."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1 Que os estudantes demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 fisiolox\u00eda."}, {"subtema": "Mecanismos de transporte a trav\u00e9s da membrana."}, {"subtema": "Propiedades el\u00e9ctricas da membrana. Potenciales de"}, {"subtema": "membrana en reposo."}, {"subtema": "Potencial de acci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fisiolox\u00eda celular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n xeral do sistema nervioso (SNC, SNP)."}, {"subtema": "Sistemas sensoriais (vista, o\u00eddo, olfato, equilibrio, gusto e"}, {"subtema": "tacto)."}, {"subtema": "O cerebelo e os ganglios da base."}, {"subtema": "Estrutura do m\u00fasculo estriado."}, {"subtema": "Estrutura do m\u00fasculo liso."}, {"subtema": "Acoplamento excitaci\u00f3n-contracci\u00f3n do m\u00fasculo esquel\u00e9tico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Fisiolox\u00eda do s\u00a1stema nervioso. Fisiolog\u00eda do m\u00fasculo e a contracci\u00f3n muscular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n e funci\u00f3ns xerais do sangue."}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda dos eritrocitos."}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda dos leucocitos."}, {"subtema": "Inmunidade e alerxia."}, {"subtema": "Fisiolox\u00eda plaquetaria. Hemostasia e coagulaci\u00f3n."}, {"subtema": "Grupos sanguineos.Transfusi\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Fisiolox\u00eda do sistema hematopoi\u00e9tico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n ao estudo da circulaci\u00f3n. Propiedades dos"}, {"subtema": "elementos celulares cardiacos."}, {"subtema": "Ciclo cardiaco."}, {"subtema": "Electrocardiograma."}, {"subtema": "Gasto cardiaco."}, {"subtema": "Circulaci\u00f3n arterial e circulaci\u00f3n venosa."}, {"subtema": "Circulaci\u00f3n capilar e linf\u00e1tica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Fisiolox\u00eda do sistema cardiocirculatorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 fisiolox\u00eda respiratoria."}, {"subtema": "Ventilaci\u00f3n pulmonar."}, {"subtema": "Vol\u00famenes e capacidades respiratorias."}, {"subtema": "Principios f\u00edsicos do intercambio gaseoso. Intercambio de"}, {"subtema": "gases a nivel pulmonar."}, {"subtema": "Circulaci\u00f3n pulmonar. Relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n-perfusi\u00f3n."}, {"subtema": "Transporte de gases no sangue."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n de la respiraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Fisiolox\u00eda do sistema respiratorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n ao estudo da funci\u00f3n renal. Filtraci\u00f3n"}, {"subtema": "glomerular e fluxo sanguineo renal."}, {"subtema": "Transporte tubular renal."}, {"subtema": "Reabsorci\u00f3n de sodio e auga e a s\u00faa regulaci\u00f3n."}, {"subtema": "Transporte renal dos principais i\u00f3ns org\u00e1nicos."}, {"subtema": "A micci\u00f3n."}, {"subtema": "Equilibrio \u00e1cido-base."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Fisiolox\u00eda do sistema nefrourol\u00f3gico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns xerais do aparato dixestivo."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns motoras do aparato dixestivo."}, {"subtema": "Secreci\u00f3n salival e g\u00e1strica."}, {"subtema": "Secreci\u00f3n pancre\u00e1tica, biliar e intestinal."}, {"subtema": "Dixesti\u00f3n e absorci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Fisiolox\u00eda do sistema gastrointestinal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais das hormonas."}, {"subtema": "O hipot\u00e1lamo e a hip\u00f3fise."}, {"subtema": "Gl\u00e1ndula tiroidea. Gl\u00e1ndulas suprarrenais."}, {"subtema": "A fisiolox\u00eda das gl\u00e1ndulas paratiroideas (metabolismo de"}, {"subtema": "calcio e f\u00f3sforo)"}, {"subtema": "Hormonas sexuais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Fisiolox\u00eda do sistema endocrino."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diferenciaci\u00f3n sexual."}, {"subtema": "Sistema reproductor feminino."}, {"subtema": "Sistema reproductor masculino."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Fisiolox\u00eda do sistema reproductor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos celulares da enfermidade."}, {"subtema": "Bases celulares do cancro."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.Fisiopatolox\u00eda celular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Factores de risco vascular. Arteriosclerosis."}, {"subtema": "Cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica."}, {"subtema": "Hipertensi\u00f3n arterial."}, {"subtema": "Insuficiencia card\u00edaca."}, {"subtema": "Valvulopat\u00edas e miocardiopat\u00edas."}, {"subtema": "Arteriopat\u00eda perif\u00e9rica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. Fisiopatolox\u00eda do sistema cardiocirculatorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Asma bronquial."}, {"subtema": "EPOC."}, {"subtema": "Neumon\u00eda."}, {"subtema": "Neoplasias pulmonares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Fisiopatolox\u00eda do sistema respiratorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Insuficiencia renal aguda. Enfermidade renal cr\u00f3nica."}, {"subtema": "Nefrolitiasis."}, {"subtema": "Infecci\u00f3ns do tracto urinario."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. Fisiopatolox\u00eda do sistema nefrourol\u00f3gico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00dalcera p\u00e9ptica."}, {"subtema": "Enfermidade inflamatoria intestinal."}, {"subtema": "Hepatites virales."}, {"subtema": "Cirrrosis hep\u00e1tica."}, {"subtema": "Pancreatitis aguda e cr\u00f3nica."}, {"subtema": "Neoplasias dixestivas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14. Fisiopatolox\u00eda do sistema gastroinstestinal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfermidades testiculares e do aparato reproductor masculino."}, {"subtema": "Infertilidade. Menopausia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15. Fisiopatolox\u00eda do sistema reproductor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Anemias."}, {"subtema": "S\u00edndromes mieloproliferativos."}, {"subtema": "Leucemias e linfomas."}, {"subtema": "Transtornos da coagulaci\u00f3n e as plaquetas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Fisiopatolox\u00eda do sistema hematopoi\u00e9tico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hipertiroidismo e hipotiroidismo."}, {"subtema": "Diabetes mellitus."}, {"subtema": "Enfermidades da gl\u00e1ndula adrenal."}, {"subtema": "Enfermidades hipot\u00e1lamo-hipofisarias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17. Fisiopatolox\u00eda do sistema endocrino."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enfermidades cerebrovasculares."}, {"subtema": "Demencia."}, {"subtema": "Parkinson."}, {"subtema": "Meninxite e encefalite."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "18. Fisiopatolox\u00eda do sistema nervioso."}]}], "coordinadores": [{"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaCiencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 axudar o alumno a co\u00f1ecer e comprender os procesos fisiol\u00f3xicos que te\u00f1en lugar no corpo humano. O alumno deber\u00e1 asimilar e integrar diversos conceptos fisiol\u00f3xicos e con eles constru\u00edr a s\u00faa noci\u00f3n acerca do funcionamento do organismo; para iso traballarase en comprender os procesos que te\u00f1en lugar nos distintos \u00f3rganos e sistemas, as\u00ed como as relaci\u00f3ns que existen entre eles e entre estes e o medio externo.", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "c.labra@udc.es", "nombre": "Labra Pinedo, Carmen de"}, {"email": "f.martinezd@udc.es", "nombre": "Martinez Deben, Francisco"}, {"email": "susana.sangiao@udc.es", "nombre": "Sangiao Alvarellos, Susana"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701107"}}
{"codigo": "750G01107", "competencias": [{"codigo": "A21", "competencia": "Identificar, integrar e relacionar o concepto de sa\u00fade e os coidados, desde unha perspectiva hist\u00f3rica, para comprender a evoluci\u00f3n do coidado de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender desde unha perspectiva ontol\u00f3xica e epistemol\u00f3xica, a evoluci\u00f3n dos conceptos centrais que configuran a disciplina de enfermar\u00eda, as\u00ed como os modelos te\u00f3ricos m\u00e1is relevantes, aplicando a metodolox\u00eda cient\u00edfica no proceso de coidar e desenvolvendo os planes de coidados correspondentes."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Aplicar o proceso de enfermar\u00eda para proporcionar e garantir o benestar, a calidade e seguridade \u00e1s persoas atendidas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar os principios que sustentan os coidados integrais de enfermar\u00eda."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Dirixir, avaliar e prestar os coidados integrais de enfermar\u00eda, ao individuo, a familia e a comunidade."}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizar as t\u00e9cnicas e procedementos de coidados de enfermar\u00eda, establecendo unha relaci\u00f3n terap\u00e9utica cos enfermos e familiares."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa nun equipo interdisciplinar."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Capacidade de aplicar os co\u00f1ecementos na pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Capacidade para adaptarse \u00e1s situaci\u00f3ns novas."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade e habilidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Capacidade para organizar e planificar."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidades interpersonais."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Co\u00f1ecer e apreciar a diversidade e a multiculturalidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Desenvolver a capacidade de liderado."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Implicaci\u00f3n na calidade e busca/procura da excelencia."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Capacidade para motivarse e motivar a outros."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Fomentar e aplicar os dereitos fundamentais e a igualdade entre homes e mulleres."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}, {"codigo": "C10", "competencia": "CB2 Que os estudantes saiban aplicar os seus  co\u00f1ecementos a seu traballo ou vocaci\u00f3n de unha forma profesional y pos\u00faan as competencias que solen demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "CB3 Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "C12", "competencia": "CB4 Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. ETAPA DOM\u00c9STICA DOS COIDADOS DE ENFERMER\u00cdA"}, {"subtema": "1.1.\tPrehistoria"}, {"subtema": "1.2.\tCivilizacions Antiguas."}, {"subtema": "1.3.\tMundo Cl\u00e1sico: Grecia antigua, Roma"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. ETAPA VOCACIONAL DOS COIDADOS DE ENFERMER\u00cdA"}, {"subtema": "2.1. Inicio do Cristianismo"}, {"subtema": "2.2. Alta e Baixa Edade Media"}, {"subtema": "2.4. Mundo Moderno"}, {"subtema": "2.5. Etapa Vocacionai en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. ETAPA T\u00c9CNICA DOS COIDADOS DE ENFERMER\u00cdA"}, {"subtema": "3.1. Mundo Contempor\u00e1neo"}, {"subtema": "3.2. Nova concepci\u00f3n da Enfermer\u00eda"}, {"subtema": "3.3. Inicio da Profesionalizaci\u00f3n do Coidado"}, {"subtema": "3.4. Etapa T\u00e9cnica en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4. ETAPA PROFESIONAL DOS COIDADOS DE ENFERMER\u00cdA"}, {"subtema": "4.1.\tProfesionalizaci\u00f3n do Coidado: \u00c1mbito de actuaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.\tFormaci\u00f3n enfermeira: Reforma universitaria nos 90, Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior"}, {"subtema": "4.3.\tCampo de actuaci\u00f3n da enfermeira profesional"}, {"subtema": "4.4.\tDisciplina enfermeira no momento actual"}, {"subtema": "4.5.\tEtapa Profesional en Espa\u00f1a"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "HISTORIA DA ENFERMAR\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. A ENFERMAR\u00cdA PROFESIONAL."}, {"subtema": "1.1 Concepto de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "1.2 Campo de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3 Caracter\u00edsticas dunha profesi\u00f3n."}, {"subtema": "1.4 Supostos b\u00e1sicos da profesi\u00f3n de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2. FUNCI\u00d3N DIFERENCIADA DA PROFESI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA."}, {"subtema": "2.1 Funci\u00f3ns e funci\u00f3n de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "2.2 O equipo de sa\u00fade. A enfermeira como membro do equipo de sa\u00fade"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3. MARCO CONCEPTUAL DA PROFESI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA."}, {"subtema": "3.1 Concepto de Marco Conceptual dunha profesi\u00f3n."}, {"subtema": "3.2 Necesidade de establecer un marco conceptual."}, {"subtema": "3.3 Elementos que o compo\u00f1en."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4. MODELOS DE COIDADOS EN ENFERMAR\u00cdA."}, {"subtema": "4.1 Concepto de Modelo. Elementos dun modelo."}, {"subtema": "4.2 Necesidade da adopci\u00f3n dun modelo na pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "4.3 Criterios de clasificaci\u00f3n dos modelos. Tendencias."}, {"subtema": "4.4 Modelos m\u00e1is representativos."}, {"subtema": "4.5 O modelo de coidados de Florence Nightingale."}, {"subtema": "4.6 O modelo de coidados de Virginia Henderson."}, {"subtema": "4.7 O modelo de coidados de Dorothea Orem."}], "temas": [{"tema": "ENFERMAR\u00cdA PROFESIONAL. MODELOS E TEOR\u00cdAS DE ENFERMAR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.SEGURIDAD E \u00c1MBITO SEGURO"}, {"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados cun \u00e1mbito seguro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2. COMUNICACION"}, {"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados coa comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3. ESPIRITUALIDADE E CRENZAS"}, {"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados coa espiritualidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4. PERDIDA E DUELO"}, {"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados coa perda e o duelo.."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5. HIXIENE E PROTECCION DA PEL"}, {"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Coidados de enfermar\u00eda relacionados coa hixiene e a protecci\u00f3n da pel."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6. DESCANSO E SONO"}, {"subtema": "6.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Coidados de enfermar\u00eda relacionados co descanso e o sono."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7. NUTRICION E HIDRATACION"}, {"subtema": "7.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados coa nutrici\u00f3n e a hidrataci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8. ELIMINACION URINARIA"}, {"subtema": "8.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados coa eliminaci\u00f3n urinaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9. ELIMINACION FECAL"}, {"subtema": "9.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados coa eliminaci\u00f3n fecal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10. RESPIRACION E CIRCULACION"}, {"subtema": "10.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados coa respiraci\u00f3n e circulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11. MOVERSE E ADOPTAR UNHA BOA POSTURA"}, {"subtema": "5.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Coidados b\u00e1sicos de enfermar\u00eda relacionados con moverse e adoptar unha boa postura."}], "temas": [{"tema": "COIDADOS B\u00c1SICOS DE ENFERMAR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. A APLICACI\u00d3N DO M\u00c9TODO CIENT\u00cdFICO EN ENFERMAR\u00cdA: O PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA."}, {"subtema": "1.1 O Proceso de Atenci\u00f3n de Enfermar\u00eda: orixe e historia."}, {"subtema": "1.2 O Proceso como m\u00e9todo de soluci\u00f3n de problemas."}, {"subtema": "1.3 Etapas do proceso de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2. PRIMEIRA ETAPA DO PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA: A VALORACI\u00d3N"}, {"subtema": "2.1 A recollida e selecci\u00f3n de datos. M\u00e9todos para a recollida. Fontes que achegan datos."}, {"subtema": "2.2 A recollida de datos a trav\u00e9s da entrevista. A entrevista como forma de comunicaci\u00f3n e como medio de obtenci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "2.3 A recollida de datos a trav\u00e9s da observaci\u00f3n. Concepto e fins da observaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3. SEGUNDA ETAPA DO PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMAR\u00cdA: IDENTIFICACI\u00d3N DE PROBLEMAS: O DIAGN\u00d3STICO DE ENFERMAR\u00cdA."}, {"subtema": "3.1 An\u00e1lise dos datos recollidos."}, {"subtema": "3.2 Diagn\u00f3stico de Enfermar\u00eda. Concepto. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "3.3 Sistemas de clasificaci\u00f3n dos Diagn\u00f3sticos de Enfermar\u00eda"}, {"subtema": "3.3.1 Taxonom\u00eda diagn\u00f3stica."}, {"subtema": "3.4 Compo\u00f1entes do Diagn\u00f3stico de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "3.5 Clasificaci\u00f3n dos Diagn\u00f3sticos de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "3.6 Formulaci\u00f3n correcta do Diagn\u00f3stico de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "3.7 Problemas Interdependentes. Concepto. Diferenzas entre"}, {"subtema": "Diagn\u00f3stico de Enfermar\u00eda e Problema Interdependente."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4. TERCEIRA ETAPA DO PROCESO DE ENFERMAR\u00cdA: A PLANIFICACI\u00d3N DOS COIDADOS."}, {"subtema": "4.1 Concepto e finalidade."}, {"subtema": "4.2 Selecci\u00f3n de prioridades."}, {"subtema": "4.3 Establecemento de obxectivos."}, {"subtema": "4.4 Determinaci\u00f3n de actividades."}, {"subtema": "4.5 Introduci\u00f3n \u00e1 clasificaci\u00f3n das intervenci\u00f3ns enfermeiras (NIC) e a clasificaci\u00f3n de resultados de enfermar\u00eda (NOC)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5. CUARTA ETAPA DO PROCESO DE ENFERMAR\u00cdA: A EXECUCI\u00d3N DO PLAN DE COIDADOS."}, {"subtema": "5.1 A execuci\u00f3n do planificado. Persoas que interve\u00f1en na execuci\u00f3n do Plan de Coidados."}, {"subtema": "5.2 Formas de intervenci\u00f3n da enfermeira no Plan de Coidados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6. QUINTA ETAPA DO PROCESO DE ENFERMAR\u00cdA: A AVALIACI\u00d3N"}, {"subtema": "6.1 Concepto de avaliaci\u00f3n no Proceso de Enfermar\u00eda."}, {"subtema": "6.2 Elementos e aspectos da avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3 Instrumentos de avaliaci\u00f3n. Formas de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7. APLICACI\u00d3N DAS TIC \u00c1 PLANIFICACI\u00d3N DE COIDADOS"}, {"subtema": "7.1 A inform\u00e1tica nos coidados de Enfermar\u00eda"}], "temas": [{"tema": "METODOLOX\u00cdA CIENT\u00cdFICA E A S\u00daA APLICACI\u00d3N EN ENFERMAR\u00cdA. O PROCESO DE ATENCI\u00d3N DE ENFERMERIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "natalia.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Natalia"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "Co estudo de Fundamentos de Enfermar\u00eda pret\u00e9ndese introducir ao alumno nas ciencias da Enfermar\u00eda, coa intenci\u00f3n de que sexa capaz de comprender a funci\u00f3n principal e diferenciada da profesi\u00f3n enfermeira e, ao continuar os estudos de cursos superiores, integre os conceptos fundamentais e a metodolox\u00eda de traballo das/as enfermeiras/vos para o coidado do individuo e dos grupos, e relacione os problemas de sa\u00fade coas necesidades b\u00e1sicas do ser humano.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Enfermar\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "matilde.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Sanchez, Maria Matilde"}, {"email": "santiago.martinez.isasi@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez  Isasi, Santiago"}, {"email": "natalia.sobrido@udc.es", "nombre": "Sobrido Prieto, Natalia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "750701001"}}
{"codigo": "750G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Co\u00f1ecer e identificar a estrutura e funci\u00f3n do corpo humano."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva en un entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00ednteses."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade para comunicarse con persoas non expertas na materia."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao ambiente de estudio."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C9", "competencia": "CB1 Que os estudantes demostraran posu\u00edr e  comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parta da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e s\u00f3lese atopar  a un nivel que, si ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda dun campo de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00d3DULO TE\u00d3RICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "MODULO 1. - XENERALIDADES."}, {"subtema": "- Concepto"}, {"subtema": "- Niveis de organizaci\u00f3n estrutural"}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas do organismo humano"}, {"subtema": "- Termos anat\u00f3micos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00d3DULO 2. - EMBRIOLOX\u00cdA"}, {"subtema": "- Desenvolvemento embrionario. Per\u00edodo embrionario. Per\u00edodo fetal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00d3DULO 3. - SISTEMA LOCOMOTOR."}, {"subtema": "- Osteolox\u00eda, miolox\u00eda, artrolog\u00eda, vascularizaci\u00f3n e inervacion:"}, {"subtema": "* Cranio e cara"}, {"subtema": "* Columna vertebral"}, {"subtema": "* T\u00f3rax"}, {"subtema": "* Membro superior"}, {"subtema": "* Membro inferior"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00d3DULO 4. - SISTEMA CARDIOCIRCULATORIO."}, {"subtema": "- Coraz\u00f3n. Morfolox\u00eda exterior."}, {"subtema": "- Coraz\u00f3n. Morfolox\u00eda interior."}, {"subtema": "- Arterias."}, {"subtema": "- Veas."}, {"subtema": "- Linf\u00e1ticos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00d3DULO 5. - ESPLACNOLOx\u00cdA"}, {"subtema": "- Sistema dixestivo estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n:"}, {"subtema": "* Boca"}, {"subtema": "* Farinxe e es\u00f3fago."}, {"subtema": "* Est\u00f3mago."}, {"subtema": "* P\u00e1ncreas, bazo, f\u00edgado e v\u00edas biliares."}, {"subtema": "* Intestino. Duodeno. Xex\u00fan-\u00edleo. Cego e ap\u00e9ndice. Colon ascendente. Colon transverso. Colon descendente. Colon ileo-p\u00e9lvico. Recto. Peritoneo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistema respiratorio estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n:"}, {"subtema": "* Larinxe, traquea e bronquios."}, {"subtema": "* Pulm\u00f3ns, pleuras e mediastino."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistemas urinario e xenital estrutura e relaci\u00f3ns. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n:"}, {"subtema": "* Ril."}, {"subtema": "* Ur\u00e9ter. Vexiga urinaria. Uretra masculina e feminina."}, {"subtema": "* Aparato xenital masculino."}, {"subtema": "* Aparato xenital feminino."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistema end\u00f3crino:"}, {"subtema": "* Gl\u00e1ndula hip\u00f3fise."}, {"subtema": "* Gl\u00e1ndulas tiroides e paratiroide. Suprarrenal. Engano."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00d3DULO 6. - NEUROANATOM\u00cdA."}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n ao sistema nervioso. Desenvolvemento. Divisi\u00f3n do sistema nervioso."}, {"subtema": "- Nervios medulares."}, {"subtema": "- Nervios craniais."}, {"subtema": "- Sistema nervioso vexetativo. Sistema nervioso parasimp\u00e1tico."}, {"subtema": "- A medula espi\u00f1al."}, {"subtema": "- Tronco cerebral."}, {"subtema": "- Cerebelo."}, {"subtema": "- Cerebro: telenc\u00e9falo e dienc\u00e9falo."}, {"subtema": "- V\u00edas de conduci\u00f3n. V\u00edas nerviosas motoras. Sensibilidade e as s\u00faas v\u00edas."}, {"subtema": "- V\u00edas \u00f3ptica, auditiva e vestibular."}, {"subtema": "- Vascularizaci\u00f3n do enc\u00e9falo."}, {"subtema": "- Estudo|Estudio das meninxes e o l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00d3DULO 7. - ESTESIOLOX\u00cdA."}, {"subtema": "- Sentido do tacto. A pel e os seus anexos."}, {"subtema": "- Sentido do olfacto. Anatom\u00eda das foxas nasais. V\u00edas olfactivas."}, {"subtema": "- Sentido da visi\u00f3n. O globo ocular. Constituci\u00f3n anat\u00f3mica. Anexos ollo."}, {"subtema": "- Sentido da audici\u00f3n. O\u00eddo externo. O\u00eddo medio. O\u00eddo interno."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00d3DULO PR\u00c1CTICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PROCEDEMENTO 1. - Identificaci\u00f3n de estruturas anat\u00f3micas en modelos tridimensionais, videos, software e imaxes anat\u00f3micas."}, {"subtema": "PROCEDEMENTO 2. - exposici\u00f3n de traballos de \u00f3rganos e sistemas do corpo humano."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO TE\u00d3RICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "MODULO 1. - XENERALIDADES."}, {"tema": "M\u00d3DULO 2. - EMBRIOLOX\u00cdA"}, {"tema": "M\u00d3DULO 3. - SISTEMA LOCOMOTOR."}, {"tema": "M\u00d3DULO 4. - SISTEMA CARDIOCIRCULATORIO."}, {"tema": "M\u00d3DULO 5. - ESPLACNOLOX\u00cdA"}, {"tema": "M\u00d3DULO 6. - NEUROANATOM\u00cdA."}, {"tema": "M\u00d3DULO 7. - ESTESIOLOX\u00cdA."}, {"tema": ""}, {"tema": "M\u00d3DULO PR\u00c1CTICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "PROCEDEMENTO 1. - Identificaci\u00f3n de estruturas anat\u00f3micas"}, {"tema": "PROCEDEMENTO 2. - exposici\u00f3n de traballos."}]}], "coordinadores": [{"email": "avelino.castro.pastor@udc.es", "nombre": "Castro Pastor, Avelino"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fade", "descripcion": "O alumno deber\u00e1 co\u00f1ecer a anatom\u00eda humana e o estudo dos diferentes \u00f3rganos, aparellos e sistemas. Esplacnolox\u00eda vascular e nerviosa. Eixos , planos e rexi\u00f3ns corporais.", "nombre_asignatura": "Anatom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Enfermar\u00eda e Podolox\u00eda", "nombre_titulacion": "Grao en Enfermar\u00eda", "profesores": [{"email": "avelino.castro.pastor@udc.es", "nombre": "Castro Pastor, Avelino"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=750&ensenyament=750G01&assignatura=750G01001&any_academic=2018_19"}
