{"index": {"_id": "620701031"}}
{"codigo": "620G01031", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [{"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}], "creditos": 0.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes II (Nataci\u00f3n ou Golf ou outra)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "frco.camina@udc.es", "nombre": "Cami\u00f1a Fernandez, Francisco"}, {"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701038"}}
{"codigo": "620G01038", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Dirixir e xestionar servizos, actividades, organizaci\u00f3ns, centros, instalaci\u00f3ns, programas e proxectos de actividade f\u00edsica e deportiva desde os principios de igualdade de oportunidades, supervisando e avaliando a calidade, as garant\u00edas de seguridade e sa\u00fade dos usuarios, as\u00ed como a s\u00faa satisfacci\u00f3n e os resultados sociais e econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar actos facultativos de elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos e peritaxes, asesorar e inspeccionar sobre actividade deportiva, instalaci\u00f3ns e programas deportivos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto"}, {"subtema": "1.2. Evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Actividade profesional"}, {"subtema": "1.4. Problem\u00e1ticas"}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos da direcci\u00f3n e xesti\u00f3n deportiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. An\u00e1lise e diagn\u00f3stico"}, {"subtema": "2.2. A planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica"}, {"subtema": "2.3. A planificaci\u00f3n operativa"}, {"subtema": "2.4. A execuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. O control"}, {"subtema": "2.6. A avaliaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2. A planificaci\u00f3n deportiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de proxecto"}, {"subtema": "3.2. A Direcci\u00f3n Integrada de proxectos"}, {"subtema": "3.3. Os grupos de procesos"}, {"subtema": "3.4. As \u00e1reas de co\u00f1ecemento"}], "temas": [{"tema": "3. Direcci\u00f3n de proxectos deportivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Ocupaci\u00f3ns profesionais"}, {"subtema": "4.2. Procedemento de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. O perfil profesional"}, {"subtema": "4.4. As habilidades directivas"}, {"subtema": "4.5. A responsabilidade profesional"}], "temas": [{"tema": "4. A intervenci\u00f3n profesional no \u00e1mbito da direcci\u00f3n do deporte."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Unha das poucas materias deste novo plan de estudos que introducen ao \u00e1mbito profesional da direcci\u00f3n deportiva e da xesti\u00f3n deportiva. Esta materia ofrece unha visi\u00f3n xeral da direcci\u00f3n e xesti\u00f3n no sector deportivo, traballa as competencias do procedemento de intervenci\u00f3n profesional na direcci\u00f3n de servizos deportivos, e desenvolve competencias de an\u00e1lises e diagnose, planificaci\u00f3n estrat\u00e9xica, direcci\u00f3n de proxectos, e establece a importancia da responsabilidade profesional no exercicio profesional.", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n deportiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "vicente.gambau@udc.es", "nombre": "Gambau i Pinasa, Vicente"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701042"}}
{"codigo": "620G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar actividades f\u00edsicas e deportivas en lugares ou espazos que implican un risco intr\u00ednseco: no medio acu\u00e1tico, na neve ou outros do medio natural ou con animais."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnica e cientificamente e administrar programas de actividade f\u00edsica adaptada a persoas e diferentes grupos de poboaci\u00f3n con discapacidade, ou que requiran atenci\u00f3n especial."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e protocolos que lle permitan asistir como primeiro interviniente en caso de accidente ou situaci\u00f3n de emerxencia, aplicando, de ser necesario, os primeiros auxilios."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Caracter\u00edsticas do medio acu\u00e1tico."}, {"subtema": "2. Os espazos acu\u00e1ticos artificiais: tipos, vantaxes e inconvenientes."}, {"subtema": "3. Os espazos acu\u00e1ticos naturais: tipos, vantaxes e inconvenientes."}, {"subtema": "4. Lexislaci\u00f3n relacionada co medio acu\u00e1tico."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: O medio acu\u00e1tico como espazo de acci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Por procesos biol\u00f3xicos: Gestantes, Beb\u00e9s, Nenos, Novos, Maduros e Maiores."}, {"subtema": "2. Por procesos patol\u00f3xicos: xen\u00e9ticos, cong\u00e9nitos ou adquiridos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Identificaci\u00f3n do tipo de usuarios do programa acu\u00e1tico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Prevenci\u00f3n e seguridade en actividades ou programas acu\u00e1ticos."}, {"subtema": "2. Obxectivos."}, {"subtema": "3. Contidos."}, {"subtema": "4. Metodolox\u00eda."}, {"subtema": "5. Recursos humanos e materiais."}, {"subtema": "6. Avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Dese\u00f1o e xesti\u00f3n de programas acu\u00e1ticos saudables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de socorrismo acu\u00e1tico."}, {"subtema": "2. O Socorrista Acu\u00e1tico Profesional e a s\u00faa formaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Prevenci\u00f3n de accidentes acu\u00e1ticos e afogamentos: educaci\u00f3n, informaci\u00f3n e recursos."}, {"subtema": "4. A vixilancia das zonas de ba\u00f1o e usuarios."}, {"subtema": "5. A comunicaci\u00f3n aplicada a situaci\u00f3ns de prevenci\u00f3n de riscos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Prevenci\u00f3n de accidentes no medio acu\u00e1tico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O rescate acu\u00e1tico: secuencia de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. T\u00e9cnicas adaptadas de entrada e nado."}, {"subtema": "3. Inmersi\u00f3ns e mergullo."}, {"subtema": "4. T\u00e9cnicas de control de v\u00edtima."}, {"subtema": "5. T\u00e9cnicas de traslado de v\u00edtimas sen e con material de rescate."}, {"subtema": "6. T\u00e9cnicas de extracci\u00f3n de v\u00edtimas."}, {"subtema": "7. T\u00e9cnicas para el control, inmovilizaci\u00f3n, traslado y extracci\u00f3n de v\u00edctima con posible lesi\u00f3n medular y/o politrauma."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: T\u00e9cnicas de socorrismo acu\u00e1tico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A cadea de supervivencia, RCP b\u00e1sica e obstruci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea por corpos estra\u00f1os."}, {"subtema": "2. Paciente traum\u00e1tico: Valoraci\u00f3n do paciente traum\u00e1tico, Traumatismo cranial, Traumatismo da columna vertebral, Traumatismo tor\u00e1cico-abdominal."}, {"subtema": "3. Traumatismos en extremidades e partes brandas: escordaduras, luxaciones, fracturas, contusi\u00f3ns e feridas."}, {"subtema": "4. Trastornos circulatorios: shock, hemorraxias, desmaios, lipotimias e s\u00edncopes."}, {"subtema": "5. Lesi\u00f3ns producidas por calor e fr\u00edo."}, {"subtema": "6. Picaduras."}, {"subtema": "7. Intoxicaci\u00f3ns e Cadros convulsivos."}, {"subtema": "8. O posto de socorro e botiqu\u00edn de Primeiros Auxilios."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Intervenci\u00f3n prehospitalaria ante accidentes e afogamentos no medio acu\u00e1tico."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A materia \"Actividades Acu\u00e1ticas Saudables e Socorrismo\" desenvolve contidos relacionados con programas de intervenci\u00f3n no medio acu\u00e1tico dirixidos a poboaci\u00f3ns caracterizadas por procesos biol\u00f3xicos e/ou fisiopatol\u00f3xicos, ofertando unha actividade f\u00edsica espec\u00edfica e saudable. O medio acu\u00e1tico presenta unhas caracter\u00edsticas particulares e diferentes que poden facilitar unha actividade educativa e saudable, pero ao non ser o medio propio do ser humano presenta riscos obxectivos para a s\u00faa integridade f\u00edsica, sendo o m\u00e1is grave o afogamento. Por este motivo tam\u00e9n se abordan nesta materia todos os contidos relacionados coa prevenci\u00f3n de accidentes acu\u00e1ticos e a intervenci\u00f3n en caso necesario. Tr\u00e1tase, polo tanto, dunha materia que desenvolve co\u00f1ecemento aplicado, dotando o alumno do dominio de t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n para que poida desenvolver todo tipo de programas educativos e de promoci\u00f3n da sa\u00fade en espazos acu\u00e1ticos artificiais e naturais, coas m\u00e1ximas garant\u00edas de seguridade e de calidade. Entre os seus descriptores figuran: - Caracter\u00edsticas do medio acu\u00e1tico como espazo de acci\u00f3n: riscos e beneficios. - Necesidades, caracter\u00edsticas e intereses de poboaci\u00f3ns espec\u00edficas en relaci\u00f3n co medio acu\u00e1tico. - Programas de Actividades Acu\u00e1ticas para poboaci\u00f3ns espec\u00edficas. - Prevenci\u00f3n de accidentes no medio acu\u00e1tico. - T\u00e9cnicas de socorrismo acu\u00e1tico. - Intervenci\u00f3n prehospitalaria ante accidentes e afogamentos no medio acu\u00e1tico. P\u00f3dese comprender doadamente a aplicaci\u00f3n que estes co\u00f1ecementos te\u00f1en para o profesional da actividade f\u00edsica, cuxo campo laboral se ampl\u00eda cada d\u00eda co xurdimento de novas actividades acu\u00e1ticas que ve\u00f1en a completar e facer evolucionar o uso educativo, hixi\u00e9nico e recreativo deste privilexiado espazo de traballo, sen esquecer a premisa fundamental da seguridade. A combinaci\u00f3n de competencias sobre programas acu\u00e1ticos e seguridade no medio garante ao futuro graduado unhas boas ferramentas para traballar tanto en instalaci\u00f3ns acu\u00e1ticas coma en espazos acu\u00e1ticos naturais. En definitiva, esta materia \u00e9 fundamental para o profesional que estea interesada na promoci\u00f3n da actividade f\u00edsica saudable en espazos acu\u00e1ticos porque lle proporciona co\u00f1ecementos e ferramentas coas que constru\u00edr e argumentar as s\u00faas decisi\u00f3ns \u00e1 hora de po\u00f1er en pr\u00e1ctica o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n. Est\u00e1 situada no segundo cuadrimestre do cuarto curso, cando os alumnos xa cursaron as materias de Habilidades acu\u00e1ticas e a s\u00faa did\u00e1ctica (1\u00ba), Actividade F\u00edsica Saudable e calidade de vida I (3\u00ba) e Actividade F\u00edsica Saudable e calidade de vida II (4\u00ba primeiro cuadrimestre), o que beneficia a comprensi\u00f3n dos contidos que se van impartir. Ademais, o feito de ser unha materia optativa determina un alumnado intrinsecamente motivado cara aos contidos que nela se imparten. Por outro lado, a inminencia da graduaci\u00f3n pode ser outro aliciente para ver a utilidade das competencias adquiridas e a s\u00faa posible inmediata aplicaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Actividades acu\u00e1ticas saudables e socorrismo (optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701036"}}
{"codigo": "620G01036", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA I.1. Aproximaci\u00f3n conceptual: compo\u00f1entes da condici\u00f3n f\u00edsica relacionada coa sa\u00fade (Health-related fitness)"}, {"subtema": "TEMA I.2. Valoraci\u00f3n dada condici\u00f3n f\u00edsica relacionada coa sa\u00fade"}, {"subtema": "TEMA I.3. Prescrici\u00f3n de exercicio para o desenvolvemento do compo\u00f1ente cardiorrespiratorio e metab\u00f3lico"}, {"subtema": "TEMA I.4. Prescrici\u00f3n de exercicio para o desenvolvemento do compo\u00f1ente muscular"}, {"subtema": "TEMA I.5. Bases da planificaci\u00f3n de exercicio para a mellora da condici\u00f3n f\u00edsica relacionada coa sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I. A PRESCRICI\u00d3N DE EXERCICIO F\u00cdSICO PARA A MELLORA DA CONDICI\u00d3N F\u00cdSICA RELACIONADA COA SA\u00daDE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA II.1. Condici\u00f3n f\u00edsica saudable en escolares."}, {"subtema": "TEMA II.2. H\u00e1bitos de pr\u00e1ctica f\u00edsico-deportiva en escolares."}, {"subtema": "TEMA II.3. Pautas metodol\u00f3xicas para a prescrici\u00f3n de exercicio en nenos e novos."}, {"subtema": "TEMA II.4. Educaci\u00f3n F\u00edsica e Sa\u00fade"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II. ACTIVIDAD F\u00cdSICA SAUDABLE NA IDADE ESCOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA III.1. Demograf\u00eda e pol\u00edticas do envellecemento"}, {"subtema": "TEMA III.2. Teor\u00edas do envellecemento"}, {"subtema": "TEMA III.3. Elementos de programaci\u00f3n en persoas maiores"}, {"subtema": "TEMA III.4. Avaliaci\u00f3n da capacidade funcional das persoas maiores"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III. EXERCICIO F\u00cdSICO EN PERSOAS MAIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA IV.1. PUBLICACI\u00d3N CIENT\u00cdFICAS: B\u00daSQUEDA, E ESTRUCTURA."}, {"subtema": "TEMA IV.2. INTRODUCCI\u00d3N \u00c1S LESI\u00d3N NO \u00c1MBITO F\u00cdSICO- DEPORTIVO"}, {"subtema": "TEMA IV.3. LESI\u00d3NS LIGAMENTOSAS E MENISCOPATIAS. Caracter\u00edsticas, factores de risco, estratexias de prevenci\u00f3n e re-adaptaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA IV.4. LESI\u00d3NS DA UNIDADE MUSCULO-TENDINOSA. Caracter\u00edsticas, factores de risco, estratexias de prevenci\u00f3n e re-adaptaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA IV.5. LESI\u00d3NS DO SISTEMA \u00d3SEO. Caracter\u00edsticas, factores de risco, estratexias de prevenci\u00f3n e re-adaptaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA IV.6. PUBALXIA. Caracter\u00edsticas, factores de risco, estratexias de prevenci\u00f3n e re-adaptaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA IV.7. HERNIAS DISCAIS. Caracter\u00edsticas, factores de risco, estratexias de prevenci\u00f3n e re-adaptaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA IV.8. LESI\u00d3N DO COMPLEXO ARTICULAR DO OMBREIRO. Caracter\u00edsticas, factores de risco, estratexias de prevenci\u00f3n e re-adaptaci\u00f3n."}, {"subtema": "TEMA IV.9. OUTRAS LESI\u00d3NS NO AMBITO DA ACTIVIDADE F\u00cdSICO DEPORTIVA."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV. PATOLOX\u00cdAS DO APARATO LOCOMOTOR: PREVENCI\u00d3N, RECUPERACI\u00d3N E READAPTACI\u00d3N FUNCIONAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "eliseo.iglesias.soler@udc.es", "nombre": "Iglesias Soler, Eliseo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "As materias Actividade f\u00edsica saudable e calidade de vida I e II conforman as disciplinas que de forma obrigatoria o alumno do grao cursar\u00e1 detro do m\u00f3dulo ACTIVIDADE F\u00cdSICA SAUDABLE E CALIDADE DE VIDA. Ambas as materias entendemos que deben complementarse e nesta sentido Actividade f\u00edsica saudable e calidade de vida II abordar\u00e1 fundamentalmente cuesti\u00f3ns referidas \u00e1 prescrici\u00f3n de exercicio desde as perspectivas rehabilitadora, preventiva e de incremento do benestar. En atenci\u00f3n \u00e1 descrici\u00f3n do m\u00f3dulo a materia estruturarase contorna a 4 bloques: -Prevenci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional de lesi\u00f3ns e patolox\u00edas do aparello locomotor -Prescrici\u00f3n personalizada de exercicio para a mellora da aptitude f\u00edsica relacionada coa sa\u00fade. -Activida e exercicio f\u00edsico orientado \u00e1 sa\u00fade na Educaci\u00f3n F\u00edsica escolar -Prescrici\u00f3n de exercicio f\u00edsico e envellecemento", "nombre_asignatura": "Actividade f\u00edsica saudable e calidade de vida II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "rarriaza@udc.es", "nombre": "Arriaza Loureda, Rafael"}, {"email": "manuel.avelino.giraldez.garcia@udc.es", "nombre": "Giraldez Garcia, Manuel Avelino"}, {"email": "eliseo.iglesias.soler@udc.es", "nombre": "Iglesias Soler, Eliseo"}, {"email": "miguel.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Garcia, Miguel angel"}, {"email": "miguel.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago Alonso, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701043"}}
{"codigo": "620G01043", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Novas tendencias no concepto e clasificaci\u00f3n da resistencia"}], "temas": [{"tema": "A resistencia no deporte. Concepto e clasificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os procesos de obtenci\u00f3n de enerx\u00eda"}, {"subtema": "- A resistencia aer\u00f3bica e anaer\u00f3bica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Resistencia e bioenerx\u00e9tica: Estado act\u00faal da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Consumo m\u00e1ximo de O2"}, {"subtema": "- Velocidade aer\u00f3bica m\u00e1xima"}, {"subtema": "- Factor de resistencia"}, {"subtema": "- Umbral anaer\u00f3bico"}, {"subtema": "- Econom\u00eda de carreira"}], "temas": [{"tema": "Factores limitantes do rendemento: Estado actual da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Adaptaci\u00f3ns centrais"}, {"subtema": "- Adaptaci\u00f3ns perif\u00e9ricas"}, {"subtema": "- A variabilidad da FC: an\u00e1lise e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Novos aspectos sobre as adaptaci\u00f3ns fisiol\u00f3xicas ao entrenamento de resistencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Probas de laborartorio"}, {"subtema": "- Pobas de campo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A avaliaci\u00f3n da resistencia. Novas metodolox\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- M\u00e9todos continuos"}, {"subtema": "- M\u00e9todos fraccionados de orientaci\u00f3n aer\u00f3bica"}, {"subtema": "- M\u00e9todos fraccionados de orientaci\u00f3n anaer\u00f3bica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os m\u00e9todos de entrenamento da resistencia. Perspectiva actual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Na sesi\u00f3n"}, {"subtema": "- No microciclo"}, {"subtema": "- No mesociclo"}, {"subtema": "- No macrociclo"}, {"subtema": "- Na vida deportiva"}], "temas": [{"tema": "Novas tendencias na programaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do entrenamento da resistencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Novas tendencias no concepto e clasificaci\u00f3n da forza"}], "temas": [{"tema": "A forza no deporte. Concepto e clasificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- As adaptaci\u00f3ns a nivel neuromuscular"}, {"subtema": "- As adaptaci\u00f3ns nas estruturas musculares"}, {"subtema": "- A s\u00edntesis de proteinas"}, {"subtema": "- A hipertrofia muscular"}, {"subtema": "- A coordinaci\u00f3n intramuscular"}], "temas": [{"tema": "Aspectos Fisiol\u00f3xicos do traballo de forza: Estado actual da investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Revisi\u00f3n de diferentes clasificaci\u00f3ns hist\u00f3ricas"}, {"subtema": "- Manifestaci\u00f3ns da forza activa e reactiva"}, {"subtema": "- A forza m\u00e1xima"}, {"subtema": "- A forza explosiva"}, {"subtema": "- A forza explosiva el\u00e1sica"}, {"subtema": "- A forza explosiva el\u00e1stica reflexa"}], "temas": [{"tema": "As manifestaci\u00f3ns da forza: Estado actual da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Novas tendencias na metodolox\u00eda conc\u00e9ntrica"}, {"subtema": "- Novas tendencias na metodolox\u00eda exc\u00e9ntrica"}, {"subtema": "- Novas tendecias en la metodolog\u00eda isom\u00e9trica"}, {"subtema": "- Novas tendencias en la metodolog\u00eda pliom\u00e9trica"}, {"subtema": "- O entrenamento da forza a trav\u00e9s das cadeas cin\u00e9ticas."}, {"subtema": "- O entrenamento da forza a trav\u00e9s da electroestimulaci\u00f3n."}, {"subtema": "- O entrenamento da forza a trav\u00e9s da vibraci\u00f3n muscular"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O entrenamento da forza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- As m\u00e1quinas convencionais"}, {"subtema": "- Os pesos libres"}, {"subtema": "- As poleas"}, {"subtema": "- A electroestimulaci\u00f3n"}, {"subtema": "- As plataformas de vibraciones"}, {"subtema": "- O fitball"}, {"subtema": "- As m\u00e1quinas isocin\u00e9ticas"}, {"subtema": "- Manual res\u00edstence"}, {"subtema": "- Entrenamento de palpaci\u00f3n sistem\u00e1tica"}, {"subtema": "- Entrenamento acu\u00e1tico"}, {"subtema": "- Pliometr\u00eda"}, {"subtema": "- Os lastres"}], "temas": [{"tema": "Medios especiais no entrenamento da forza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principais protocolos utilizados"}], "temas": [{"tema": "A avaliaci\u00f3n da forza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Na sesi\u00f3n"}, {"subtema": "- No microciclo"}, {"subtema": "- No mesociclo"}, {"subtema": "- No macrociclo"}, {"subtema": "- Na vida deportiva"}], "temas": [{"tema": "Novas tendencias na programaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do entrenamento da forza"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.tuimil@udc.es", "nombre": "Tuimil Lopez, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "- Fundamentos dos avances cient\u00edficos e tecnol\u00f3xicos no adestramento da forza e da resistencia para o rendimento deportivo en homes e mulleres, x\u00f3venes e adultos. M\u00e9todos avanzados de adestramento para alcanzar a excelencia na forza e na resistencia, aplicadas ao rendimento deportivo en diferentes especialidades deportivas, e procedimentos tecnol\u00f3xicos avanzados de control e avaliaci\u00f3n para prescribir as cargas id\u00f3neas no desenvolvemento da forza e da resistencia.", "nombre_asignatura": "Avances no adestramento de forza e resistencia (optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "isidoro.baz@udc.es", "nombre": "Hornillos Baz, Isidoro"}, {"email": "jose.luis.tuimil@udc.es", "nombre": "Tuimil Lopez, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701034"}}
{"codigo": "620G01034", "competencias": [{"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Principios b\u00e1sicos das estructuras de almacenamento dixital da informaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n a entornos relacionados co deporte e a actividade f\u00edsica"}], "temas": [{"tema": "1.- Principios b\u00e1sicos das estructuras de almacenamento dixital da informaci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n a entornos relacionados co deporte e a actividade f\u00edsica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Diagrama Entidade Correspondencia"}, {"subtema": "2.2.- Obtenci\u00f3n de tablas para o almacenamento da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3.- Aplicaci\u00f3n das necesidades de almacenamento da informaci\u00f3n e o seu posterior procesamento en diferentes \u00e1mbitos do Deporte e a Actividade F\u00edsica"}], "temas": [{"tema": "2.- Metodolox\u00eda do Dise\u00f1o das Bases de Datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Desarrollo secuencial dun programa"}, {"subtema": "3.2.- Programaci\u00f3n estructurada"}, {"subtema": "3.3.- Aplicaci\u00f3n ao procesamento da informaci\u00f3n relacionada co deporte e a actividade f\u00edsica."}, {"subtema": "3.4.- Construcci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de sistemas computacionais de apoio para a planificaci\u00f3n e control do adestramento, valoraci\u00f3n funcional, observaci\u00f3n de conductas, xesti\u00f3n de instalaci\u00f3ns, federaci\u00f3ns e empresas deportivo-recreativas, organizaci\u00f3n de eventos deportivos, planificaci\u00f3n e programaci\u00f3n docente e evaluaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3.- Dise\u00f1o e programaci\u00f3n de procesos automatizados de tratamento da informaci\u00f3n almacenada en Bases de Datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Principios b\u00e1sicos de obtenci\u00f3n de im\u00e1xenes de entornos deportivos"}, {"subtema": "4.2.- Aplicaci\u00f3ns de procesamento de video"}, {"subtema": "4.3.- Construcci\u00f3n de documentos formativos con apoio audiovisual"}, {"subtema": "4.4.- Aplicaci\u00f3ns espec\u00edficas baseadas no tratamento dixital da imaxen para o estudio da t\u00e9cnica e t\u00e1ctica deportiva."}, {"subtema": "4.5.- An\u00e1lisis de im\u00e1xenes de situaci\u00f3ns reais e elaboraci\u00f3n de  informes relacionados coa mellora do rendemento, o aprendizaxe de t\u00e9cnicas y/o t\u00e1cticas e la monitorizaci\u00f3n visual de diferentes variables rexistradas espec\u00edficas de cada actividade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- A imaxen no deporte e a actividade f\u00edsica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Instrumentos e medidas"}, {"subtema": "5.2.- Rexistros temporales"}, {"subtema": "5.3.- Rexistros espaciales"}, {"subtema": "5.4.- Rexistros de forza e potencia"}], "temas": [{"tema": "5.- Metodolox\u00eda, t\u00e9cnicas e protocolos de obtenci\u00f3n de diferentes rexistros relacionados co deporte e a actividade f\u00edsica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Asignatura que trata de resolver a necesidade dos profesionais do \u00e2mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e o deporte para solucionar diferentes situaci\u00f3ns mediante recursos baseados na tecnolox\u00eda da informaci\u00f3n- Maioritariamente se abarcan procesos de dise\u00f1o do recurso e posteriormente a construcci\u00f3n un recurso tecnol\u00f3gico para tratar un problema baseado en situacions reais", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00eda en actividade f\u00edsica e deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "antonio.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Feal, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701039"}}
{"codigo": "620G01039", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar actividades f\u00edsicas e deportivas en lugares ou espazos que implican un risco intr\u00ednseco: no medio acu\u00e1tico, na neve ou outros do medio natural ou con animais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e protocolos que lle permitan asistir como primeiro interviniente en caso de accidente ou situaci\u00f3n de emerxencia, aplicando, de ser necesario, os primeiros auxilios."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1.. A asignatura Actividade F\u00edsica no Medio Natural no Grao en Ciencias da Actividadde F\u00edsica e do Deporte e o seu desenvolvemento"}], "temas": [{"tema": "Tema 0. Presentaci\u00f3n do programa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Evoluci\u00f3n e desenvolvemento das pr\u00e1cticas f\u00edsico-deportivas no medio natural."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. As actividades f\u00edsico-deportivas  no medio natural: \u00bfa qu\u00e9 facemos  referencia?: Contextualizaci\u00f3n e conceptualizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1..3. Motivos para a desenvolvemento das AFMN, e justificaci\u00f3n para o seu desenvolvemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4. As AMN no contexto educativo: Marco normativo e curricular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5. As AMN no contexto recreativo e turistico: Marco normativo e de xesti\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1s Actividades F\u00edsicas no Medio Natural (AFMN)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Permanencia nos entornos natur\u00e1is: equipamiento, satisfacci\u00f3n das necesidades b\u00e1sicas para a permanencia na natureza e pernocta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Moverse na natureza, t\u00e9cnicas de progresi\u00f3n e conducci\u00f3n de grupos por sendeiros e itinerarios de baixa e media monta\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Orientaci\u00f3n no medio natural: Balizas, cartograf\u00eda, busolas e GPS, e o seu uso no recorrido dun itinerario pola natureza"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Actividades de aire libre e fundament\u00e1is no medio natural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O Medio natural: Elementos, interpretaci\u00f3n da paisaxe e interpretaci\u00f3n do medio ambente"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. O clima e a meteorolox\u00eda e a s\u00faa influenza sobor das AFMN"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. Las AFMN sostenibles: Integraci\u00f3n da educaci\u00f3n ambiental y das estrategias de minimizaci\u00f3n dos impactos nas AFMN"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Entornos naturais: Co\u00f1ecemento, interpretaci\u00f3n, uso e impacto en relaci\u00f3n as AFMN"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Seguridade e risco nas AFMN: Elementos e variables que inciden no desenrolo das AFMN"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. Xesti\u00f3n do risco nas AFMN: Axpectos normativos e procediment\u00e1is"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Protocolos e medidas de actuaci\u00f3n ante accidentes no medio natural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Seguridade nas AFMN: pautas de prevenci\u00f3n e actuaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Programaci\u00f3n e desenvolvemento das AFMN no entorno escolar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Programaci\u00f3n e desenvolvemento de actividades campament\u00e1is e de aire libre para a xuventude."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3. Programaci\u00f3n e desenvolvemento das AFMN no marco do Turismo Activo"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Programaci\u00f3n en desenvolvemento das AFMN no \u00e1mbito educativo, recreativo e tur\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Practicas deportivas de progresi\u00f3n fundamentalmente no medio terrestre."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2. Pr\u00e1cticas deportivas de progresi\u00f3n fundamentalmente no medio acu\u00e1tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3. Pr\u00e1cticas deportivas multiaventura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Pr\u00e1cticas deportivo-recreativas no medio natural"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A asignatura Actividade F\u00edsica no Medio Natural, pertencente ao m\u00f3dulo 5 \u201cEnsino da Educaci\u00f3n F\u00edsica\u201d do t\u00edtulo de Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte, introduce ao estudante ao co\u00f1ecemento daquelas actividades que, con car\u00e1cter educativo, recreativo, deportivo ou tur\u00edstico, te\u00f1en lugar en espazos abertos o aire libre ou escasamente modificados pola man do ser humano. As actividades na natureza representan desde a orixe da educaci\u00f3n f\u00edsica un recurso relevante como instrumento para o desenvolvemento integral das nenas e nenos, como as\u00ed se pode observar no propio Manifesto da Educaci\u00f3n F\u00edsica en 1970, cando fai referencia ao concepto xeral da Educaci\u00f3n Fisica como \u201cparte da educaci\u00f3n que utiliza de unha maneira sistematica as actividades f\u00edsicas e a influencia dos axentes naturais: aire, sol, auga, etc., como medios espec\u00edficos\u201d. Acomodada esta conceptualizaci\u00f3n a unha contexto deteminado, rev\u00edsase a s\u00faa visi\u00f3n no manifest\u00f3 do ano 2000, no que a Educaci\u00f3n F\u00edsica con\u00e9ctase co resto de elementos e cuesti\u00f3ns univers\u00e1is, como o medio ambiente e a s\u00faa problem\u00e1tica, intr\u00edncandose para establecer unha \u00edntima relaci\u00f3n que chega ata os nosos d\u00edas. As\u00ed p\u00f3is, o s\u00e9u cap\u00edtulo XIX versa integramente sobre a Educaci\u00f3n F\u00edsica e as responsabilidades ante o medio ambiente. As\u00ed pois a Educaci\u00f3n F\u00edsica benef\u00edciase dos ambientes naturais, e ao mesmo tempo a trav\u00e9s de esta o considera e trata de melloralo, como movemento coherente coa Axenda 21. Deste xeito, hoxe en d\u00eda estas pr\u00e1cticas forman parte do curriculum da Educaci\u00f3n F\u00edsica como asignatura, contribu\u00edndo adem\u00e1is ao aprecio pola natureza e ao desenvolvemento dunha conciencia ecol\u00f3xica. Por outra banda, tam\u00e9n se aprecia un incremento das pr\u00e1cticas deportivas no medio natural no \u00e1mbito recreativo, deportivo e tur\u00edstico desde fin\u00e1is do s\u00e9culo XX; corrente que se mant\u00e9n na actualidade, reflexada nas abundantes referencias cient\u00edficas, de divulgaci\u00f3n, regulaci\u00f3ns, plans de formaci\u00f3n, etc, ao que a formaci\u00f3n de una graduada ou grado en ciencias da actividade f\u00edsica e o deporte non pode ser allea. As\u00ed pois, as pr\u00e1cticas deportivas no medio natural, polo seu v\u00ednculo coa actividade f\u00edsica representan un \u00e1rea de desenvolvemento profesional importante no que desenvolver a s\u00faa labor as graduadas e graduados en ciencias da actividade f\u00edsica e o deporte. Fruto de todo isto, o t\u00edtulo de Grao recolle, a trav\u00e9s das competencias A16, A17 e A21, o dese\u00f1o, planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de actividades f\u00edsicas e deportivas nos medios naturais, que se convirten de este xeito na referencia principal para o desenvolvemento desta gu\u00eda docente. A impartici\u00f3n da docencia ser\u00e1 en Castel\u00e1n, se ben a atenci\u00f3n ao estudantado levarase a cabo no idioma preferente de cada estudante. Do mesmo xeito os estudantes poder\u00e1n elaborar e presentar os diferentes traballos, presentaci\u00f3ns, probas de avaliaci\u00f3n, etc, en calquera das linguas da UDC, e mesmo en Ingl\u00e9s.", "nombre_asignatura": "Actividade f\u00edsica no medio natural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "joaquin.gomez.varela@udc.es", "nombre": "Gomez Varela, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701414"}}
{"codigo": "620G01414", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar as principais tarefas do profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica dentro e f\u00f3ra da aula, resaltando as que fan referencia \u00e1 s\u00faa labor titorial, orientadora e departamental."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber seleccionar e saber aplicar as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta que pode utilizar o profesional de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes nos diferentes \u00e1mbitos da s\u00faa competencia laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar actividades f\u00edsicas e deportivas en lugares ou espazos que implican un risco intr\u00ednseco: no medio acu\u00e1tico, na neve ou outros do medio natural ou con animais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "1.2 Estructura federativa"}, {"subtema": "1.3 Regulamentaci\u00f3n:"}, {"subtema": "1.3.1 Internacional"}, {"subtema": "1.3.2 Nacional (Control de Niveis)"}, {"subtema": "1.3.3 Auton\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Control del cuerpo en el agua"}, {"subtema": "2.1.1 Extensi\u00f3n"}, {"subtema": "2.1.2 Tensi\u00f3n"}, {"subtema": "2.1.3 Equilibrio"}, {"subtema": "2.2 T\u00e9cnicas espec\u00edficas de propulsi\u00f3n"}, {"subtema": "2.2.1 Patadas"}, {"subtema": "2.2.2 Remadas"}, {"subtema": "2.2.3 Adaptaci\u00f3n e combinaci\u00f3n dos estilos convencion\u00e1is"}, {"subtema": "2.2.4 Estilos propios: kick-pull, kick-over"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Habilidades fundament\u00e1is para a Nataci\u00f3n Art\u00edsitca"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Posicions b\u00e1sicas: horizont\u00e1is, vertic\u00e1is e arqueadas"}, {"subtema": "3.2 Movementos b\u00e1sicos: de colocaci\u00f3n, despliegue, rotaci\u00f3n, xiro e delfins."}, {"subtema": "3.3 Figuras: grupos de figuras e figuras dos grupos de idade (obligatorias e opcion\u00e1is)."}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Elementos que compo\u00f1en a Nataci\u00f3n Art\u00edsitica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Cos compa\u00f1eiros: sincronizaci\u00f3n e cadencia"}, {"subtema": "4.2 Coa m\u00fasica (como \"picar\")"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: O uso do tempo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Distribuci\u00f3n do espazo (subacu\u00e1tico, superficie e a\u00e9reo)"}, {"subtema": "5.2 Ocupaci\u00f3n do espazo (formaci\u00f3ns, estrelas e percorrido)"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: O espazo: a \u201cescena\u201d acu\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Acci\u00f3ns por parellas"}, {"subtema": "6.2 Acci\u00f3ns en pequeno grupo"}, {"subtema": "6.3 Acci\u00f3ns en gran grupo (plataformas, saltos, etc)"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Os compa\u00f1eiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Tipos de rutina: T\u00e9cnica e libre"}, {"subtema": "7.2 Modalidades de rutina: solo, d\u00fao, d\u00fao mixto, equipo, combinada e highlinght."}], "temas": [{"tema": "Tema 7: O producto final: a rutina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 A Escola"}, {"subtema": "8.2 O Clube"}, {"subtema": "8.3 A Nataci\u00f3n Art\u00edsitica como recurso metodol\u00f3xico en programas de Actividades Acu\u00e1ticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Nataci\u00f3n Art\u00edsitica e ense\u00f1anza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Necesidades da instalaci\u00f3n: profundidade e equipo de son"}, {"subtema": "9.2 Equipamento persoal com\u00fan: ba\u00f1ador, gorro, lentes"}, {"subtema": "9.3 Espec\u00edfico: as pinzas e o arranxo do pelo"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Equipamento b\u00e1sico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Materiais convencionais de actividades acu\u00e1ticas (t\u00e1boas, manguitos, etc.)"}, {"subtema": "10.2 Materiais alternativos (botellas, vasi\u00f1os, espello, plomada, etc.)"}, {"subtema": "10.3 Traballo \"en seco\": pasar a rutina e preparaci\u00f3n f\u00edsica"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Recursos metodol\u00f3xicos para a aprendizaxe"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A materia de Nataci\u00f3n Sincronizada, hoxe en d\u00eda nomeada Nataci\u00f3n Art\u00edstica, ofr\u00e9cese dentro da oferta de optativas do Grao en CC do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica, tras varios anos de ser un Seminario e coa experiencia de formar parte da Oferta Xeral de Libre Elecci\u00f3n da UDC durante 4 cursos. Coa experiencia de cursos anteriores comprobouse o interese para os estudantes e a s\u00faa viabilidade. A presenza nos diferentes plans de estudos da licenciatura e do grao en CC da Actividade F\u00edsica e o Deporte da UDC de materias relacionadas co medio acu\u00e1tico \u00e9 unha caracter\u00edstica que diferencia a nosa facultade desde hai anos. A materia de Nataci\u00f3n Sincronizada v\u00e9n completar dita oferta cunha modalidade deportiva acu\u00e1tica moi diferente \u00e1s xa existentes. A Nataci\u00f3n Sincronizada \u00e9 un deporte que forma parte do programa dos J.J.Ou.Ou. e cuxo obxectivo final \u00e9 espertar a emoci\u00f3n do p\u00fablico e os xu\u00edces mediante a realizaci\u00f3n dunha coreograf\u00eda acu\u00e1tica en diferentes modalidades (s\u00f3, d\u00fao, equipo, combinada, high light ou d\u00fao mixto). Para iso require do dominio absoluto do corpo na auga, de forma que a expresividade dos movementos dos nadadores poida crear beleza. Nesta materia o estudante vai descubrir outro uso do medio acu\u00e1tico como recurso educativo, que desenvolve contidos en todos os \u00e1mbitos do comportamento e que ofrece unha alternativa de pr\u00e1ctica deportiva inicialmente orientada \u00e1 muller, pero na que xa poden competir os homes.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes VI (Nataci\u00f3n sincronizada)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01414&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701035"}}
{"codigo": "620G01035", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar as principais tarefas do profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica dentro e f\u00f3ra da aula, resaltando as que fan referencia \u00e1 s\u00faa labor titorial, orientadora e departamental."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: O proceso de formaci\u00f3n do Profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica e do Deporte"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: Caracter\u00edsticas B\u00e1sicas do Sistema Educativo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: O Curriculum."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: Dese\u00f1o Curricular da E.F\u00edsica no Marco da Educaci\u00f3n Formal, tanto a nivel Estatal como Auton\u00f3mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: Desenvolvemento Curricular: Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n do Ensino na E. F\u00edsica escolar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6: A Unidade Did\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "Bloque I: O Curriculum e o Proceso de Ensino/Aprendizaxe da Educaci\u00f3n F\u00edsica e do Deporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7:  A Avaliaci\u00f3n na E. F\u00edsica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8: Identificaci\u00f3n de habilidades docentes: Observaci\u00f3n e an\u00e1lise do Ensino na E. F\u00edsica como instrumento de mellora da pr\u00e1ctica e a s\u00faa avaliaci\u00f3n nas distintas fases do proceso de E/A. Estilos de ensino e habilidades do docente."}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Observaci\u00f3n, An\u00e1lise e Avaliaci\u00f3n do ensino da Educaci\u00f3n F\u00edsica e do Deporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9: Estrutura funcional dos Centros Docentes: Regulamento Org\u00e1nico de Centro,  NOF e a pr\u00e1ctica educativa."}], "temas": [{"tema": "Bloque III: Tarefas Docentes"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 inclu\u00edda no M\u00d3DULO 5 (Ensino da educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte). No devandito m\u00f3dulo, at\u00f3panse as MATERIAS que te\u00f1en unha vinculaci\u00f3n directa co Ensino da Educaci\u00f3n F\u00edsica, como \u00e9 o caso de \"Ensino da actividade f\u00edsica e o deporte\", \"Actividades no medio natural\" e \"Actividade f\u00edsica e deporte adaptado\" Dende un punto de vista xeral, e centr\u00e1ndonos no campo educativo, a materia de Planificaci\u00f3n do Proceso de E/A debe ser o veh\u00edculo que dote, ao futuro profesional da actividade f\u00edsica, dos recursos necesarios para poder afrontar con garant\u00edas de \u00e9xito o proceso de ensino/aprendizaxe da educaci\u00f3n f\u00edsica e os deportes en todos os seus campos de actuaci\u00f3n. Este labor, nunha perspectiva hist\u00f3rica, estivo vinculado directamente co concepto e as teor\u00edas da did\u00e1ctica. Actualmente, o concepto de did\u00e1ctica ha ido evolucionando desde concepci\u00f3ns m\u00e1is tradicionalistas, nas que ti\u00f1an maior presencia os m\u00e9todos de ensino, cara a tendencias m\u00e1is actualizadas, nas que se vincula m\u00e1is co concepto de curr\u00edculo. O concepto de curr\u00edculo, do mesmo xeito que o de did\u00e1ctica tomado na s\u00faa acepci\u00f3n m\u00e1is ampla, incide sobre o papel do profesor nas tarefas de dese\u00f1o, posta en pr\u00e1ctica e revisi\u00f3n da praxe educativa, as\u00ed como dos materiais curriculares e medios did\u00e1cticos empregados. Desde esta perspectiva, podemos dicir que ambos os conceptos est\u00e1n relacionados coa an\u00e1lise dos elementos que interve\u00f1en nos procesos de ensino/aprendizaxe propostos polos profesores, co obxecto de optimizalos e ter maiores garant\u00edas de \u00e9xito na consecuci\u00f3n das intenci\u00f3ns educativas que se perseguen na pr\u00e1ctica. \u00c9 neste \u00faltimo aspecto no que cobra maior relevancia se cabe o concepto de curr\u00edculo, xa que actualmente tense m\u00e1is en conta nos procesos de ensino/aprendizaxe \"a qu\u00e9n se ensina\" e \"para qu\u00e9 se ensina\" (intenci\u00f3ns educativas), que \"qu\u00e9 ens\u00ednase\" e \"c\u00f3mo ens\u00ednase\", que eran a preocupaci\u00f3n principal das tendencias did\u00e1cticas m\u00e1is cl\u00e1sicas. O anteriormente exposto non quere dicir que se deixen de lado as preocupaci\u00f3ns anteriores sobre os estudos de ensino/aprendizaxe, sen\u00f3n que se te\u00f1en m\u00e1is en conta as necesidades de formaci\u00f3n e educaci\u00f3n dos discentes que a optimizaci\u00f3n dos procesos seguidos. A formulaci\u00f3n exposta anteriormente adquire maior relevancia no actual contexto educativo, xa que nos achamos inmersos nun proceso de reforma educativo, no que o obxectivo principal \u00e9 o de mellorar a calidade educativa, proceso iniciado coa aplicaci\u00f3n da L.O.G.S.E. e o seu posterior desenvolvemento; coa aprobaci\u00f3n da L.O.C.E., e o seu desenvolvemento posta en pr\u00e1ctica parcialmente; e coa promulgaci\u00f3n L.O.E., marco de referencia da educaci\u00f3n formal ata o curso 2013-14; e coa actualmente posta en pr\u00e1ctica da \u00faltima lei educativa a L.O.M.C.E. (Lei Org\u00e1nica 8/2013 para a Mellora da Calidade Educativa). Ambas as leis inciden directamente sobre o actual panorama educativo, introducindo importantes novidades conceptuais sobre os procesos de ensino/aprendizaxe, que \u00e1 s\u00faa vez modifican a propia praxe educativa, modificaci\u00f3n que se estende tanto a nivel da educaci\u00f3n formal como da educaci\u00f3n non formal. En definitiva, a finalidade da materia Planificaci\u00f3n do Proceso de Ensino/ Aprendizaxe ser\u00e1: dotar ao futuro Graduado en CC. da Actividade F\u00edsica e do Deporte das competencias (co\u00f1ecementos, capacidades e instrumentos) necesarios para poder intervir no \u00e1mbito educativo da educaci\u00f3n f\u00edsica e das actividades f\u00edsicas, dando respostas adecuadas \u00e1s necesidades dos seus alumnos, seguindo criterios de calidade e eficacia ao afrontar a pr\u00e1ctica profesional, tanto a nivel do ensino formal como non formal. Como norma, a materia impartirase en castel\u00e1n, independentemente de que a atenci\u00f3n individualizada real\u00edcese no idioma preferente de cada estudante. As\u00ed mesmo, os traballos e documentos de avaluaci\u00f3n da materia poderanse presentar nos idiomas establecidos na presente gu\u00eda docente.", "nombre_asignatura": "Planificaci\u00f3n do proceso de ensino/aprendizaxe da actividade f\u00edsica e do deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "celso.carrera@udc.es", "nombre": "Carrera Lopez, Celso Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701041"}}
{"codigo": "620G01041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar as principais tarefas do profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica dentro e f\u00f3ra da aula, resaltando as que fan referencia \u00e1 s\u00faa labor titorial, orientadora e departamental."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber seleccionar e saber aplicar as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta que pode utilizar o profesional de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes nos diferentes \u00e1mbitos da s\u00faa competencia laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar funci\u00f3ns de animaci\u00f3n para a utilizaci\u00f3n saudable do lecer."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar actividades f\u00edsicas e deportivas en lugares ou espazos que implican un risco intr\u00ednseco: no medio acu\u00e1tico, na neve ou outros do medio natural ou con animais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender os fundamentos neurofisiol\u00f3xicos e neuropsicol\u00f3xicos subxacentes ao control do movemento e, de ser o caso, \u00e1s diferenzas por x\u00e9nero. Ser capaz de realizar a aplicaci\u00f3n avanzada do control motor na actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnica e cientificamente e administrar programas de actividade f\u00edsica adaptada a persoas e diferentes grupos de poboaci\u00f3n con discapacidade, ou que requiran atenci\u00f3n especial."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e protocolos que lle permitan asistir como primeiro interviniente en caso de accidente ou situaci\u00f3n de emerxencia, aplicando, de ser necesario, os primeiros auxilios."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Realizar a an\u00e1lise funcional da conduta nos contextos deportivos, educativos ou de exercicio f\u00edsico para a sa\u00fade, como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Dirixir e xestionar servizos, actividades, organizaci\u00f3ns, centros, instalaci\u00f3ns, programas e proxectos de actividade f\u00edsica e deportiva desde os principios de igualdade de oportunidades, supervisando e avaliando a calidade, as garant\u00edas de seguridade e sa\u00fade dos usuarios, as\u00ed como a s\u00faa satisfacci\u00f3n e os resultados sociais e econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar actos facultativos de elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos e peritaxes, asesorar e inspeccionar sobre actividade deportiva, instalaci\u00f3ns e programas deportivos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Constar\u00e1, como m\u00ednimo, de 4 sesi\u00f3ns ao longo do 1\u00ba cuadrimestre, nas etapas que se determinan a continuaci\u00f3n, e cuxas datas determinaranse na Gu\u00eda Docente:"}, {"subtema": "- Setembro: Presentaci\u00f3n da Gu\u00eda Docente e Normativa do TFG, na que explicar\u00e1n con detalle todos os apartados do mesmo. A partir desta presentaci\u00f3n, abrirase o per\u00edodo de solicitude de asignaci\u00f3n das Unidades de Competencia."}, {"subtema": "- Outubro: Presentaci\u00f3n da distribuci\u00f3n do alumnado na Unidade de Competencia e taller sobre b\u00fasqueda e recollida de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Novembro: Primeira reuni\u00f3n co Profesor responsable de cada Unidade de Competencia para organizar o traballo do 2\u00ba cuadrimestre."}, {"subtema": "- Decembro: Taller sobre escritura (exercicios de parafraseo), referencias bibliogr\u00e1ficas e normas APA/Vancouver."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Ser\u00e1 imprescindible completar esta fase para poder realizar as seguintes"}], "temas": [{"tema": "Fase FORMATIVA/INFORMATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A oferta das mesmas poder\u00e1 modificarse e axustarse en cada curso acad\u00e9mico, para poder adaptala aos intereses do alumnado."}, {"subtema": "Cada Unidade de Competencia ter\u00e1 un car\u00e1cter presencial de seis sesi\u00f3ns de 1,5 horas no 2\u00ba cuadrimestre (establecidas no horario oficial do curso). A asistencia ser\u00e1 obrigatoria, polo menos, a 4 das sesi\u00f3ns programadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "As sesi\u00f3ns das Unidades de Competencia ser\u00e1n impartidas ao longo do 2\u00ba cuadrimestre. Cada Unidade de Competencia ter\u00e1 entre 15 e 10 alumnas/os e un m\u00ednimo de 8 (salvo excepci\u00f3ns autorizadas polo Decanato)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Este car\u00e1cter presencial deber\u00e1 garantir a adquisici\u00f3n dos seguintes obxectivos:"}, {"subtema": "-\u00ad Definir e especificar o t\u00edtulo do TFG do/da estudante."}, {"subtema": "- Comprender cada unha das partes nas que se estructura o TFG e reco\u00f1ecer aquelas especificidades en relaci\u00f3n co tema do mesmo."}, {"subtema": "- Elaborar o TFG seguindo a temporalizaci\u00f3n e organizaci\u00f3n prevista."}, {"subtema": "- Solucionar dificultades com\u00fans aos TFG, mediante soluci\u00f3ns compartidas."}, {"subtema": "- Ensaiar as presentaci\u00f3ns orais (ou defensas simuladas) se a situaci\u00f3n o require"}], "temas": [{"tema": "ASISTENCIA \u00c1S UNIDADES DE COMPETENCIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elaborar unha s\u00edntese valorativa das competencias adquiridas necesitadas (educaci\u00f3n formal, non formal e informal) para a realizaci\u00f3n do TFG:"}, {"subtema": "a. a forma e momento en que foi adquirindo as competencias do grao"}, {"subtema": "b. a relaci\u00f3n entre as competencias adquiridas e as necesidades formativas que considera ter despois deste traballo"}], "temas": [{"tema": "S\u00cdNTESE VALORATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O alumno deber\u00e1 entregar o impreso de solicitude de asignaci\u00f3n tema e de supervisor (Anexo I) na data establecida no programa (apartado de Desenvolvemento e Avaliaci\u00f3n) e nel debe figurar o t\u00edtulo do tema seleccionado."}, {"subtema": "O Traballo a desenvolverr integrar\u00e1 os seguintes apartados:"}, {"subtema": "1\u00aa Desenvolvemento dunha revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica comentada sobre un tema concreto que pode ou non estar relacionada co Practicum realizado."}, {"subtema": "2\u00ba.- Desenvolvemento dun proxecto de intervenci\u00f3n que incl\u00faa criterios de avaliaci\u00f3n da eficacia do mesmo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "So en casos debidamente autorizados  Desenvolvemento dunha investigaci\u00f3n que debe estar relacionada co Practicum realizado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TRABALLO DE REVISI\u00d3N BIBLIOGR\u00c1FICA E PROXECTO DE INTERVENCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEducaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Realizaci\u00f3n dun traballo orientado \u00e1 avaliaci\u00f3n das competencias adquiridas no Grao. O programa desenvolvido da materia at\u00f3pase na plataforma Moodle e na web da Facultade As seguintes directrices son de aplicaci\u00f3n aos Traballos de Fin de Grao (en adiante, TFG) correspondentes ao T\u00edtulo de Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte da Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica (UDC). O TFG \u00e9 unha materia de 6 cr\u00e9ditos ECTS, de car\u00e1cter obrigatorio, do segundo cuadrimestre de cuarto curso do vixente plano de estudos. O TFG consistir\u00e1 na elaboraci\u00f3n dunha planificaci\u00f3n/programaci\u00f3n/proxecto de intervenci\u00f3n, o mais real posible, e preferentemente vinculado coas pr\u00e1cticas externas do alumnado (Pr\u00e1cticum). O TFG non \u00e9 un traballo de investigaci\u00f3n, salvo que o profesorado e o alumnado implicado desexen dar continuidade ao dese\u00f1o de investigaci\u00f3n presentado no proxecto de investigaci\u00f3n do Pr\u00e1cticum, e que se corresponda con algunha tem\u00e1tica presente nas Unidades de Competencia ofertadas. Consecuentemente, no suposto dunha investigaci\u00f3n aplicada, poder\u00e1 autorizarse pola Comisi\u00f3n do TFG (comisi\u00f3n constituida na Xunta de Facultade) a elaboraci\u00f3n do TFG baixo este formato. \u00a0 O TFG ter\u00e1 en conta os aspectos \u00e9ticos e os dereitos fundamentais, de igualdade de oportunidades entre homes e mulleres, e os principios de igualdade de oportunidades e accesibilidade universal das persoas con discapacidade e os valores propios dunha cultura da paz e de valores democr\u00e1ticos", "nombre_asignatura": "Traballo fin de grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}, {"email": "m.alsina@udc.es", "nombre": "Alsina Santasusana, Maria del Carmen"}, {"email": "antonio.arda@udc.es", "nombre": "Arda Suarez, Antonio"}, {"email": "pablo.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodr\u00edguez, Pablo"}, {"email": "rafael.arriaza@udc.es", "nombre": "Arriaza Loureda, Rafael"}, {"email": "j.r.barral@udc.es", "nombre": "Barral Lavandeira, Jose R."}, {"email": "eduardo.blanco.pereira@udc.es", "nombre": "Blanco Pereira, Eduardo"}, {"email": "marta.bobo@udc.es", "nombre": "Bobo Arce, Marta"}, {"email": "frco.camina@udc.es", "nombre": "Cami\u00f1a Fernandez, Francisco"}, {"email": "celso.carrera@udc.es", "nombre": "Carrera Lopez, Celso Carlos"}, {"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}, {"email": "miguel.delolmo@udc.es", "nombre": "Fernandez Del Olmo, Miguel Angel"}, {"email": "juan.jose.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Romero, Juan Jose"}, {"email": "vicente.gambau@udc.es", "nombre": "Gambau i Pinasa, Vicente"}, {"email": "manuel.avelino.giraldez.garcia@udc.es", "nombre": "Giraldez Garcia, Manuel Avelino"}, {"email": "miguel.gonzalez.valeiro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Valeiro, Miguel Angel"}, {"email": "isidoro.baz@udc.es", "nombre": "Hornillos Baz, Isidoro"}, {"email": "eliseo.iglesias.soler@udc.es", "nombre": "Iglesias Soler, Eliseo"}, {"email": "cristina.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Villar, Cristina"}, {"email": "rafael.martin@udc.es", "nombre": "Martin Acero, Rafael"}, {"email": "antonio.montero.seoane@udc.es", "nombre": "Montero Seoane, Antonio"}, {"email": "luis.morenilla@udc.es", "nombre": "Morenilla Burlo, Luis"}, {"email": "maria.jose.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Gonzalez, Maria Jose"}, {"email": "a.oro@udc.es", "nombre": "Oro Claro, Luis Alberto"}, {"email": "jose.palacios@udc.es", "nombre": "Palacios Aguilar, Jose"}, {"email": "manuel.pombo@udc.es", "nombre": "Pombo Fernandez, Manuel Jose"}, {"email": "antonio.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Feal, Antonio"}, {"email": "miguel.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Garcia, Miguel angel"}, {"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}, {"email": "miguel.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago Alonso, Miguel"}, {"email": "elena.sierra@udc.es", "nombre": "Sierra Palmeiro, Elena"}, {"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}, {"email": "gabriel.torres@udc.es", "nombre": "Torres Tobio, Gabriel"}, {"email": "jose.luis.tuimil@udc.es", "nombre": "Tuimil Lopez, Jose Luis"}, {"email": "angel.vales@udc.es", "nombre": "Vales Vazquez, angel"}, {"email": "joaquina.valverde@udc.es", "nombre": "Valverde Romera, Joaquina"}, {"email": "juan.lazo@udc.es", "nombre": "Vazquez Lazo, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701037"}}
{"codigo": "620G01037", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Realizar a an\u00e1lise funcional da conduta nos contextos deportivos, educativos ou de exercicio f\u00edsico para a sa\u00fade, como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ". Estrutura que forma o proceso de adestramento"}, {"subtema": "deportivo."}, {"subtema": ".-Teor\u00eda xeral dos sistemas ao proceso de adestramento deportivo."}, {"subtema": ".- A Estrutura diferenciada que se necesita nun proceso deportivo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1\u00ba. O adestramento deportivo como un proceso organizado, sistem\u00e1tico, orientado e regulado."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Principais teor\u00edas biol\u00f3xicas que explican a aplicaci\u00f3n dun adestramento deportivo."}, {"subtema": ".- Teor\u00edas da adaptaci\u00f3n biol\u00f3xica."}, {"subtema": ".- Principios biol\u00f3xicos que se deben considerar antes de desenvolver un proceso de adestramento deportivo."}, {"subtema": ".- M\u00e9todos que se utilizan para poder co\u00f1ecer os fen\u00f3menos da fatiga e a recuperaci\u00f3n, base de adestramento deportivo a nivel biol\u00f3xico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2\u00ba. A adaptaci\u00f3n como requisito indispensable para o adestramento deportivo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".- Principios pedag\u00f3xicos do adestramento deportivo."}, {"subtema": ".- Principios da estruturaci\u00f3n do adestramento deportivo."}, {"subtema": ".- Principios e a metodolox\u00eda que serve para estruturar o adestramento a curto e longo prazo en nenos e novos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3\u00ba. Os principios xerais do adestramento."}, {"tema": ". Comprensi\u00f3n dos principios que se deben ter en conta para poder levar a pract\u00edcaa un proceso de adestramento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Conceptos que se utilizan no \u00e1mbito do adestramento para estruturar os exercicios e o seu control."}, {"subtema": ".- Estrutura dos exercicios f\u00edsicos."}, {"subtema": ".- iM\u00e9todos de control dos exercicios f\u00edsicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4\u00ba. Os medios do adestramento e os compo\u00f1entes da carga."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". A sesi\u00f3n de adestramento como elemento b\u00e1sico do proceso de adestramento."}, {"subtema": ".- Obxectivos b\u00e1sicos da sesi\u00f3n de adestramento"}, {"subtema": ".-Bases do quecemento, parte principal e volta \u00e1 calma."}, {"subtema": ".- A diferente utilizaci\u00f3n das sesi\u00f3ns de adestramento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5\u00ba. A sesi\u00f3n de adestramento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Factores que constit\u00faen a definici\u00f3n do rendemento deportivo."}, {"subtema": ".- Compo\u00f1entes da aptitude f\u00edsica e a s\u00faa relaci\u00f3n coa sa\u00fade e o"}, {"subtema": "rendemento deportivo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6\u00ba. O adestramento dos factores do rendemento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Bases que permitan ao alumno a prescrici\u00f3n dun adestramento da resistencia"}, {"subtema": ".- Bases bioenergeticas do adestramento da resistencia."}, {"subtema": ".- M\u00e9todos e os seus efectos do adestramento da resistencia."}, {"subtema": ".- Mellores actividades e a estrutura da s\u00faa prescrici\u00f3n para promover a aptitude cardiovascular."}, {"subtema": ".- M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da aptitude cardiovascular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7\u00ba. Adestramento de a resistencia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Bases que permitan ao alumno a prescrici\u00f3n dun adestramento da forza."}, {"subtema": ".- Factores e as manifestaci\u00f3ns que determinan a forza."}, {"subtema": ".- M\u00e9todos de dese\u00f1o do adestramento da forza."}, {"subtema": ".-Mellores actividades e a estrutura da s\u00faa prescrici\u00f3n para promover a forza."}, {"subtema": ".- Os diferentes m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da forza."}], "temas": [{"tema": "TEMA 8\u00ba. O adestramento da forza."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".Bases que permitan ao alumno a prescrici\u00f3n dun adestramento da velocidade"}, {"subtema": ".- Factores e as manifestaci\u00f3ns que determinan a velocidade."}, {"subtema": ".- M\u00e9todos de dese\u00f1o do adestramento da velocidade."}, {"subtema": ".- Mellores actividades e a estrutura da s\u00faa prescrici\u00f3n para promover a velocidade."}, {"subtema": ".- Os m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da velocidade."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9\u00ba. O adestramento da velocidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Bases que permitan ao alumno a prescrici\u00f3n dun adestramento da Amplitude de movemento."}, {"subtema": ".- Factores e as manifestaci\u00f3ns que determinan a amplitude de movemento."}, {"subtema": ".- M\u00e9todos de dese\u00f1o do adestramento da amplitude de movemento."}, {"subtema": ".- Mellores actividades e a estrutura da s\u00faa prescrici\u00f3n para promover a amplitude de movemento."}, {"subtema": ".- Os m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da amplitude de movemento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10\u00ba. O adestramento da Amplitude de Movemento."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Esta materia desenrola a capacidade do alumno para implementar na practica o proceso de entrenamiento deportivo orientado e regulado aos obxetivos que o ambito profesional demande.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e pr\u00e1ctica do adestramento deportivo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "manuel.pombo@udc.es", "nombre": "Pombo Fernandez, Manuel Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701415"}}
{"codigo": "620G01415", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A influencia da cultura de x\u00e9nero na pr\u00e1ctica f\u00edsica de mulleres e homes. Barreiras."}, {"subtema": "- A actividade f\u00edsica en diferentes momentos da vida das mulleres: pr\u00e1ctica en idade escolar."}], "temas": [{"tema": "- A importancia da actividade f\u00edsica con perspectiva de x\u00e9nero."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O corpo das mulleres vs. o corpo dos homes."}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da actividade f\u00edsica durante o embarazo e posparto."}, {"subtema": "- O envellecemento activo. Falsas crenzas e estereotipos cara as mulleres durante o climaterio."}], "temas": [{"tema": "- Actividade f\u00edsica e ciclo ov\u00e1rico. Concepto integral da actividade f\u00edsica."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Elementos a ter en conta para desenvolver un programa de actividade f\u00edsica espec\u00edfico."}, {"subtema": "- Xogos e actividades de concienciaci\u00f3n para desenvolver a cultura de x\u00e9nero."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- Programas espec\u00edficos de actividade f\u00edsica para mulleres ou programas coeducativos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-  Pr\u00e1cticas introyectivas."}, {"subtema": "- Ioga"}, {"subtema": "- Pilates"}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de traballo de chan pelviano"}, {"subtema": "- Actividades acu\u00e1ticas para o embarazo e posparto."}], "temas": [{"tema": "- Fundamentos de t\u00e9cnicas corporais concretas."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Villar, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Na nosa sociedade o deporte \u00e9 unha pr\u00e1ctica altamente masculinizada polo que, \u00e1s veces, p\u00e9rdese de vista a importancia que ten para as mulleres de diferentes idades e contextos. A sociedade actual demanda certas pr\u00e1cticas como as actividades de sala, pilates, ioga, nataci\u00f3n durante o embarazo, etc. que moitas veces precisan dun ou dunha profesional con formaci\u00f3n espec\u00edfica. Esta materia pretende capacitar ao alumnado que a curse para dese\u00f1ar e aplicar programas de actividade f\u00edsica con mulleres ou con homes e mulleres aplicando a perspectiva de x\u00e9nero. Aspectos que son fundamentais para a construci\u00f3n dun deporte m\u00e1is igualitario e saudable.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes V (Muller, deporte e sa\u00fade)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}, {"email": "cristina.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Villar, Cristina"}, {"email": "maria.jose.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Gonzalez, Maria Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01415&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701045"}}
{"codigo": "620G01045", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar actividades f\u00edsicas e deportivas en lugares ou espazos que implican un risco intr\u00ednseco: no medio acu\u00e1tico, na neve ou outros do medio natural ou con animais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e protocolos que lle permitan asistir como primeiro interviniente en caso de accidente ou situaci\u00f3n de emerxencia, aplicando, de ser necesario, os primeiros auxilios."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da navegaci\u00f3n a vela e os seus aparellos."}, {"subtema": "Materiais e  construci\u00f3n de embarcaci\u00f3ns deportivas."}, {"subtema": "Dimensi\u00f3ns, nomenclatura e terminologia do casco e do aparello dun veleiro."}, {"subtema": "Tipolox\u00eda dos cabos e n\u00f3s fundamentais"}], "temas": [{"tema": "Materiais, construci\u00f3n e nomenclatura dunha embarcaci\u00f3n a vela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proceso da seguridade nun centro n\u00e1utico deportivo"}, {"subtema": "Regulamento para previr abordaxes no mar"}, {"subtema": "Dispositivos de seguridade e de salvamento"}], "temas": [{"tema": "La seguridade nas actividades n\u00e1utico deportivas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables metereol\u00f3gicas e vos seus instrumentos de medici\u00f3n"}, {"subtema": "As correntes e a ondada"}], "temas": [{"tema": "Meteorolog\u00eda y Oceanograf\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de teor\u00eda do buque: flotabilidad, evoluci\u00f3n e estabilidade."}, {"subtema": "Aerodin\u00e1mica e hidrodin\u00e1mica aplicadas ao veleiro."}], "temas": [{"tema": "Fundamentos f\u00edsicos da navegaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os rumbos e a navegaci\u00f3n a vela."}, {"subtema": "As manobras b\u00e1sicas na navegaci\u00f3n a vela."}, {"subtema": "Efectos do vento e a corrente na navegaci\u00f3n e manobras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de navegaci\u00f3n e manobras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios metodol\u00f3xicos e did\u00e1cticos aplicados ao ensino da vela."}, {"subtema": "A progamaci\u00f3n do ensino da vela. A sesi\u00f3n e as tarefas."}, {"subtema": "O sistema de est\u00e1ndares na iniciaci\u00f3n ao deporte da vela."}, {"subtema": "Areas, t\u00e9cnicas e instrumentos de avaliaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Did\u00e1ctica e metodolox\u00eda do ensino-aprendizaxe do deporte da vela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes do rendemento no deporte da vea"}, {"subtema": "Cualidades f\u00edsicas condicionais e perceptivo-motrices do regatista"}], "temas": [{"tema": "O adestramento deportivo en vela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modalidades de competici\u00f3n no deporte da vela"}, {"subtema": "A organizaci\u00f3n e conduci\u00f3n dunha regata"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A competici\u00f3n no deporte da vela"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura organizativa do deporte da vea"}, {"subtema": "As titulaci\u00f3ns e especialidades de t\u00e9cnicos deportivos de vela."}, {"subtema": "As titulaci\u00f3ns para o manexo de embarcaci\u00f3ns deportivas e profesionais"}], "temas": [{"tema": "Desenvolvemento profesional no deporte da vela"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.ripoll@udc.es", "nombre": "Ripoll Alberti, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Iniciaci\u00f3n a las t\u00e9cnicas de navegaci\u00f3n y maniobras en Vela Ligera. Estudio espec\u00edfico de la metodolog\u00eda de la ense\u00f1anza de la Vela, los medios materiales utilizados y la legislaci\u00f3n aplicable. Fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos y did\u00e1cticos de las habilidades espec\u00edficas de la Vela. Introducci\u00f3n al proceso de entrenamiento de las t\u00e9cnicas, estrategias y capacidades espec\u00edficas que determinan el rendimiento en vela en la etapa de especializaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes VI (vela, ou outras actividades deportivas emerxentes)(optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "antonio.ripoll@udc.es", "nombre": "Ripoll Alberti, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701040"}}
{"codigo": "620G01040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar as principais tarefas do profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica dentro e f\u00f3ra da aula, resaltando as que fan referencia \u00e1 s\u00faa labor titorial, orientadora e departamental."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber seleccionar e saber aplicar as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta que pode utilizar o profesional de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes nos diferentes \u00e1mbitos da s\u00faa competencia laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar funci\u00f3ns de animaci\u00f3n para a utilizaci\u00f3n saudable do lecer."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar e realizar actividades f\u00edsicas e deportivas en lugares ou espazos que implican un risco intr\u00ednseco: no medio acu\u00e1tico, na neve ou outros do medio natural ou con animais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender os fundamentos neurofisiol\u00f3xicos e neuropsicol\u00f3xicos subxacentes ao control do movemento e, de ser o caso, \u00e1s diferenzas por x\u00e9nero. Ser capaz de realizar a aplicaci\u00f3n avanzada do control motor na actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnica e cientificamente e administrar programas de actividade f\u00edsica adaptada a persoas e diferentes grupos de poboaci\u00f3n con discapacidade, ou que requiran atenci\u00f3n especial."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e protocolos que lle permitan asistir como primeiro interviniente en caso de accidente ou situaci\u00f3n de emerxencia, aplicando, de ser necesario, os primeiros auxilios."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Realizar a an\u00e1lise funcional da conduta nos contextos deportivos, educativos ou de exercicio f\u00edsico para a sa\u00fade, como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Dirixir e xestionar servizos, actividades, organizaci\u00f3ns, centros, instalaci\u00f3ns, programas e proxectos de actividade f\u00edsica e deportiva desde os principios de igualdade de oportunidades, supervisando e avaliando a calidade, as garant\u00edas de seguridade e sa\u00fade dos usuarios, as\u00ed como a s\u00faa satisfacci\u00f3n e os resultados sociais e econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar actos facultativos de elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos e peritaxes, asesorar e inspeccionar sobre actividade deportiva, instalaci\u00f3ns e programas deportivos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Tipos de diario"}, {"subtema": "- Usos do diario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O diario como elemento de reflexi\u00f3n en, sobre e para a pr\u00e1ctica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estructura do portafolio"}, {"subtema": "- Documentos oficiais a presentar"}], "temas": [{"tema": "O portafolio: documento final que se vai elaborando e que recolle a narrativa da experiencia de pr\u00e1cticas desenvolvida e analizada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Fase de preparaci\u00f3n do proxecto formativo: Elaboraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de recollida de informaci\u00f3n(planillas, sistemas de categor\u00edas, anecdotarios,\u2026) para  a contextualizaci\u00f3n e preparaci\u00f3n da intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "- Fase de intervenci\u00f3n: Elaboraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n do proxecto formativo recollendo o programado sempre acompa\u00f1ado dunha an\u00e1lise reflexiva post-intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "- Fase de valoraci\u00f3n final: An\u00e1lise das pr\u00e1cticas e do Practicum."}], "temas": [{"tema": "Fases de desenvolvemento do Practicum"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planificaci\u00f3n did\u00e1ctica, planificaci\u00f3n deportiva , programas de intervenci\u00f3n para poboaci\u00f3ns espec\u00edficas, organizaci\u00f3n de proxectos de xesti\u00f3n e lecer."}], "temas": [{"tema": "Complementos de formaci\u00f3n espec\u00edficos (coa intenci\u00f3n de buscar unha complementariedade entre a formaci\u00f3n acad\u00e9mica do grao e o \u00e1mbito espec\u00edfico profesional)"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A materia PRACTICUM \u00e9 o desenrolo dun proxecto de intervenci\u00f3n real e titorizado, en calquera dos \u00e1mbitos profesionais (sa\u00fade, xesti\u00f3n, ocio-recreaci\u00f3n, rendemento e docencia) que o Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte abarca. Danse moitas posibilidades de realizar experiencias de Proxectos de intervenci\u00f3n de APRENDIZAXE SERVICIO, o que ser\u00e1 unha aposta da Facultade.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "m.alsina@udc.es", "nombre": "Alsina Santasusana, Maria del Carmen"}, {"email": "antonio.arda@udc.es", "nombre": "Arda Suarez, Antonio"}, {"email": "pablo.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodr\u00edguez, Pablo"}, {"email": "rafael.arriaza@udc.es", "nombre": "Arriaza Loureda, Rafael"}, {"email": "j.r.barral@udc.es", "nombre": "Barral Lavandeira, Jose R."}, {"email": "eduardo.blanco.pereira@udc.es", "nombre": "Blanco Pereira, Eduardo"}, {"email": "marta.bobo@udc.es", "nombre": "Bobo Arce, Marta"}, {"email": "frco.camina@udc.es", "nombre": "Cami\u00f1a Fernandez, Francisco"}, {"email": "jose.manuel.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Villaverde, Jose Manuel"}, {"email": "celso.carrera@udc.es", "nombre": "Carrera Lopez, Celso Carlos"}, {"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}, {"email": "xurxo.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Calvo, Xurxo"}, {"email": "juan.jose.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Romero, Juan Jose"}, {"email": "vicente.gambau@udc.es", "nombre": "Gambau i Pinasa, Vicente"}, {"email": "manuel.avelino.giraldez.garcia@udc.es", "nombre": "Giraldez Garcia, Manuel Avelino"}, {"email": "joaquin.gomez.varela@udc.es", "nombre": "Gomez Varela, Joaquin"}, {"email": "miguel.gonzalez.valeiro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Valeiro, Miguel Angel"}, {"email": "eliseo.iglesias.soler@udc.es", "nombre": "Iglesias Soler, Eliseo"}, {"email": "cristina.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Villar, Cristina"}, {"email": "rafael.martin@udc.es", "nombre": "Martin Acero, Rafael"}, {"email": "antonio.montero.seoane@udc.es", "nombre": "Montero Seoane, Antonio"}, {"email": "luis.morenilla@udc.es", "nombre": "Morenilla Burlo, Luis"}, {"email": "maria.jose.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Gonzalez, Maria Jose"}, {"email": "jose.palacios@udc.es", "nombre": "Palacios Aguilar, Jose"}, {"email": "manuel.pombo@udc.es", "nombre": "Pombo Fernandez, Manuel Jose"}, {"email": "antonio.ripoll@udc.es", "nombre": "Ripoll Alberti, Antonio"}, {"email": "j.l.romero@udc.es", "nombre": "Romero Nieves, Jose Luis"}, {"email": "miguel.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Garcia, Miguel angel"}, {"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}, {"email": "miguel.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago Alonso, Miguel"}, {"email": "elena.sierra@udc.es", "nombre": "Sierra Palmeiro, Elena"}, {"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}, {"email": "gabriel.torres@udc.es", "nombre": "Torres Tobio, Gabriel"}, {"email": "jose.luis.tuimil@udc.es", "nombre": "Tuimil Lopez, Jose Luis"}, {"email": "angel.vales@udc.es", "nombre": "Vales Vazquez, angel"}, {"email": "joaquina.valverde@udc.es", "nombre": "Valverde Romera, Joaquina"}, {"email": "juan.lazo@udc.es", "nombre": "Vazquez Lazo, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701024"}}
{"codigo": "620G01024", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Realizar a an\u00e1lise funcional da conduta nos contextos deportivos, educativos ou de exercicio f\u00edsico para a sa\u00fade, como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 1. Epistemolox\u00eda e obxecto de estudo."}, {"subtema": "1.1.Sentido restrinxido e amplo do adestramento."}, {"subtema": "1.2.Objeto de estudo"}, {"subtema": "SUBTEMA 2. Reconceptualizaci\u00f3n sist\u00e9mica e Investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.1. Reconceptualizaci\u00f3n Sist\u00e9mica: Sistema de Adestramento, Sistema Deportista, Sistema Adestrador/Deportista"}, {"subtema": "2.2. A Metodolox\u00eda do Rendemento Deportivo como Investigaci\u00f3n- Acci\u00f3n (I.A)."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Metodolox\u00eda do Rendemento Deportivo: Epistemolox\u00eda, obxecto de estudo. Reconceptualizaci\u00f3n sist\u00e9mica. Investigaci\u00f3n-Acci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 1. Principios biol\u00f3xicos do adestramento, e Principios met\u00f3dico-did\u00e1cticos do adestramento"}, {"subtema": "SUBTEMA 2. Lei Xeral de Adaptaci\u00f3n e Principios Biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.1. Teor\u00eda do Estr\u00e9s"}, {"subtema": "2.1.Modelos de adaptaci\u00f3n: carga, resposta, fatiga, recuperaci\u00f3n completa ou incompleta."}, {"subtema": "2.3. Curvas/tipo de adaptaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Principios do adestramento e da competici\u00f3n deportiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 1. Clasificaci\u00f3ns organicistas de Principios do Adestramento"}, {"subtema": "1.1. Principios xerais e espec\u00edficos"}, {"subtema": "1.2. Principios b\u00e1sicos e complementarios"}, {"subtema": "1.3. Principios biol\u00f3xicos e pedag\u00f3xicos"}, {"subtema": "SUBTEMA 2. Clasificaci\u00f3ns organizacionistas de Principios do adestramento"}, {"subtema": "2.1. Segundo causas, efectos, ou transcurso do tempo"}, {"subtema": "2.2. Segundo os Sistemas obxectivos: Actividade de Competici\u00f3n (SAC); Deportista (SD); de Adestramento da Especialidade (SE); da relaci\u00f3n adestrador/deportistas (SE/D); etc."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Aplicaci\u00f3n sist\u00e9mica dos principios met\u00f3dico-did\u00e1cticos do adestramento e da competici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 1. Causas e condici\u00f3ns de cambios peri\u00f3dicos no proceso de adestramento."}, {"subtema": "1.1. O car\u00e1cter obxectivo da periodizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Periodizaci\u00f3n e condici\u00f3ns clim\u00e1ticas."}, {"subtema": "1.3. Periodizaci\u00f3n e calendario de competici\u00f3ns."}, {"subtema": "1.4. O concepto de forma deportiva: As fases da forma, e os per\u00edodos de adestramento."}, {"subtema": "1.5. Avaliaci\u00f3n da forma."}, {"subtema": "1.6. A Mestr\u00eda deportiva."}, {"subtema": "SUBTEMA 2. Os principios xerais da estrutura do adestramento."}, {"subtema": "2.1. Unidade da formaci\u00f3n especial e xeral do deportista."}, {"subtema": "2.2. Car\u00e1cter continuo do proceso de adestramento"}, {"subtema": "2.3. Din\u00e1micas ondulatorias das cargas."}, {"subtema": "SUBTEMA 3. Bases dos elementos de organizaci\u00f3n do adestramento."}, {"subtema": "3.1. Microestrutura: Os exercicios, os m\u00e9todos, as sesi\u00f3ns, as unidades diarias, e os microciclos"}, {"subtema": "3.2. Mesoestructura: Mesociclos. Bloques."}, {"subtema": "3.3. Macroestrutura na tempada: Per\u00edodos (Estudo de Matveev)"}, {"subtema": "3.4. Macroestrutura en vida do deportista. Etapas: de especializaci\u00f3n inicial, de especializaci\u00f3n profunda, de alto rendemento."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Comprender, saber identificar, dese\u00f1ar e realizar a correcta e avanzada administraci\u00f3n das unidades sist\u00e9micas e dos instrumentos multidisciplinares de planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 1. Deportes Psicomotores: Etapa de Especializaci\u00f3n profunda e Alto Rendemento."}, {"subtema": "1.1. Modelos: carga dilu\u00edda (Matveev); alternancia e oscilaci\u00f3n (Arosejev), resistente \u00f3 choque e volume de intensidade (Vorobjev)"}, {"subtema": "1.2.  Modelos de individualizaci\u00f3n e concentraci\u00f3n de cargas (Verchosanskij); Acumulaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n, Realizaci\u00f3n (Issurin, Kaverin); cicliza\u00e7\u00e3o individualizada (Bondarciuk)"}, {"subtema": "SUBTEMA 2. Deportes Sociomotrices, curto e longo per\u00edodo de competici\u00f3n."}, {"subtema": "3.1. Modelos Estigm\u00e1ticos: microestrutura de Seirul-lo; Morfociclo de  Frade."}, {"subtema": "3.2.Vantaxes e limitacions:facer adestramento completo"}, {"subtema": "3.3. Composici\u00f3n do Plan Competicions."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5- Co\u00f1ocer a toma de decisi\u00f3ns en proxectos complexos con equipos ou deportistas de niveis de especializaci\u00f3n profunda e de alto rendemento"}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.martin@udc.es", "nombre": "Martin Acero, Rafael"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Para unha mellor comprensi\u00f3n do alcance que se pretende dar aos obxectivos de car\u00e1cter xeral que se formulan para esta materia, estes van ser distribu\u00eddos de acordo a unhas categor\u00edas, que representan \u00e1s dimensi\u00f3ns m\u00e1is importantes da formaci\u00f3n do estudante no que concirne ao adestramento deportivo e, que se intentan atender no desenvolvemento desta materia. Estas categor\u00edas enc\u00f3ntranse en relaci\u00f3n con obxectivos vinculados a: . Os aspectos te\u00f3ricos, conceptuais e cient\u00edficos do adestramento: o co\u00f1ecemento das perspectivas te\u00f3ricas m\u00e1is importantes e dos enfoques e particulares modelos de adestramento a que deron lugar, \u00e9 algo necesario para poder comprender axeitadamente e abordar cun esp\u00edrito cr\u00edtico e construtivo a funci\u00f3n docente neste \u00e1mbito. As\u00ed mesmo a investigaci\u00f3n sobre o adestramento deportivo atense na actualidade a uns paradigmas dos cales se derivan unhas certas li\u00f1as de investigaci\u00f3n m\u00e1is abordadas e dunha utilidade e aplicaci\u00f3n moi diversa dependendo do contexto de adestramento dentro do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte que se adopte como referencia. . A fundamentaci\u00f3n metodol\u00f3xica espec\u00edfica do adestramento neste \u00e1mbito: Os aspectos metodol\u00f3xicos b\u00e1sicos e en consecuencia a metodolox\u00eda do adestramento neste \u00e1mbito, ap\u00f3ianse nas bases e fundamentos que xustifican unha metodolox\u00eda espec\u00edfica para este campo de actuaci\u00f3n docente. Neste sentido podemos contemplar unha dobre vertente: por unha parte aquela que conecta coa especificidade dos procesos de desenvolvemento e aprendizaxe relativas \u00e1 motricidade: por outra parte \u00e1 necesaria adaptaci\u00f3n \u00e1 peculiaridades deste \u00e1mbito de aspectos xerais relativos \u00e1 interacci\u00f3n docente - estudante e \u00e1 organizaci\u00f3n xeral da pr\u00e1ctica. . O dese\u00f1o e pr\u00e1ctica do adestramento neste \u00e1mbito: A planificaci\u00f3n, impartici\u00f3n e avaliaci\u00f3n do adestramento neste \u00e1mbito ten que considerar en primeiro lugar a necesidade de adaptarse aos diferentes \u00e1mbitos nos que se leva a cabo, mediante os dese\u00f1os que resulten m\u00e1is axeitados (adaptativos) en cada momento e situaci\u00f3n. Por outra parte isto leva consigo un principio de permanente innovaci\u00f3n e exercicio da creatividade para superar os retos do presente e anticipar os do futuro. Todo o cal constit\u00faese en pautas ineludibles para o establecemento dos obxectivos propios da materia que nos ocupa. . A formaci\u00f3n persoal do estudante como profesional creativo e reflexivo e o acceso \u00e1 informaci\u00f3n relativa a esta materia: Toda formaci\u00f3n orientada cara ao exercicio dunha profesi\u00f3n leva impl\u00edcita un complexo proceso de desenvolvemento de valores e actitudes axeitados aos labores que se deben realizar e ao feito, neste caso, da responsabilidade que se ostenta sobre os efectos que o adestramento produza nos estudantes. Ante todo \u00e9 necesario fomentar un talante de continua indagaci\u00f3n- reflexi\u00f3n sobre os co\u00f1ecementos relativos ao adestramento e os efectos da s\u00faa aplicaci\u00f3n. Nunha realidade sempre din\u00e1mica e cambiante este ser\u00e1 o recurso indispensable do profesional para estar ao d\u00eda consigo mesmo, coa s\u00faa profesi\u00f3n e co \u00e1mbito social que o rodea. En todos os aspectos do co\u00f1ecemento humano na actualidade, a cantidade de informaci\u00f3n que se xera \u00e9 considerable, de forma que para ter a necesaria actualizaci\u00f3n \u00e9 preciso dispo\u00f1er non s\u00f3 dos recursos e medios axeitados sen\u00f3n tam\u00e9n do co\u00f1ecemento de como usalos onde se encontran e en que consisten. No que concirne ao adestramento deportivo isto ten unhas canles e recursos b\u00e1sicos cuxo co\u00f1ecemento pode resultar de grande interese ao alumno.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda do rendemento deportivo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "rafael.martin@udc.es", "nombre": "Martin Acero, Rafael"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701022"}}
{"codigo": "620G01022", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar as principais tarefas do profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica dentro e f\u00f3ra da aula, resaltando as que fan referencia \u00e1 s\u00faa labor titorial, orientadora e departamental."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1 Obxectivos da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"subtema": "2 Contidos da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"subtema": "3 Tarefas da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"subtema": "4 A sesi\u00f3n de educaci\u00f3n fisica e deportes."}], "temas": [{"tema": "Elementos do proceso de ensino-aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 As condici\u00f3ns de aprendizaxe."}, {"subtema": "2 A comunicaci\u00f3n no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"subtema": "3 A interaci\u00f3n no proceso de ensino-aprendizaxe."}, {"subtema": "4 As interaciones na educaci\u00f3n f\u00edsica. A estrutura dun estilo."}], "temas": [{"tema": "Proceso de ensino-aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Dese\u00f1ar obxectivos de ensa\u00f1anza - aprendizaxe da educaci\u00f3n f\u00edsica e do deporte."}, {"subtema": "2 Elaborar sesi\u00f3ns de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportes."}, {"subtema": "3 Avaliar sesi\u00f3ns de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportes."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica do proceso de ensino-aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.O proceso de ensino aprendizaxe da educaci\u00f3n f\u00edsica e do deporte"}, {"subtema": "2. Modelos did\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Marco te\u00f3rico do proceso de ensino-aprendizaxe"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.alsina@udc.es", "nombre": "Alsina Santasusana, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Est\u00e1 materia est\u00e1 inclu\u00edda no MODULO 5. A formaci\u00f3n do profesorado experimentou unha evoluci\u00f3n tanto polo que respecta \u00e1s s\u00faas formulaci\u00f3ns t\u00e9oricos como \u00e1s s\u00faas t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n. Est\u00e1 a configurarse un modelo cr\u00edtico de formaci\u00f3n que pon \u00e9nfase naquelas capacidades do profesor que lle poder\u00e1n axudar a dar respostas concretas \u00e1s situaci\u00f3ns de traballo en que se atope. As paradigmas m\u00e1is analizados actualmente no campo da investigaci\u00f3n en ciencias da educaci\u00f3n son o proceso-produto, o do pensamento do profesor, o de etnograf\u00eda educativa, o de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n e o da an\u00e1lise dos procesos cognitivos dos alumnos e a mediaci\u00f3n do ensino. De acordo con estas tendencias educativas actuais baseadas nunha escola comprensiva, unha escola para todos e todas, que de resposta efectiva \u00e1 atenci\u00f3n \u00e1 diversidade e baixo a paradigma competencial esta materia exponse unha serie de obxectivos: Dotar ao alumno cos co\u00f1ecementos b\u00e1sicos que lle permitan abordar o ensino das actividades f\u00edsicas cunha visi\u00f3n actual, eficaz e innovadora. O alumno ten que descubrir, analizar e levar \u00e1 pr\u00e1ctica os conceptos que definen o proceso educativo, as\u00ed como as interacci\u00f3ns propias do mesmo. Debe adquirir as t\u00e9cnicas precisas para a sistematizaci\u00f3n do proceso de ensino e aprendizaxe da actividade f\u00edsica. Contrastar e regular a realidade docente, mediante a an\u00e1lise e a reflexi\u00f3n cr\u00edtica. Esta materia impartirase en castel\u00e1n", "nombre_asignatura": "Proceso de ensino/aprendizaxe da actividade f\u00edsica e do deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "m.alsina@udc.es", "nombre": "Alsina Santasusana, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701316"}}
{"codigo": "620G01316", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Estrutura/natureza do xogo no f\u00fatbol."}, {"subtema": "1.2. Estrutura/natureza do rendemento no f\u00fatbol."}, {"subtema": "2.1. An\u00e1lise dos fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos primarios."}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise dos fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos coadyuvantes."}, {"subtema": "3.1. Niveis de organizaci\u00f3n do xogo no f\u00fatbol."}, {"subtema": "3.2. Principios do xogo do equipo."}, {"subtema": "3.3. Sistemas de xogo."}, {"subtema": "3.4. Iniciaci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise do xogo."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO DESCRITIVO-CONCEPTUAL."}, {"tema": "1. Xeneralidades: estrutura do xogo e estrutura do rendemento no f\u00fatbol."}, {"tema": "2. Estudo dos fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos."}, {"tema": "3. Estudo dos fundamentos t\u00e1ctico-estrat\u00e9xicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Estudo dos distintos modelos de intervenci\u00f3n na iniciaci\u00f3n ao f\u00fatbol."}, {"subtema": "4.2. Medios e m\u00e9todos para a iniciaci\u00f3n ao f\u00fatbol."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO PRESCRIPTIVO-METODOL\u00d3XICO."}, {"tema": "4. Modelos de intervenci\u00f3n nas etapas de iniciaci\u00f3n."}, {"tema": "5. Pr\u00e1cticas de campo"}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.vales@udc.es", "nombre": "Vales Vazquez, angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Os eixos fundament\u00e1is que caracterizan esta materia se concretan no desenrolo de: - Bases t\u00e9cnico-t\u00e1cticas, t\u00e1ctico-estrat\u00e9xicas e did\u00e1cticas do f\u00fatbol. - Proceso de ense\u00f1anza-aprendizaxe do xogo no \u00e1mbito da educaci\u00f3n f\u00edsica y e iniciaci\u00f3n deportiva. - Introducci\u00f3n ao adestramento dol f\u00fatbol na etapa inicial deportiva. - Selecci\u00f3n de talentos para o f\u00fatbol.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes III (F\u00fatbol) (optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "angel.vales@udc.es", "nombre": "Vales Vazquez, angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01316&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701032"}}
{"codigo": "620G01032", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Orixes do triatl\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica seg\u00fan especialidades deportivas implicadas e distancias asociadas"}, {"subtema": "1.3.- Organizaci\u00f3ns relacionadas e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "1.4.- Perspectivas de futuro"}], "temas": [{"tema": "1.- Nacimiento e evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do triatl\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Habilidades acu\u00e1ticas"}, {"subtema": "2.2.- Aspetos condicion\u00e1is en nataci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.- Habilidades ciclistas"}, {"subtema": "2.4.- Aspectos condicion\u00e1is en ciclismo"}, {"subtema": "2.5.- Habilidades atl\u00e9ticas"}, {"subtema": "2.6.- Aspectos condicion\u00e1is na carreira a pe"}, {"subtema": "2.7.- Caracter\u00edsticas do material utilizado"}], "temas": [{"tema": "2.- Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de cada segmento nun evento deportivo de triatl\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Control de variables de rendimento en nataci\u00f3n de aguas abertas"}, {"subtema": "3.2.- Control del adestramento en ciclismo"}, {"subtema": "3.3.- Control del adestramento en carreira a pe"}], "temas": [{"tema": "3.- Protocolos de valoraci\u00f3n no triatl\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Priorizaci\u00f3n de obxectivos"}, {"subtema": "4.2.- Coexistencia del aprendizaxe de varias disciplinas"}, {"subtema": "4.3.- Aprendizaxe e adestramento: Grado de intervenci\u00f3n seg\u00fan as etapas de formaci\u00f3n deportiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Etapas de formaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Normativas vixentes na realizaci\u00f3n dunha proba de triatl\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.- Reglamento federativo"}, {"subtema": "5.3.- Dise\u00f1o de circuitos"}], "temas": [{"tema": "5.- Eventos deportivos"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Feal, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Asignatura que trata de abarcar de forma relativamente superficial diferentes facetas do deporte de triatl\u00f3n: Dende aspectos hist\u00f3ricos, a s\u00faa evoluci\u00f3n nos \u00faltimos anos ata a s\u00faa estructura recente a nivel internacional. Tr\u00e1tanse os diferentes segmentos tanto en canto a contenidos t\u00e9cnicos, t\u00e1cticos e condicion\u00e1is. Adem\u00e1s ap\u00f3rtanse diferentes protocolos de valoraci\u00f3n e recomendaci\u00f3ns metodol\u00f3xicas de diferentes etapas de formaci\u00f3n. Finalmente se abarcan cuesti\u00f3ns organizativas e se desenrolan diferentes clases pr\u00e1cticas as\u00ed como a realizaci\u00f3n de traballos sobre eventos re\u00e1is.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes III (Triatl\u00f3n)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "antonio.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Feal, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701028"}}
{"codigo": "620G01028", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1. Datos descritivos"}, {"subtema": "0.2. Programa xeral da asignatura: Gu\u00eda docente"}, {"subtema": "0.3. Rec\u00farsos"}, {"subtema": "0.4. Evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "0.5. Creaci\u00f3n de grupos de traballo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRESENTACI\u00d3N DA MATERIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: O CORPO"}, {"subtema": "1.1. Primeras reflexi\u00f3ns. Significado do corpo"}, {"subtema": "1.2. Conceitos. O corpo visto dende diferentes enfoques"}, {"subtema": "1.3. O corpo no Deporte e na  Educaci\u00f3n F\u00edsiica"}, {"subtema": "1.4. O corpo na Expresi\u00f3n Corporal e a Danza"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: A LINGUAXE CORPORAL"}, {"subtema": "1.1 Consideraci\u00f3ns xerais sobre a comunicaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n verbal e non verbal \u00bfexcluintes ou complementarias?"}, {"subtema": "2.2. Funci\u00f3ns da Comunicaci\u00f3n Non Verbal"}, {"subtema": "2.3. Canais de comunicaci\u00f3n non verbal: Espazo, Posturas e Mirada"}, {"subtema": "2.4. Posibilidades de interpretaci\u00f3n das mensaxes corporais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I: CONSIDERACI\u00d3NS B\u00c1SICAS DO CORPO E DA COMUNICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: BASES TEORICAS DA EXPRESI\u00d3N CORPORAL DANZA"}, {"subtema": "1.1. Orientaci\u00f3ns na pr\u00e1ctica da expresi\u00f3n corporal e da danza. Os contextos"}, {"subtema": "1.2. Aproximaci\u00f3n a unha definici\u00f3n de expresi\u00f3n corporal e de danza"}, {"subtema": "1.3. As compo\u00f1entes do movemento expresivo"}, {"subtema": "1.4. A t\u00e9cnica e a creatividade na expresi\u00f3n corporal e na danza"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: EXPRESI\u00d3N CORPORAL DANZA E EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA"}, {"subtema": "2.1 Marco legal. Ubicaci\u00f3n da expresi\u00f3n corporal danza na LOMCE"}, {"subtema": "2.2. Finalidade da expresi\u00f3n corporal danza no \u00e1mbito da Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"subtema": "2.3. Obxetivos das actividades corporais de expresi\u00f3n neste \u00e1mbito"}, {"subtema": "2.4. Caracter\u00edsticas xerais da expresi\u00f3n corporal danza na Educaci\u00f3n F\u00edsica: contidos, avaliaci\u00f3n, est\u00e1ndares de aprendizaxe, competencias clave."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II: EXPRESI\u00d3N CORPORAL DANZA: APROXIMACI\u00d3N TEORICA E PLANTEXAMENTO DID\u00c1CTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: OS PRELIMINARES"}, {"subtema": "1.1. Conceito e finalidades"}, {"subtema": "1.2. Obxectivos"}, {"subtema": "1.3. Proposta de actividades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2: A DIMENSI\u00d3N COPRPORAL. A TOMA DE CONCIENCIA DO CORPO EXPRESIVO: HABILIDADES MOTRICES EXPRESIVAS"}, {"subtema": "2.1. Reco\u00f1ecemento corporal interno e externo"}, {"subtema": "2.2. A relaxaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. A respiraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4. A concentraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5. A sensopercepci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3: A DIMENSI\u00d3N ESPACIAL. EXPLORACI\u00d3N EXPRESIVA DO ESPAZO."}, {"subtema": "3.1. Percepci\u00f3n e organizaci\u00f3n do espazo"}, {"subtema": "3.2. Uso expresivo do espazo. Composici\u00f3ns nas que am\u00f3sase o dominio das compo\u00f1entes e as posibles combinaci\u00f3ns para dotar de expresividade ao movemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4: A DIMENSI\u00d3N TEMPORAL. EXPLORACI\u00d3N EXPRESIVA DO TEMPO"}, {"subtema": "4.1. Estructuraci\u00f3n m\u00e9trica e non m\u00e9trica"}, {"subtema": "4.2. Uso expresivo do tempo. Composici\u00f3ns nas que am\u00f3sase o dominio das compo\u00f1entes e as posibles combinaci\u00f3ns para dotar de expresividade ao movemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5: A DIMENSION DIN\u00c1MICA. CALIDADE DO MOVEMENTO"}, {"subtema": "5.1. Sub-compo\u00f1entes da enerx\u00eda. As acciones b\u00e1sicas do esforzo"}, {"subtema": "5.2. Utilizaci\u00f3n expresiva da enerx\u00eda. Composici\u00f3ns nas que am\u00f3sase o dominio das compo\u00f1entes e as posibles combinaci\u00f3ns para dotar de expresividade ao movemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III: AS DIMENSI\u00d3NS E AS COMPO\u00d1ENTES DO MOVEMENTO EXPRESIVO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1:A DANZA EDUCATIVA E AS HABILIDADES T\u00c9CNICAS E CREATIVAS"}, {"subtema": "1.1. Control corporal-postural b\u00e1sico"}, {"subtema": "1.2. Acci\u00f3ns Motrices na Danza"}, {"subtema": "1.3. Frases de Movemento"}, {"subtema": "1.4. Fundamentos da composici\u00f3n coreogr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV: A PR\u00c1CTICA, A AN\u00c1LISE E A INVESTIGACI\u00d3N NA DANZA EDUCATIVA"}]}], "coordinadores": [{"email": "marta.bobo@udc.es", "nombre": "Bobo Arce, Marta"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "No Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte, a materia Expresi\u00f3n Corporal Danza at\u00f3pase no M\u00f3dulo denominado \"Motricidade humana e rendemento deportivo\". M\u00f3dulo mixto que incl\u00fae seis matrerias das cales a Expresi\u00f3n Corporal Danza ten car\u00e1cter obrigatorio e os seis cr\u00e9ditos asinados imp\u00e1rtense ao longo dun cuadrimestre. O dese\u00f1o curricular da asignatura Expresi\u00f3n Corporal e Danza \u00e9 un intento de racionalizaci\u00f3n que fundamente a relaci\u00f3n entre o contexto e a acci\u00f3n. Por unha banda o contexto o definen os descritores do plano de estudos do grao que para a materia incl\u00faen: Bases da expresi\u00f3n corporal e da danza como manifestaci\u00f3n da motricidade humana. Dimensi\u00f3ns e compo\u00f1entes do movemento expresivo. Actividades corporais de expresi\u00f3n a trav\u00e9s de propostas did\u00e1cticas para a utilizaci\u00f3n ata a idade puberal. Fundamentos t\u00e9cnicos e art\u00edsticos da danza como recursos educativos. Introducci\u00f3n a execuci\u00f3n, an\u00e1lisis e composici\u00f3n coreogr\u00e1fica na danza. Propostas educativas para o uso de diferentes formas de danza na educaci\u00f3n f\u00edsica escolar.Danzas galegas tradicionais. Por outra banda, a acci\u00f3n ou desenrolo do proceso de aprensizaxe na asignatura relacionase coa consolidaci\u00f3n da expresi\u00f3n corporal e la danza como un campo cient\u00edfico de co\u00f1ecementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos dentro da educaci\u00f3n f\u00edsica. Este intento esixe un esforzo, especialmente importante, si consideramos que os conceitos da expresi\u00f3n e da danza as\u00e9ntanse na complexidade e na diversificaci\u00f3n dos mesmos. Entendida a expresi\u00f3n como unha conducta que arraigase nos sentimentos e nas emoci\u00f3ns das persoas, como acci\u00f3n identif\u00edcase coa idea de exercer a expresi\u00f3n de forma activa, reflectindo no persoal referido ao sensitivo e emotivo. Este plantexamento esixe o compromiso nunha introspecci\u00f3n auto-reflexiva, na que os conceitos, a pr\u00e1ctica e a reflexi\u00f3n deben configurar a din\u00e1mica da aula.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n corporal e danza", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "marta.bobo@udc.es", "nombre": "Bobo Arce, Marta"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701023"}}
{"codigo": "620G01023", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber seleccionar e saber aplicar as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta que pode utilizar o profesional de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes nos diferentes \u00e1mbitos da s\u00faa competencia laboral."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e protocolos que lle permitan asistir como primeiro interviniente en caso de accidente ou situaci\u00f3n de emerxencia, aplicando, de ser necesario, os primeiros auxilios."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bases conceptuais da Actividade F\u00edsica, Condici\u00f3n F\u00edsica e Sa\u00fade."}, {"subtema": "Aspectos biol\u00f3xicos e sociais da Actividade F\u00edsica e Sa\u00fade: perspectiva evolutiva."}, {"subtema": "\u00c1mbitos de intervenci\u00f3n da Actividade F\u00edsica en relaci\u00f3n \u00e1 sa\u00fade."}, {"subtema": "Custos e beneficios dunha sociedade activa ou sedentaria."}, {"subtema": "Consellos e prescrici\u00f3n de exercicio como instrumento de sa\u00fade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BASES CONCEPTUAIS DA ACTIVIDADE F\u00cdSICA, CONDICI\u00d3N F\u00cdSICA E SA\u00daDE: MODELO E CONCEPTOS CRAVE."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia da alimentaci\u00f3n e nutrici\u00f3n en ser humano: perspectiva hist\u00f3rica."}, {"subtema": "Por que comemos?: os alimentos e as s\u00faas funci\u00f3ns."}, {"subtema": "Aspectos fisiol\u00f3gicos da nutrici\u00f3n."}, {"subtema": "Aspectos metab\u00f3licos nutricionais dos principios inmediatos e nutrientes inorg\u00e1nicos."}, {"subtema": "Bioenerx\u00e9tica."}, {"subtema": "Os grupos de alimentos: teor\u00eda e pr\u00e1ctica do manexo de t\u00e1boas nutricionais."}, {"subtema": "Dieta equilibrada: t\u00e1boa de equivalencia e dieta por raci\u00f3ns."}, {"subtema": "A dieta ao longo do ciclo vital e en estados fisiol\u00f3gicos especiais."}, {"subtema": "Exercicio e control ponderal."}, {"subtema": "Dieta en deportistas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ALIMENTACI\u00d3N E NUTRICI\u00d3N PARA A SA\u00daDE E O EXERCICIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nenos, novos e deporte: actividade f\u00edsica en relaci\u00f3n ao crecemento e maduraci\u00f3n. Indicaci\u00f3ns e precauci\u00f3ns."}, {"subtema": "Actividade f\u00edsica e sa\u00fade no adulto san: indicaci\u00f3ns e precauci\u00f3ns."}, {"subtema": "A actividade f\u00edsica e deportiva nas persoas maiores: beneficios e riscos."}, {"subtema": "Muller e deporte."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ACTIVIDADE F\u00cdSICA AO LONGO DO CICLO VITAL."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos cardiol\u00f3gicos de la actividad f\u00edsica y el deporte."}, {"subtema": "Actividad f\u00edsica y alteraciones cardiovasculares."}, {"subtema": "La recuperaci\u00f3n y readaptaci\u00f3n de las alteraciones card\u00edacas a trav\u00e9s de la actividad f\u00edsica y el deporte."}, {"subtema": "Alteraciones bronco pulmonares y actividad f\u00edsica."}, {"subtema": "Actividad f\u00edsica y deportiva y alteraciones hematol\u00f3gicas."}, {"subtema": "Actividad f\u00edsica y trastornos endocrino-metab\u00f3licos."}, {"subtema": "Actividad f\u00edsica en otras patolog\u00edas y trastornos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ACTIVIDADE F\u00cdSICA, CONDICI\u00d3N F\u00cdSICA E ENFERMIDADE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Riscos do exercicio: lesiones m\u00fasculo esquel\u00e9ticas. Prevenci\u00f3n e asistencia."}, {"subtema": "Risco do exercicio: risco cardiovascular. Morte s\u00fabita, prevenci\u00f3n e asistencia."}, {"subtema": "Risco e beneficio, dose-resposta desde unha perspectiva biol\u00f3xica e psicosocial."}, {"subtema": "Primeiros auxilios: definici\u00f3n e pautas xerais de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "Reanimaci\u00f3n Cardiorrespiratoria B\u00e1sica.Inmovilizacions e traslados.Uso e manexo do DEA."}, {"subtema": "Pautas xerais de actuaci\u00f3n en traumatismos: inmovilizaciones e traslados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BENEFICIOS E RISCOS DA ACTIVIDADE F\u00cdSICA VERSUS INACTIVIDADE: EPIDEMIOLOG\u00cdA DA ACTIVIDADE F\u00cdSICA. PRIMEIROS AUXILIOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago Alonso, Miguel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Esta materia pretende o desenrolo de capacidades que permitan o alumnado configurar nun marco integrador e interrelacional o papel ca actividade f\u00edsica debe xogar na mellora da sa\u00fade non s\u00f3 individual sino tam\u00e9n na colectividade, tratando de facilitar os cambios de conducta e un correcto enfoque e sistem\u00e1tica no consello e prescripci\u00f3n de exercicio que permitan loitar contra o sedentarismo da sociedade actual.", "nombre_asignatura": "Actividade f\u00edsica saudable e calidade de vida I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "miguel.santiago@udc.es", "nombre": "Santiago Alonso, Miguel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701021"}}
{"codigo": "620G01021", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnica e cientificamente e administrar programas de actividade f\u00edsica adaptada a persoas e diferentes grupos de poboaci\u00f3n con discapacidade, ou que requiran atenci\u00f3n especial."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Subtema 1.1: Introduci\u00f3n \u00e1 investigaci\u00f3n en ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"subtema": "Subtema 1.2: A investigaci\u00f3n e as s\u00faas paradigmas."}, {"subtema": "Subtema 1.3: Paradigma racionalista positivista: O m\u00e9todo cient\u00edfico."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: As ideas da investigaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 2.1: Definici\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos de estat\u00edstica."}, {"subtema": "Subtema 2.2: Medidas de tendencia central."}, {"subtema": "Subtema 2.3: Medidas de dispersi\u00f3n."}, {"subtema": "Subtema 2.4: Medidas de posici\u00f3n e outras."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: A estat\u00edstica ax\u00fadanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 3.1: O problema de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Subtema 3.2: Estado actual de co\u00f1ecemento: Procura de bibliograf\u00eda."}, {"subtema": "Subtema 3.3: Obxectivo do estudo."}, {"subtema": "Subtema 3.4: Poboaci\u00f3n, mostra e t\u00e9cnicas de mostraxe."}, {"subtema": "Subtema 3.5: Metodolox\u00edas e Dese\u00f1os de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "Subtema 3.6: Mecanismos de control da investigaci\u00f3n: fiabilidade, validez, credibilidade,triangulaci\u00f3n..."}, {"subtema": "Subtema 3.7: Os procesos de medida na actividade f\u00edsica e do deporte (Contido TRANSVERSAL)."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Aprendendo a dese\u00f1ar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 4.1: Variables, natureza e escala."}, {"subtema": "Subtema 4.2: An\u00e1lise descritiva da realidade."}, {"subtema": "Subtema 4.3: T\u00e9cnicas de xeraci\u00f3n de datos: enquisas, entrevistas, observaci\u00f3n..."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Analizando a realidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 5.1: Toma de decisi\u00f3n estat\u00edstica: Test de hip\u00f3tese e Intervalos \tde confianza."}, {"subtema": "Subtema 5.2.: Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise de datos: Manexo de paquetes estat\u00edsticos."}, {"subtema": "Subtema 5.3: Resoluci\u00f3n de dese\u00f1os de investigaci\u00f3n: Probas e tests estat\u00edsticos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Aprendendo a decidir e a resolver dese\u00f1os"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Garcia, Miguel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Os contidos desta materia son moi recentes na historia da Educaci\u00f3n F\u00edsica, xa non s\u00f3 do plan de estudos dos distintos I.N.E.F.s e facultades do estado (que iniciou o seu cami\u00f1o en 1995, precisamente no INEF de Galicia), sen\u00f3n de calquera outro centro onde se impartiron estudos similares. \u00c9 importante orientar os nosos estudos ao redor dun m\u00e9todo. Esta materia trata de impulsar ao alumno a utilizar mecanismos de control sobre a calidade da s\u00faa actividade profesional e de utilizar a toma de decisi\u00f3n baseada nas evidencias cient\u00edficas (para iso ser\u00e1 necesario co\u00f1ecer a estat\u00edstica elemental). Como xa dixo TOMAS HUXLEY \"a ciencia \u00e9 simplemente sentido com\u00fan levado ao m\u00e1ximo. A investigaci\u00f3n deber\u00eda ser vista m\u00e1is como un m\u00e9todo de resoluci\u00f3n de problemas que como un escuro e misterioso reino inhabitado\". A\u00ednda que se deron moitas definici\u00f3ns de investigaci\u00f3n, todas caracterizan a actividade investigadora como estructuradora da resoluci\u00f3n de problemas. A palabra \"estrutura\" ref\u00edrese ao amplo n\u00famero de t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n que poden ser utilizadas. Todo este conxunto de t\u00e9cnicas at\u00f3pase interrelacionado pola metodolox\u00eda, sendo esta, por tanto, instrumento imprescindible para a investigaci\u00f3n e no desenvolvemento responsible da nosa profesi\u00f3n. Esta materia presenta os m\u00e9todos b\u00e1sicos necesarios para a construci\u00f3n, na s\u00faa totalidade, de dese\u00f1os de investigaci\u00f3n nos diferentes \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n do profesional das ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte. Nos \u00faltimos anos, observouse un aumento considerable da oferta formativa sobre os principios de investigaci\u00f3n cient\u00edfica, como demanda a unha futura participaci\u00f3n dos profesionais das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte en equipos multidisciplinares de profesionais e \u00e1 necesidade de participar en proxectos de investigaci\u00f3n e unha mellora na calidade dos estudos e das publicaci\u00f3ns que se derivan deles. Ao mesmo tempo produc\u00edronse avances nas t\u00e9cnicas da informaci\u00f3n e a comunicaci\u00f3n, de forma que a literatura cient\u00edfica f\u00edxose moito mais accesible, as\u00ed como programas inform\u00e1ticos que permiten o estudo da realidade. Os profesionais da actividade f\u00edsica basean cada vez mais as s\u00faas decisi\u00f3ns \u00e1 hora de intervir, en evidencias proporcionados polos estudos publicados. \u00c9 por todo iso que, cada vez resulta mais importante comprender os fundamentos presentados nesta materia para a comprensi\u00f3n \u00faltima dos estudos e a s\u00faa mellor interpretaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda de investigaci\u00f3n en actividade f\u00edsica e deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "miguel.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Garcia, Miguel angel"}, {"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701025"}}
{"codigo": "620G01025", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender os fundamentos neurofisiol\u00f3xicos e neuropsicol\u00f3xicos subxacentes ao control do movemento e, de ser o caso, \u00e1s diferenzas por x\u00e9nero. Ser capaz de realizar a aplicaci\u00f3n avanzada do control motor na actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Fontes enerx\u00e9ticas"}, {"subtema": "- Procesos de obtenci\u00f3n de enerx\u00eda"}, {"subtema": "- Metabolismo aer\u00f3bico e anaer\u00f3bico"}], "temas": [{"tema": "1.-Bioenerx\u00e9tica e exercicio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Fisiolox\u00eda do coraz\u00f3n"}, {"subtema": "- Respostas cardiovasculares e hematol\u00f3xicas ao exercicio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.-Coraz\u00f3n e sistema cardiovascular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Par\u00e1metros fisiol\u00f3xicos responsables do rendemento"}, {"subtema": "- Probas de valoraci\u00f3n funcional do depirtista"}], "temas": [{"tema": "3.- Bases metodol\u00f3xicas e fisiol\u00f3xicas para a avalicion funcional do deportista."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Regulaci\u00f3n da temperatura corporal"}, {"subtema": "- Exercicio e estr\u00e9s t\u00e9rmico"}], "temas": [{"tema": "4.- Termorregulaci\u00f3n e exercicio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Axudas ergox\u00e9nicas no deporte"}, {"subtema": "- O dopaxe no deporte"}], "temas": [{"tema": "5.- Axudas ergox\u00e9nicas e dopaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Composici\u00f3n corporal e somatotipo"}, {"subtema": "- A valoraci\u00f3n cineantropom\u00e9trica no deportista"}], "temas": [{"tema": "6.- Cineantropometria e rendemento deportivo"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.oro@udc.es", "nombre": "Oro Claro, Luis Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A Fisiolox\u00eda do Exercicio describe e explica as adaptaci\u00f3ns funcionais no organismo producidas polo exercicio e co treinamento f\u00edsico deportivo, frecuentemente realizados co obxecto de mellora-las respostas fisiol\u00f3xicas do organismo. O estudo da fisiolox\u00eda do exercicio e imprescindible para o alumno de Educaci\u00f3n F\u00edsica e outros profesionais da colectividade deportiva; seu co\u00f1ecemento e interpretaci\u00f3n relacional nos levar\u00e1 o tratamento preciso do organismo en cada momento e as\u00ed alonxarnos de xuicios aprior\u00edsticos e actuaci\u00f3ns intuitivas a hora de planificar as actividades f\u00edsico-deportivas", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda do exercicio II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "a.oro@udc.es", "nombre": "Oro Claro, Luis Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701026"}}
{"codigo": "620G01026", "competencias": [{"codigo": "A32", "competencia": "Dirixir e xestionar servizos, actividades, organizaci\u00f3ns, centros, instalaci\u00f3ns, programas e proxectos de actividade f\u00edsica e deportiva desde os principios de igualdade de oportunidades, supervisando e avaliando a calidade, as garant\u00edas de seguridade e sa\u00fade dos usuarios, as\u00ed como a s\u00faa satisfacci\u00f3n e os resultados sociais e econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar actos facultativos de elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos e peritaxes, asesorar e inspeccionar sobre actividade deportiva, instalaci\u00f3ns e programas deportivos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 O deporte e suas manifestacions"}, {"subtema": "1.2 O Sistema Deportivo e sua estructura"}, {"subtema": "1.3 A xesti\u00f3n deportiva, sectores e \u00e1mbitos"}], "temas": [{"tema": "1. O SISTEMA DEPORTIVO E A SUA XESTI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n a o Ordenamento Xur\u00eddico Espa\u00f1ol"}, {"subtema": "2.2 A ordenaci\u00f3n xur\u00eddica do deporte"}, {"subtema": "2.3 O r\u00e9xime xur\u00eddico b\u00e1sico do xestor deportivo"}], "temas": [{"tema": "2. A ORDENACI\u00d3N XUR\u00cdDICA DO DEPORTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 O Tercer Sector do deporte"}, {"subtema": "3.2 O modelo deportivo estatal"}, {"subtema": "3.3 O modelo deportivo auton\u00f3mico"}, {"subtema": "3.4 As Fundacions deportivas"}, {"subtema": "3.5 As empresas deportivas"}], "temas": [{"tema": "3. A ESTRUCTURA DEPORTIVA PRIVADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 O Consello Superior de Deportes"}, {"subtema": "4.2 A organizaci\u00f3n administrativa auton\u00f3mica"}, {"subtema": "4.3 A organizaci\u00f3n administrativa local"}, {"subtema": "4.4 Outras formas de xesti\u00f3n p\u00fablica do deporte"}], "temas": [{"tema": "4. A ORGANIZACI\u00d3N ADMINISTRATIVA DO DEPORTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 As instalacions i espacios deportivos e sua evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 R\u00e9xime xur\u00eddico de aplicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. AS INSTALACIONES I ESPACIOS DEPORTIVOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "eduardo.blanco.pereira@udc.es", "nombre": "Blanco Pereira, Eduardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Comprende o co\u00f1ecemento b\u00e1sico sobre a ordenaci\u00f3n xur\u00eddica do sistema deportivo e sua xesti\u00f3n, con especial atenci\u00f3n a organizaci\u00f3n administrativa do deporte nos diferentes \u00e1mbitos territoriais, a estructura do sector deportivo non lucrativo no modelo estatal e auton\u00f3mico, o sector deportivo empresarial e o r\u00e9xime xur\u00eddico b\u00e1sico da infraestructura deportiva.", "nombre_asignatura": "Estrutura e organizaci\u00f3n deportiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "eduardo.blanco.pereira@udc.es", "nombre": "Blanco Pereira, Eduardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701313"}}
{"codigo": "620G01313", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-  Hidrost\u00e1tica"}, {"subtema": "-  Hidrodin\u00e1mica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Fundamentos  biomec\u00e1nicos da nataci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estilos simult\u00e1neos"}, {"subtema": "- Estilos alternativos"}, {"subtema": "- Sa\u00eddas"}, {"subtema": "- Viraxes"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. T\u00e9cnicas da nataci\u00f3n deportiva: descrici\u00f3n, metodolox\u00eda ensino-aprendizaxe e avaliaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Adestramento das capacidades t\u00e9cnicas e t\u00e1cticas"}, {"subtema": "- Adestramento das capacidades f\u00edsicas"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n do adestramento."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Adestramento do nadador novo"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Unha vez que o suxeito se ha adaptado ao medio acu\u00e1tico e tivo a posibilidade de evolucionar na aprendizaxe das habilidades b\u00e1sicas acu\u00e1ticas, un dos posibles obxectivos \u00e9 conseguir desprazarse da forma m\u00e1is r\u00e1pida e econ\u00f3mica posible; para iso, exponse as habilidades espec\u00edficas propias do medio acu\u00e1tico como son os estilos da nataci\u00f3n deportiva, as\u00ed como as sa\u00eddas e as viraxes. A\u00ednda que o estilo individual de cada nadador depende en gran medida das s\u00faas caracter\u00edsticas corporais, non por iso han de escusarse os erros t\u00e9cnicos nas execuci\u00f3ns individuais, deb\u00e9ndose distinguir as desviaci\u00f3ns persoais do estilo eficiente. Non se ha de esquecer que o adestramento t\u00e9cnico sempre ha de acompa\u00f1ar ao nadador, ocupando o primeiro plano nunha primeira fase de aprendizaxe e perfeccionamento, que \u00e9 a que neste curso tratarase xunto aos procedementos de adestramento e a s\u00faa aplicaci\u00f3n permitindo iniciar o cami\u00f1o cara \u00e1 nataci\u00f3n deportiva.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes II (Nataci\u00f3n) (optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01313&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701029"}}
{"codigo": "620G01029", "competencias": [{"codigo": "A32", "competencia": "Dirixir e xestionar servizos, actividades, organizaci\u00f3ns, centros, instalaci\u00f3ns, programas e proxectos de actividade f\u00edsica e deportiva desde os principios de igualdade de oportunidades, supervisando e avaliando a calidade, as garant\u00edas de seguridade e sa\u00fade dos usuarios, as\u00ed como a s\u00faa satisfacci\u00f3n e os resultados sociais e econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar actos facultativos de elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos e peritaxes, asesorar e inspeccionar sobre actividade deportiva, instalaci\u00f3ns e programas deportivos."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n: o emprendemento e o valor social da creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "2. Os elementos esenciais no proceso de creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "2.1 A idea de empresa e manantiais para obtela. A validaci\u00f3n da idea. O modelo de negocio ou dese\u00f1o empresarial."}, {"subtema": "2.2. O emprendedor: caracter\u00edsticas do emprendedor e consecuencias da decisi\u00f3n de emprender"}, {"subtema": "2.3  O plan de empresa: qu\u00e9 \u00e9, para qu\u00e9 e c\u00f3mo se elabora."}, {"subtema": "2.4 Aspectos legais da creaci\u00f3n dunha empresa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A creaci\u00f3n de empresas e a iniciativa emprendedora."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O estudio de mercado"}, {"subtema": "2.1 Obxetivos e fases da elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 O entorno e a creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "3. O an\u00e1lise DAFO"}, {"subtema": "4. A mercadotecnia"}, {"subtema": "4.1 O producto/servicio"}, {"subtema": "4.2 O precio"}, {"subtema": "4.3 A distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4 A comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. A segmentaci\u00f3n e a estratexia"}, {"subtema": "6.A previsi\u00f3n de ventas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A viabilidade do proxecto empresarial"}, {"subtema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise econ\u00f3mica-financeira dun proxecto empresarial"}, {"subtema": "2. A an\u00e1lise financiera"}, {"subtema": "2.1 O balance"}, {"subtema": "2.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise"}, {"subtema": "3. A an\u00e1lise econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3.1 A conta de resultados (PeG)"}, {"subtema": "3.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A viabilidade do proxecto empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gu\u00eda para a elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}, {"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O estudio de mercado"}, {"subtema": "3. O plan comercial"}, {"subtema": "4. O plan de organizaci\u00f3n e de recursos humanos"}, {"subtema": "5. Os aspectos legais"}, {"subtema": "6. A an\u00e1lise econ\u00f3mica-financeira"}, {"subtema": "7. Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "8. Anexos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Anexo. Gu\u00eda para a elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A asignatura de Creaci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas int\u00e9grase no plan de estudos do Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte con car\u00e1cter optativo. Para xustificar a s\u00faa inclusi\u00f3n neste plan de estudos p\u00f3dese dicir que \u00e9 unha maneira de facer fronte a situaci\u00f3n na que se atopan os mozos ao tratar de se incorporar ao mercado de traballo e as dificultades que te\u00f1en que superar quenes pertencen ao devandito colectivo e adema\u00eds son titulados universitarios. Coa asignatura pret\u00e9ndese que os alumnos desenvolvan actitudes \u00e9ticas e cr\u00edticas fronte ao papel da empresa na sociedade, reco\u00f1ecer o valor social do espirito emprendedor. A Integraci\u00f3n desta asignatura no plan de estudos queda plenamente xustificada porque: 1. Contesta \u00e1 importante demanda social que nos \u00faltimos tempos esixe un co\u00f1ecemento m\u00e1is cient\u00edfico e t\u00e9cnico do \u00e1mbito da Actividade F\u00edsica e o Deporte, \u00e1 vez que se requiere dar resposta a problemas tan ineludibles como \u00e9 o paro xuvenil e o desemprego ou subemprego dos universitarios. 2. Responde \u00e1 letra e ao esp\u00edrito da normativa legal que regula a creaci\u00f3n e funcionamento dos Institutos Nacionais de Educaci\u00f3n F\u00edsica, as\u00ed como o contido esencial da Lei de Reforma Universitaria e a s\u00faa reforma cando considera que a universidade ha de servir para xerar co\u00f1ecemento pero, ademais, debe transmitir ou transferir ese co\u00f1ecemento \u00e1 sociedade que a sustenta.", "nombre_asignatura": "Creaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas deportivas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701311"}}
{"codigo": "620G01311", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Realizar a an\u00e1lise funcional da conduta nos contextos deportivos, educativos ou de exercicio f\u00edsico para a sa\u00fade, como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Introduci\u00f3n: marco lexislativo."}, {"subtema": "1.2.- Aproximaci\u00f3n o concepto do deporte e as suas diferentes categorizacions en relaci\u00f3n a la asignatura."}, {"subtema": "1.3.- An\u00e1lisi do descriptor da asignatura."}, {"subtema": "1.4.- Interdisciplinariedade de contidos."}, {"subtema": "1.5.- Caracter\u00edsticas xerales do rugbi nos diferentes procesos deportivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.-  Alcance e dimensi\u00f3n da asignatura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Ha sabido conservar a sua ancestral y primitiva virilidade."}, {"subtema": "2.2.- Conserva y mante\u00f1e sus tradicions (externas e internas) sobre o xogo."}, {"subtema": "2.3.- Nunca a permitido que primara la victoria,  o fin, por riba dos valores do xogo."}, {"subtema": "2.4.- Representa unha actividade en donde se mesturan e te\u00f1en cabida prototipos de personalidade diferentes, caracterizados de maneira mayoritaria nas distintas posicions de xogo."}, {"subtema": "2.5.- Es imprescindible  a colaboraci\u00f3n pra poder levar a cabo o xogo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Caracter\u00edsticas de identidade do rugbi."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Resumo conceptual."}, {"subtema": "3.1.1.- E din\u00e1mica."}, {"subtema": "3.1.2.- E naturalidade de acci\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.3.- E explotaci\u00f3n das habilidades e capacidades individuais para o uso colectivo."}, {"subtema": "3.1.4.- E diversi\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.5.- E compa\u00f1erismo."}, {"subtema": "3.1.6.- E tradici\u00f3n."}, {"subtema": "3.1.7.- E xogo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Qu\u00e9 e o rugbi."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Nacemento do rugbi."}, {"subtema": "4.1.1.- Visi\u00f3n \u201crom\u00e1ntica\u201d do nacemento do rugbi."}, {"subtema": "4.2.- Xogos hist\u00f3ricos paralelos."}, {"subtema": "4.2.1.- Tsu Chu (F\u00fatbol chino)."}, {"subtema": "4.2.2.- Kemari."}, {"subtema": "4.2.3.- Pallone."}, {"subtema": "4.2.4.- Raices Gregas: Episcyro, Phenindo, Aporrhaxis, Uranio."}, {"subtema": "4.2.5.- Harspastum."}, {"subtema": "4.2.6.- Soule."}, {"subtema": "4.2.7.- Calcio."}, {"subtema": "4.3.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "4.3.1.- Soule vs. Calcio."}, {"subtema": "3.2.- RUGBI. S\u00e9culo XVII, XVIII, XIX."}, {"subtema": "3.3.- Loita de regras."}, {"subtema": "3.4.- Rugbi vs. Football."}, {"subtema": "3.5.- R.F.U./R.F.L."}, {"subtema": "3.6.- Actualidade."}, {"subtema": "4.- Torneos e espect\u00e1culos m\u00e1is representativos."}, {"subtema": "4.1.- O Torneo VI Nacions."}, {"subtema": "4.1.1.- A Copa Calcuta."}, {"subtema": "4.1.2.- O Grand Slam."}, {"subtema": "4.1.3.- A tripla Coroa."}, {"subtema": "4.1.4.- A Culler  de Madeira."}, {"subtema": "4.2.- A Super XV."}, {"subtema": "4.3.- O Torneo IV Nacions."}, {"subtema": "4.4.- O Campionato do Mundo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Historia do rugbi."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- As clasificacions cl\u00e1sicas."}, {"subtema": "5.1.1.- O rugb  e sua  clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.1.2.- Novas tendencias de clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.- Diferentes tipos de rugbis."}, {"subtema": "5.2.1.- Rugbi a 15."}, {"subtema": "5.2.2.- Rugbi a 13."}, {"subtema": "5.2.3.- Rugbi a 7 (Seven)."}, {"subtema": "5.2 4.- Rugbi a 12."}, {"subtema": "5.2.5.- Rugbi a 9."}, {"subtema": "5.2.6.- As aplicacions metodol\u00f3xicas do rugbi: Rugbi Image, Rugbi Master, Rugbi Sala, Mini Rugbi, Rugbi Playa, Quad rugbi."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Co\u00f1ecer e comprender un deporte: o rugbi."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- As constantes formais."}, {"subtema": "6.1.1.- O m\u00f3bil (o bal\u00f3n)."}, {"subtema": "6.1.1.1.- Diferenciaci\u00f3n do m\u00f3bil en funci\u00f3n da tipolox\u00eda do rugbi."}, {"subtema": "6.1.1.2.- Posibles adaptaci\u00f3ns en relaci\u00f3n a o proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.2.- O espazo."}, {"subtema": "6.1.2.1.- Diferenciaci\u00f3n do espazo formal en funci\u00f3n da tipolox\u00eda do rugbi."}, {"subtema": "6.1.2.2.- Posibles adaptaci\u00f3ns en relaci\u00f3n a o proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.3.- O tempo."}, {"subtema": "6.1.3.1.- Diferenciaci\u00f3n do  tempo formal en funci\u00f3n da tipolox\u00eda del rugby."}, {"subtema": "6.1.3.2.- Posibles adaptaci\u00f3ns en relaci\u00f3n a o proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.4.- Os xogadores."}, {"subtema": "6.1.4.1.- Diferenciaci\u00f3n dos Xogadores en funci\u00f3n da tipolox\u00eda del rugbi."}, {"subtema": "6.1.4.2.- Posibles adaptaci\u00f3ns en relaci\u00f3n a o proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.5.- O obxectivo."}, {"subtema": "6.1.5.1.- Diferenciaci\u00f3n do obxectivo en funci\u00f3n da tipolox\u00eda do rugbi."}, {"subtema": "6.1.5.2.- Posibles adaptaci\u00f3ns en relaci\u00f3n a o proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.6.- O tenteo."}, {"subtema": "6.1.6.1.- Diferenciaci\u00f3n do tenteo en funci\u00f3n da tipolox\u00eda do rugbi."}, {"subtema": "6.1.6.2.- Posibles adaptacios en relaci\u00f3n al proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.7.- Las regras."}, {"subtema": "6.1.7.1.- Diferenciaci\u00f3n de las regras en funci\u00f3n de la tipolox\u00eda del rugby."}, {"subtema": "6.1.7.2.- Posibles adaptaci\u00f3ns en relaci\u00f3n a o proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.8.- A t\u00e9cnica."}, {"subtema": "1.8.1.- Posibles adaptaci\u00f3ns en relaci\u00f3n a o proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.1.9.- Los ritos e protocolos."}, {"subtema": "6.2.- Valoraci\u00f3n das constantes de estrutura formal en relaci\u00f3n con rugbi."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- A estrutura formal do rugbi."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Concepto da estrutura funcional."}, {"subtema": "7.1.1.- Determinaci\u00f3n da estrutura funcional."}, {"subtema": "7.1.1.1.- Po la estrutura formal."}, {"subtema": "7.1.1.2.- Po la filosof\u00eda do xogo."}, {"subtema": "7.1.1.3.- Po lo adestramento condicional."}, {"subtema": "7.1.1.4.- Por los xogadores."}, {"subtema": "7.1.1.5.- Por el modelo de an\u00e1lise."}, {"subtema": "7.1.2.- As visiones dentro de las estruturas."}, {"subtema": "7.1.2.1.- Visi\u00f3n tradicional."}, {"subtema": "7.1.2.1.1.- Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "7.1.2.1.2.- Etapas."}, {"subtema": "7.1.2.2.- Visi\u00f3n integradora."}, {"subtema": "7.1.2.2.1.- Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "7.1.2.2.2.- Etapas."}, {"subtema": "7.1.3.- Interpretaci\u00f3n da estrutura funcional con respecto al rugby baixo a visi\u00f3n de diferentes modelos de an\u00e1lise."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- A estrutura funcional do rugby."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Elementos de estrutura funcional."}, {"subtema": "8.2.- Construci\u00f3n das planillas de observaci\u00f3n de cada uno de los elementos de estructura funcional del rugby."}, {"subtema": "8.2.1.- La mele."}, {"subtema": "8.2.1.1.- Zona de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.1.2.- Estado inicial."}, {"subtema": "8.2.1.3.- Formaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.1.4.- Introduci\u00f3n do bal\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.1.5.- Desenvolvemento da mele."}, {"subtema": "8.2.1.6.- Estado final do desenvolvemento da mele."}, {"subtema": "8.2.1.7.- Resultado inicial."}, {"subtema": "8.2.1.8.- Resultado final."}, {"subtema": "8.2.2.- A touche."}, {"subtema": "8.2.2.1.- Zona de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.2.2.- Estado inicial."}, {"subtema": "8.2.2.3.- Formaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.2.4.- Desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.2.5.- Resultado final del desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.2.6.- Resultado final."}, {"subtema": "8.2.3.- O maul."}, {"subtema": "8.2.3.1.- Zona de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.3.2.- Estado inicial."}, {"subtema": "8.2.3.3.- Formaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.3.4.- Desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.3.5.- Estado del desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.3.6.- Resultado final."}, {"subtema": "8.2.4.- O ruck."}, {"subtema": "8.2.4.1.- Zona de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.4.2.- Estado inicial."}, {"subtema": "8.2.4.3.- Formaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.4.4.- Desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.4.5.- Estado del desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.4.6.- Resultado final."}, {"subtema": "8.2.5.- O xogo a man."}, {"subtema": "8.2.5.1.- Zona de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.5.2.- Desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.5.3.- Resultado final."}, {"subtema": "8.2.6.- O xogo o pe."}, {"subtema": "8.2.6.1.- Zona de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.6.2.- Desenvolvemento."}, {"subtema": "8.2.6.3.- Resultado final."}, {"subtema": "8.3.- Exemplo de posible instrumento de an\u00e1lise integrado."}, {"subtema": "8.3.1.- Partido."}, {"subtema": "8.3.2.- Tempo."}, {"subtema": "8.3.3.- Recuperaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.4.- Zona de recuperaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.5.- Acci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.6.- Zona de inicio."}, {"subtema": "8.3.7.- Formaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.8.- Desenvolvemento."}, {"subtema": "8.3.9.- Resultado inicial."}, {"subtema": "8.3.10.- Apertura."}, {"subtema": "8.3.11.- Resultado final."}, {"subtema": "8.3.12.- Final."}, {"subtema": "8.3.13.- Zona de remate."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- A observaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n de modelos e m\u00e9todos no proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- A t\u00e9cnica como necesidade t\u00e1ctica en el desenvolvemento do xogo de rugby."}, {"subtema": "9.2.- A t\u00e1ctica como necesidade para la adquisici\u00f3n da t\u00e9cnica en el desenvolvemento do xogo de rugby."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9- Relaci\u00f3n entre t\u00e9cnica y t\u00e1ctica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1- La estratexia en mans das caracter\u00edsticas f\u00edsico-psico-t\u00e9cnico-t\u00e1cticas."}, {"subtema": "10.2.- A visi\u00f3n directiva como punto de referencia del desenvolvemento  da estratexia de xogo."}, {"subtema": "10.3.- Las posibilidades de modificaci\u00f3n de la estratexia de xogo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Relaci\u00f3n entre t\u00e1ctica y estratexia."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Consideraci\u00f3ns sobre o concepto de coordinaci\u00f3n motriz"}, {"subtema": "11.2.- Relaci\u00f3n entre as capacidades de coordinaci\u00f3n e o acto motor del xogador de rugby."}, {"subtema": "11.2.1.- Combinaci\u00f3n de diferentes movementos nas diferentes manifestaci\u00f3ns do xogo."}, {"subtema": "11.2.2.- Capacidade coordinativa e automatizaci\u00f3n de combinaci\u00f3ns."}, {"subtema": "11.3.- Aspectos a ter en conta en el desenvolvemento das capacidades coordinativas do xogador seg\u00fan das diferentes etapas evolutivas."}, {"subtema": "11.4.- Propostas para o entrenamento espec\u00edfico de las capacidades coordinativas en rugby."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- A capacidade coordinativa e o acto motor no rugby."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.lazo@udc.es", "nombre": "Vazquez Lazo, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O rugby e un deporte en gran progresi\u00f3n en los \u00faltimos anos, tanto a nivel internacional como nacional. Neste deporte presentanse caracter\u00edsticas que facen que sexa unha das actividades motrices m\u00e1s completas, tanto si o vinculamos co proceso de iniciaci\u00f3n, como si o desenrolamos co proceso de entrenamento-competici\u00f3n. Motricidade, socializaci\u00f3n, es el m\u00e1ximo expo\u00f1ente de la interacci\u00f3n en relaci\u00f3n a los deportes de colaboraci\u00f3n-oposici\u00f3n, tanto por n\u00famero como por actuaci\u00f3n motriz; educaci\u00f3n deportiva, xa que conserva valores comportamentales que no depoorte de hoxe en d\u00eda se han ido degradando en aras dunha mayor popularidade. O rugby lo presentamos como unha ferramenta formativa si lo vinculamos a la iniciaci\u00f3n, o como un deporte hiperinstitucionalizado cando asume competencias no proceso de engtreno-competici\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes IV (Rugby) (optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01311&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701016"}}
{"codigo": "620G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender os fundamentos neurofisiol\u00f3xicos e neuropsicol\u00f3xicos subxacentes ao control do movemento e, de ser o caso, \u00e1s diferenzas por x\u00e9nero. Ser capaz de realizar a aplicaci\u00f3n avanzada do control motor na actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El ejercicio f\u00edsico y la motricidad humana."}, {"subtema": "Concepto, definici\u00f3n y caracter\u00edsticas del ejercicio f\u00edsico."}, {"subtema": "Contribuciones del ejercicio f\u00edsico."}, {"subtema": "(O exercicio f\u00edsico e a motricidad humana."}, {"subtema": "Concepto, definici\u00f3n e caracter\u00edsticas do exercicio f\u00edsico."}, {"subtema": "Contribuci\u00f3ns do exercicio f\u00edsico.)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Naturaleza del ejercicio f\u00edsico"}, {"tema": "(Natureza do exercicio f\u00edsico)"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica"}, {"subtema": "Terminolog\u00eda del ejercicio f\u00edsico"}, {"subtema": "(Representaci\u00f3n gr\u00e1fica"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda do exercicio f\u00edsico)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico"}, {"tema": "(Descrici\u00f3n do exercicio f\u00edsico)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntesis hist\u00f3rica de la sistematizaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico"}, {"subtema": "Tendencias actuales de sistematizaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico"}, {"subtema": "(S\u00edntese hist\u00f3rica da sistematizaci\u00f3n do exercicio f\u00edsico"}, {"subtema": "Tendencias actuais de sistematizaci\u00f3n do exercicio f\u00edsico)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Evoluci\u00f3n y tendencias actuales del ejercicio f\u00edsico"}, {"tema": "(Evoluci\u00f3n e tendencias actuais do exercicio f\u00edsico)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaciones del ejercicio seg\u00fan criterios"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n del ejercicio seg\u00fan autores"}, {"subtema": "(Clasificaci\u00f3ns do exercicio segundo criterios"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n do exercicio segundo autores)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Clasificaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico"}, {"tema": "(Clasificaci\u00f3n do exercicio f\u00edsico)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos estructurales del ejercicio f\u00edsico Aspectos t\u00e9cnicos relativos a la ejecuci\u00f3n de los ejercicios"}, {"subtema": "An\u00e1lisis mec\u00e1nico y anat\u00f3mico de los ejercicios"}, {"subtema": "(Aspectos estruturais do exercicio f\u00edsico Aspectos t\u00e9cnicos relativos \u00e1 execuci\u00f3n dos exercicios"}, {"subtema": "An\u00e1lise mec\u00e1nica e anat\u00f3mica dos exercicios)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aspectos estructurales del ejercicio f\u00edsico"}, {"tema": "(Aspectos estruturais do exercicio f\u00edsico)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto, definici\u00f3n y caracter\u00edsticas de la condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "Factores de la condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "(Concepto, definici\u00f3n e caracter\u00edsticas da condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "Factores da condici\u00f3n f\u00edsica)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos de la condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"tema": "(Fundamentos da condici\u00f3n f\u00edsica)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n de las capacidades motrices"}, {"subtema": "Fundamentos para el desarrollo de la condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "(Evoluci\u00f3n das capacidades motrices"}, {"subtema": "Fundamentos para o desenvolvemento da condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n da condici\u00f3n f\u00edsica )"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Intervenci\u00f3n sobre la condici\u00f3n f\u00edsica"}, {"tema": "(Intervenci\u00f3n sobre a condici\u00f3n f\u00edsica)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La coordinaci\u00f3n"}, {"subtema": "(A coordinaci\u00f3n)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Manifestaciones, desarrollo y valoraci\u00f3n de las capacidades bio-inform\u00e1ticas esto es, dependientes de los procesos de organizaci\u00f3n y control del movimiento (Sistema de direcci\u00f3n: centros nerviosos superiores y sistema perif\u00e9rico)"}, {"tema": "(Manifestaci\u00f3ns, desenvolvemento e valoraci\u00f3n das capacidades bio-inform\u00e1ticas isto \u00e9, dependentes dos procesos de organizaci\u00f3n e control do movemento (Sistema de direcci\u00f3n: centros nerviosos superiores e sistema perif\u00e9rico) )"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La fuerza y La flexibilidad"}, {"subtema": "(A forza e A flexibilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Manifestaciones, desarrollo y valoraci\u00f3n de las capacidades bio-mec\u00e1nicas esto es, dependientes de las estructuras y funciones locomotoras (Sistema de movimiento: m\u00fasculos y articulaciones)"}, {"tema": "(Manifestaci\u00f3ns, desenvolvemento e valoraci\u00f3n das capacidades bio-mec\u00e1nicas isto \u00e9, dependentes das estruturas e funci\u00f3ns locomotoras (Sistema de movemento: m\u00fasculos e articulaci\u00f3ns))"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La resistencia"}, {"subtema": "(A resistencia)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Manifestaciones, desarrollo y valoraci\u00f3n de las capacidades bio-energ\u00e9ticas esto es, dependientes de los procesos de obtenci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de energ\u00eda (Sistema de alimentaci\u00f3n: \u00f3rganos y v\u00edsceras)"}, {"tema": "(Manifestaciones, desarrollo y valoraci\u00f3n de las capacidades bio-energ\u00e9ticas esto es, dependientes de los procesos de obtenci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de energ\u00eda (Sistema de alimentaci\u00f3n: \u00f3rganos y v\u00edsceras))"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.l.romero@udc.es", "nombre": "Romero Nieves, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Nota: Traducido autom\u00e1ticamente mediante traductor de texto plano facilitado por la UDC (Nota: Traducido automaticamente mediante tradutor de texto plano facilitado pola UDC) DESCRIPTOR DE LA ASIGNATURA:\"Teor\u00eda y pr\u00e1ctica del ejercicio\" Bases te\u00f3ricas para su administraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica: aspectos conceptuales, descriptivos, t\u00e9cnicos, taxon\u00f3micos, metodol\u00f3gicos y su sistematizaci\u00f3n. Para la mejora del rendimiento motor humano, mediante el desarrollo de los factores internos: aspectos estructurales y funcionales (bio-mec\u00e1nicos, bio-energ\u00e9ticos y bio-inform\u00e1ticos). y su evaluaci\u00f3n mediante pruebas de campo para grandes poblaciones: aspectos instrumentales y normativos. (DESCRIPTOR DA MATERIA:\"Teor\u00eda e pr\u00e1ctica do exercicio\" Basees te\u00f3ricas para a s\u00faa administraci\u00f3n e aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica: aspectos conceptuais, descritivos, t\u00e9cnicos, taxon\u00f3micos, metodol\u00f3xicos e o seu sistematizaci\u00f3n. Para a mellora do rendemento motor humano, mediante o desenvolvemento dos factores internos: aspectos estruturais e funcionais (bio-mec\u00e1nicos, bio-enerx\u00e9ticos e bio-inform\u00e1ticos). e a s\u00faa avaliaci\u00f3n mediante probas de campo para grandes poboaci\u00f3ns: aspectos instrumentais e normativos.)", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e pr\u00e1ctica do exercicio", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "j.l.romero@udc.es", "nombre": "Romero Nieves, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701027"}}
{"codigo": "620G01027", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnica e cientificamente e administrar programas de actividade f\u00edsica adaptada a persoas e diferentes grupos de poboaci\u00f3n con discapacidade, ou que requiran atenci\u00f3n especial."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Fundamentos b\u00e1sicos de actividade f\u00edsica e deporte adaptado"}, {"subtema": "1.1.- Bases conceptuais"}, {"subtema": "1.2.- Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- O marco legal e as consideraci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas e materiais"}, {"subtema": "2.1.- Leis xerais"}, {"subtema": "2.2.- Leis espec\u00edficas"}, {"subtema": "2.3.- Principios normativos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "2.4.- Regras xerais"}, {"subtema": "2.5.- As instalaci\u00f3ns deportivas: barreiras e soluci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.6.- O material deportivo e as s\u00faas adaptaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- Poboaci\u00f3ns con necesidades especiais"}, {"subtema": "3.1.- Terminolox\u00eda e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.- Etiolog\u00eda, evaluaci\u00f3n e prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3.- Problem\u00e1tica da persoa con necesidades especiais"}], "temas": [{"tema": "- Actividade f\u00edsica e deporte adaptado para poboaci\u00f3ns con necesidades especiais (nn.ee.): co\u00f1ecemento, indicaci\u00f3ns e contraindicaciones."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.- Adaptaci\u00f3ns curriculares individualizadas (ACI) en educaci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "4.1.- Alternativas educativas"}, {"subtema": "4.2.- Fases das ACI en educaci\u00f3n f\u00edsica"}, {"subtema": "4.3.- Pautas metodol\u00f3xicas de actuaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "- Actitude deontol\u00f3xica dentro do contexto escolar obrigatorio en actividade f\u00edsica e deporte adaptado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.- Educaci\u00f3n f\u00edsica e deporte adaptado como elemento favorecedor da inclusi\u00f3n escolar"}, {"subtema": "5.1.- Educaci\u00f3n f\u00edsica e deporte adaptado para o alumnado con necesidades especiais de tipo anat\u00f3mico-fisiol\u00f3gico"}, {"subtema": "5.2.- Educaci\u00f3n f\u00edsica e deporte adaptado para o alumnado con necesidades especiais de tipo ps\u00edquico"}, {"subtema": "5.3.- Educaci\u00f3n f\u00edsica e deporte adaptado para o alumnado con problemas de inadaptaci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "- Co\u00f1ecemento e elaboraci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n f\u00edsica ante necesidades especiais do tipo anat\u00f3mico-fisiol\u00f3gico, ps\u00edquico e/ou  inadaptaci\u00f3n social."}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquina.valverde@udc.es", "nombre": "Valverde Romera, Joaquina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 inclu\u00edda non M\u00d3DULO 5 (Ensino d\u00e1 educaci\u00f3n f\u00edsica e ou deporte). Non devandito m\u00f3dulo, at\u00f3panse as MATERIAS que te\u00f1en unha \u00edntima vinculaci\u00f3n entre se, como \u00e9 ou caso de \"Ensino d\u00e1 actividade f\u00edsica e ou deporte\", \"Actividades non medio natural\" e \"Actividade f\u00edsica e deporte adaptado\". En concreto, a MATERIA \u00e1 que corresponde esta gu\u00eda docente leva ou mesmo t\u00edtulo que unha d\u00e1s materias, \"Actividade f\u00edsica e deporte adaptado\" e identif\u00edcase cos seguintes descriptores: 1\u00ba) Actividad f\u00edsica y deporte para poblaciones con necesidades especiales: conocimiento, indicaciones y contraindicaciones. 2\u00ba) Conocimiento y elaboraci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n f\u00edsica ante necesidades especiales de tipo anat\u00f3mico-fisiol\u00f3gico, ps\u00edquico y/el inadaptaci\u00f3n social. 3\u00ba) Actitud deontol\u00f3gica dentro de \u00e9l contexto escolar obligatorio en actividad f\u00edsica y deporte adaptado. Todo o contido do curso ser\u00e1 impartido en lingua castel\u00e1.", "nombre_asignatura": "Actividade f\u00edsica e deporte adaptado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "joaquina.valverde@udc.es", "nombre": "Valverde Romera, Joaquina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701315"}}
{"codigo": "620G01315", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.\tPrincipios e valores do balonm\u00e1n como modalidade deportiva competitiva institucionalizada de aplicaci\u00f3n na iniciaci\u00f3n espec\u00edfica deportiva e na educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "TEMA 2.\tEstudo espec\u00edfico de Regulamento  de xogo:"}, {"subtema": "Regulamento oficial de Balonm\u00e1n"}, {"subtema": "Adaptaci\u00f3ns regulamentarias ao deporte basee en idade escolar (cadete, infantil, alev\u00edn)."}, {"subtema": "TEMA 3.\tTerminolox\u00eda e simbolox\u00eda espec\u00edfica:"}, {"subtema": "Do xogo de ataque"}, {"subtema": "Do xogo de defensa"}, {"subtema": "TEMA 4.\tMarco de contidos t\u00e9cnicos-t\u00e1cticos para o desenvolvemento do xogo na iniciaci\u00f3n espec\u00edfica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO  I : IDENTIFICACION, EVOLUCION E CARACTERIZACION DO BALONM\u00c1N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5.\tO proceso de formaci\u00f3n de xogadores na etapa de iniciaci\u00f3n espec\u00edfica ao balonm\u00e1n:"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas, fases, obxectivos e contidos da iniciaci\u00f3n espec\u00edfica"}, {"subtema": "Metodolox\u00eda de programaci\u00f3n de: Obxectivos, contidos, progresi\u00f3ns metodol\u00f3xicas, ..."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO  II :  FUNDAMENTOS DIDACTICOS DO BALONM\u00c1N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6.\tIniciaci\u00f3n espec\u00edfica \u00e1s posici\u00f3ns de base e aos desprazamentos sen bal\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO III: FUNDAMENTOS TECNICO-TACTICOS INDIVIDUAIS COM\u00daNS DE ATAQUE  E DEFENSA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7.\tIniciaci\u00f3n espec\u00edfica \u00e1s habililades t\u00e9cnico-t\u00e1cticas individuais no desenvolvemento do xogo, en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos postos espec\u00edficos do ataque:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual da adaptaci\u00f3n e manexo do bal\u00f3n do bal\u00f3n en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos p.e. do ataque"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual do bote do bal\u00f3n en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos p.e. do ataque"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual dos desprazamentos con bal\u00f3n (ciclo de pasos) en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos p.e. do ataque"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual dos pases en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos p.e. do ataque"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual da recepci\u00f3n do bal\u00f3n en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos p.e. do ataque"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual dos lanzamentos a portar\u00eda en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos p.e. do ataque"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual da finta en situaci\u00f3ns espec\u00edficas e nos p.e. do ataque"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO IV: FUNDAMENTOS TECNICO-TACTICOS INDIVIDUAIS DE ATAQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 8.\tIniciaci\u00f3n espec\u00edfica \u00e1s habililades t\u00e9cnico-t\u00e1cticas individuais no desenvolvemento do xogo, en situaci\u00f3ns epec\u00edficas e nos postos espec\u00edficos da defensa:"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual da marcaxe en situaci\u00f3ns epec\u00edficas e nos postos espec\u00edficos da defensa"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual do blocaje do bal\u00f3n en situaci\u00f3ns epec\u00edficas e nos postos espec\u00edficos da defensa"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual da interceptaci\u00f3n do pase en situaci\u00f3ns epec\u00edficas e nos postos espec\u00edficos da defensa"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual do acoso e desposesi\u00f3n do bal\u00f3n en situaci\u00f3ns epec\u00edficas e nos postos espec\u00edficos da defensa"}, {"subtema": "T\u00e9cnica-t\u00e1ctica individual da disuasi\u00f3n do pase en situaci\u00f3ns epec\u00edficas e nos postos espec\u00edficos da defensa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO V: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICO-TACTICOS INDIVIDUAIS DE DEFENSA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9.\tFactores e variables did\u00e1cticas de adestramento na iniciaci\u00f3n espec\u00edfica."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO VI: FUNDAMENTOS TECNICO-TACTICOS DO PORTEIRO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 10.\tFundamentos t\u00e1cticos grupales ataque. Variables de iniciaci\u00f3n \u00e1 aprendizaxe espec\u00edfica."}, {"subtema": "TEMA 11.\tFundamentos de iniciaci\u00f3n aos sistemas de xogo de ataque. Variables de iniciaci\u00f3n \u00e1 aprendizaxe espec\u00edfica: Fase de iniciaci\u00f3n espec\u00edfica aos sistemas de organizaci\u00f3n do grupo no espazo de xogo."}, {"subtema": "TEMA 12.\tFundamentos de iniciaci\u00f3n espec\u00edfica ao contraataque"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO VII: APROXIMACI\u00d3N AO XOGO COLECTIVO DE ATAQUE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13.\tFundamentos t\u00e1cticos grupales defensivos. Variables de iniciaci\u00f3n \u00e1 aprendizaxe espec\u00edfica."}, {"subtema": "TEMA 14.\tFundamentos de iniciaci\u00f3n aos sistemas de xogo defensivos. Variables de iniciaci\u00f3n \u00e1 aprendizaxe espec\u00edfica: Fase de iniciaci\u00f3n espec\u00edfica aos sistemas de organizaci\u00f3n do grupo no espazo de xogo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO VIII: FUNDAMENTOS TACTICOS COLETIVOS DA DEFENSA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 15.\tEvaluaci\u00f3n para \u00e9l seguimiento de jugadores y lana selecci\u00f3n de talentos, en lana formaci\u00f3n de jugadores de BM:"}, {"subtema": "Fundamentos de lana selecci\u00f3n de talentos"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas y capacidades de los jugadores de balonmano en lanas diferentes etapas de competici\u00f3n"}, {"subtema": "Pruebas y protocolos de evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "TEMA 16.\tEvaluaci\u00f3n de lana Eficacia pedag\u00f3gica de \u00e9l Entrenamiento (EEE)  en lanas progresiones metodologicas de \u00e9l entrenamiento, durante lana formaci\u00f3n de jugadores."}, {"subtema": "Definici\u00f3n"}, {"subtema": "Metodolog\u00eda de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO IX: A EVALUACION NA FORMACION DE XOGADORES DE BALONM\u00c1N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 17: Diferentes concepci\u00f3ns do proceso de adestramento en deportes de equipo. Peculariedades do balonm\u00e1n."}, {"subtema": "TEMA 18: A preparaci\u00f3n condicional en balonm\u00e1n. Adestramento da forza e a resistencia."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO X: BASES CONCEPTUAIS DO PROCESO DE ADESTRAMENTO EN DEPORTES DE EQUIPO. A PREPARACI\u00d3N CONDICIONAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.jose.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Romero, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O contexto dos contidos desta materia bas\u00e9anse nas competencias establecidas para o m\u00f3dulo Fundamentos en Deportes, no que se integra esta materia; e que nos indica que \u00e9sta desenv\u00f3lvese b\u00e1sicamente sobre o estudo das habilidades deportivas espec\u00edficas, compostas e complexas, como conductas psico e sociomotoras, e os seus contidos como recursos did\u00e1cticos en Educaci\u00f3n F\u00edsica e na Iniciaci\u00f3n Espec\u00edfica Deportiva. Promovendo o co\u00f1ecemento dos fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos. Como iniciaci\u00f3n espec\u00edfica deportiva ent\u00e9ndese o momento e per\u00edodo no que unha persoa comenza a aprender unha habilidade espec\u00edfica ou un deporte en concreto. A ensinanza do balonm\u00e1n fundam\u00e9ntase pola riqueza sociomotriz desta modalidade deportiva, a promover na etapa de iniciaci\u00f3n deportiva dos x\u00f3venes; tal como habilidades e comportamentos de xogo, cheos de elementos de gran riqueza coordinativa, e tam\u00e9n de socializaci\u00f3n motriz; adem\u00e1is do arraigo hist\u00f3rico vixente permanentemente nos planos de estudos de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes, xa desde a creaci\u00f3n dos primeiros centros de formaci\u00f3n de profesores de Educaci\u00f3nn F\u00edsica. O Balonm\u00e1n est\u00e1 arraigado na sociedade actual como un deporte que promove os valores socio-deportivos en todas as s\u00faas facetas, e que, surdiendo do xogo, evoluciona e institucionalizase en deporte (concepci\u00f3n actual), sin perder a finalidade de xogo en s\u00ed mismo, como elemento educativo e gratificante de por s\u00ed. Por tal motivo, \u00e9 unha actividade necesaria nos principios e valores educativos e formativos da Educaci\u00f3n F\u00edsica e na pr\u00e1ctica deportiva cotidiana. Analizando as caracter\u00edsticas do Balonm\u00e1n tanto polo tipo de habilidades motrices que o definen (modelos t\u00e9cnicos de execuci\u00f3n), fundamentadas en correr, lanzar, saltar, como pola riqueza dos factores perceptivos que se vivencian na comunicaci\u00f3n motriz do xogo (t\u00e1ctica), e polas cualidades f\u00edsicas que desenvolve; fan que este deporte colectivo sexa unha actividade a programar no \u00e1mbito educativo, recreativo e competitivo. Actualmente, f\u00e1lase dunha did\u00e1ctica dos deportes colectivos en canto os elementos com\u00fans que os definen e relacionan; pero adem\u00e1is, cada materia debido a singularidade dos seus contidos, ten necesidade de planteamentos de ensinanza propios e diferenciados. Por eso, falamos dunha Did\u00e1ctica do Balonm\u00e1n, que, acorde cos descriptores do plano de estudos, se desenvolve seguindo un programa axustado os seus contidos espec\u00edficos; plantexados dunha forma te\u00f3rico-pr\u00e1ctica; con unha metodolox\u00eda de ensinanza para a iniciaci\u00f3n espec\u00edfica o Balonm\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes IV (Balonm\u00e1n) (optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "juan.jose.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Romero, Juan Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01315&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701015"}}
{"codigo": "620G01015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Factores que determinan o nacimento da Sociolox\u00eda."}, {"subtema": "1.2. Os soci\u00f3logos cl\u00e1sicos. As s\u00faas ideas e a s\u00faa proxecci\u00f3n no \u00e1mbito do deporte."}, {"subtema": "1.3. As principais correntes de pensamiento en Sociolox\u00eda."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I. O nacimento da Sociolox\u00eda, o nacimento do Deporte Moderno: dous procesos vencellados \u00e1 sociedad industrial"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A sociedade e os seus conceptos: Estado, instituci\u00f3ns, cultura, socializaci\u00f3n, valores, normas, conciencia individual, conciencia colectiva, consenso, conflicto, grupos de presi\u00f3n e cambio social."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II. A sociedade e os seus conceptos. O deporte como instituci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n. modernidad hist\u00f3rica y anal\u00edtica"}, {"subtema": "3.2. O deporte e a sociedade industrial: os procesos de transformaci\u00f3n na Inglaterra do s\u00e9culo XIX."}, {"subtema": "3.3. Caracter\u00edsticas do Deporte Moderno."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III. O nacimento do Deporte Moderno."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Modernidade-Postmodernidade. Conexi\u00f3ns e diferencias."}, {"subtema": "4.2. O Deporte como instituci\u00f3n social: modernidade-postmodernidade."}, {"subtema": "4.3. Sociedade Moderna-Deporte Moderno. Sociedade Postmoderna-Deporte Postmoderno."}, {"subtema": "4.4. Postmodernidade: De Decadencia e de Resistencia."}, {"subtema": "4.5. A E.F. na Postmodernidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV. Modernidade-Postmodernidade: Postmodernidade de Decadencia- Postmodernidade de Resistencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Acoso escolar."}, {"subtema": "5.2. Violencia no deporte."}, {"subtema": "5.3. Violencia de x\u00e9nero: relaci\u00f3n co deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE V. Postmodernidade de Decadencia: violencia no deporte, acoso escolar e violencia de x\u00e9nero."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Conceptos fundamentais: sexo, x\u00e9nero, transx\u00e9nero, estereotipo, etiquetas sociais, roles hexem\u00f3nicos, estatus, sexismo, feminismo, machismo, micromachismo, postmachismo."}, {"subtema": "6.2. Coeducaci\u00f3n, Escola mixta, Escola Segregada."}, {"subtema": "6.3. A igualdade de oportunidades: as Estratexias de Discriminaci\u00f3n Positiva (EDP)."}, {"subtema": "6.4. Novas masculinidades, novas feminidades."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE VI. A socializaci\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero. Da modernidade \u00e1 postmodernidade."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A pr\u00e1ctica deportiva en funci\u00f3n do x\u00e9nero, idade e estudios."}, {"subtema": "7.2. Motivos da pr\u00e1ctica deportiva"}, {"subtema": "7.3. Os deportes m\u00e1s practicados e a s\u00faa frecuencia."}, {"subtema": "A influencia da postmodernidade."}, {"subtema": "7.3.1. O paseo como actividade f\u00edsica: as andainas como oferta deportiva."}, {"subtema": "7.4. O paso de un sistema pechado a un sistema aberto: do deporte federado o deporte recreativo."}, {"subtema": "7.5. Perfil do profesional: cultura de modernidade ou de postmodernidade."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE VII. A estructura social da pr\u00e1ctica f\u00edsico-deportiva como actividade de lecer e tempo libre nas sociedades de postmodernidade."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Gonzalez, Maria Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A materia pertenece ao modulo \"Materias b\u00e1sicas da rama de Ciencias Sociais e Xur\u00eddicas\". Ten como obxetivo introducir aos alumnos no \u00e1mbito da Sociolox\u00eda do Deporte, para conquerir que sexan capaces de observar, identificar e aplicar na s\u00faa actividade profesional \u00e1 perspectiva sociol\u00f3xica. Considerando que non existen outros cr\u00e9ditos adicados aos co\u00f1ecementos da Sociolox\u00eda Xeral, \u00e9 necesario introducir de forma sint\u00e9tica as correntes de pensamento da Sociolox\u00eda e os conceptos fundamentais que forman parte do proceso de socializaci\u00f3n que se da na sociedade e no deporte. Neste sentido, a primeira orientaci\u00f3n do programa \u00e9 macrosociol\u00f3xica, pero tam\u00e9n se considera o individuo e as s\u00faas interacci\u00f3ns dende a perspectiva micro, polo tanto recolle posturas integradoras macro-micro. O descriptor de contido do modulo co que se relaciona a materia, que figura no documento de Grado, \u00e9 o seguinte: \"Bases e perspectiva sociol\u00f3xica para a an\u00e1lise socio-cultural da Actividade F\u00edsica e o Deporte: o deporte como feito social. Cultura deportiva e proceso de socializaci\u00f3n: cultura de modernidade e postmodernidade (valores de postmodernidade de resistencia. Postmodernidade de decadencia: violencia). A socializaci\u00f3n deportiva en funci\u00f3n do x\u00e9nero. Estructura social da pr\u00e1ctica f\u00edsico-deportiva de ocio e tempo libre: intereses dos grupos sociais e estilos de vida. Fundamentos da recreaci\u00f3n e do ocio\".", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda da actividade f\u00edsica e do deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "maria.jose.mosquera@udc.es", "nombre": "Mosquera Gonzalez, Maria Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701011"}}
{"codigo": "620G01011", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber seleccionar e saber aplicar as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta que pode utilizar o profesional de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes nos diferentes \u00e1mbitos da s\u00faa competencia laboral."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A tarefa do psic\u00f3logo"}, {"subtema": "1.2. \u00c1mbitos de actuaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O papel do psic\u00f3logo no \u00e1mbito da Educaci\u00f3n F\u00edsica e o Deporte."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Perspectiva cient\u00edfica das emoci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2. Caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns das emoci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.3. Implicaci\u00f3ns da emoci\u00f3n con outros procesos psicol\u00f3xicos"}, {"subtema": "2.4. An\u00e1lise funcional da resposta emocional"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. As Emoci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. An\u00e1lise da conduta"}, {"subtema": "3.2. Obxecto de estudo da Psicolox\u00eda"}, {"subtema": "3.3. Concepto de conduta"}, {"subtema": "3.4. Dimensi\u00f3ns implicadas na conduta"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lise funcional da conduta"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Metodolox\u00eda observacional e deporte: obxecto e caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "4.2. Criterios taxon\u00f3micos"}, {"subtema": "4.3. Fases do proceso"}, {"subtema": "4.4. Elaboraci\u00f3n de instrumentos de observaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5. Rexistro de condutas"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Observar e analizar a conduta"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Aprendizaxe por condicionamento cl\u00e1sico e operante"}, {"subtema": "5.2. Condicionamento cl\u00e1sico"}, {"subtema": "5.3. Condicionamento operante"}, {"subtema": "5.3.1. Programas de castigo"}, {"subtema": "5.3.2. Custo de resposta"}, {"subtema": "5.3.3. Tempo fora"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Utilizaci\u00f3n do Reforzo no \u00e1mbito do Deporte"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Desenvolvemento e fortalecemento de condutas existentes. Reforzo positivo"}, {"subtema": "6.2. Condutas que non est\u00e1n no repertorio comportamental"}, {"subtema": "6.2.1. Moldeamiento"}, {"subtema": "6.2.2. Encadenamiento"}, {"subtema": "6.3. Reducir ou eliminar condutas"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. T\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta baseadas no condicionamento operante. Estratexias de intervenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Econom\u00eda de fichas"}, {"subtema": "7.2. Contratos conductuales"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. T\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta baseadas no condicionamento operante. Sistemas de organizaci\u00f3n de continxencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. Concepto de Motivaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.3. Os enfoques da motivaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.4. Necesidades dos Deportistas"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Variables psicol\u00f3xicas. A Motivaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Teor\u00eda dos Estilos atenci\u00f3ns"}, {"subtema": "9.2. Enfoques atencionales"}, {"subtema": "9.3. Adestramento en habilidades relacionadas coa atenci\u00f3n"}, {"subtema": "9.4. Estratexias relacionadas coa actividade"}, {"subtema": "9.5. Programa dos Cinco Pasos"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Variables psicol\u00f3xicas. A Atenci\u00f3n/concentraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Concepto de Activaci\u00f3n"}, {"subtema": "10.2. Ansiedade. Concepto, tipos, implicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "10.3. Tensi\u00f3n. Concepto e etapas"}, {"subtema": "10.4. Relaci\u00f3n entre activaci\u00f3n e rendemento"}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Variables psicol\u00f3xicas. Activaci\u00f3n, ansiedade e estr\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Autoconfianza"}, {"subtema": "11.2. Autoeficacia"}, {"subtema": "11.3. Fontes da autoconfianza"}, {"subtema": "11.4. Falsa confianza"}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Variables psicol\u00f3xicas. A Autoconfianza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Concepto de grupo e equipo"}, {"subtema": "12.2. Estruturaci\u00f3n dun equipo deportivo"}, {"subtema": "12.3. O clima de equipo"}, {"subtema": "12.4. Estilos de liderado"}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Din\u00e1mica dos Grupos Deportivos e Liderado"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.arda@udc.es", "nombre": "Arda Suarez, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A Psicolox\u00eda aplicada ao Deporte e \u00e1 Actividade F\u00edsica ofrece ao estudante unha experiencia formativa, tanto esde o punto de vista acad\u00e9mico como persoal e profesional, desenvolvendo as competencias necesarias para que poida aplicar os recursos psicol\u00f3xicos que corresponden, estritamente, ao seu desempe\u00f1o profesional, diferenci\u00e1ndoo do que concierne aos psic\u00f3logos. A Psicolox\u00eda estuda a conduta humana e os procesos implicados nesta. \u00c1 s\u00faa vez, a conduta est\u00e1 en funci\u00f3n da contorna f\u00edsica e social que a enmarca e require a participaci\u00f3n de m\u00faltiples sistemas fisiol\u00f3gicos. Por tanto, ao estudar a conduta no \u00e1mbito da Actividade F\u00edsica e Deportiva, \u00e9 indispensable tomar en consideraci\u00f3n as caracter\u00edsticas do escenario en que se emite dita conduta, as\u00ed como a condici\u00f3n org\u00e1nica do individuo. A Psicolox\u00eda aplicada ten como obxectivo fundamental, utilizar o co\u00f1ecemento cient\u00edfico desenvolvido por esta disciplina para beneficiar \u00e1s persoas, axud\u00e1ndoas a lograr os seus obxectivos, modificando ou implementando as variables que dificultan o seu funcionamento \u00f3ptimo.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda da actividade f\u00edsica e do deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "antonio.arda@udc.es", "nombre": "Arda Suarez, Antonio"}, {"email": "pablo.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodr\u00edguez, Pablo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701317"}}
{"codigo": "620G01317", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1. Datos descritivos"}, {"subtema": "0.2. Profesorado"}, {"subtema": "0.3. Programa xeral da materia"}, {"subtema": "0.4. Recursos"}, {"subtema": "0.5. Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n da materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. A historia do golf e a s\u00faa evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Golf, ocio e negocio."}, {"subtema": "1.3. O campo de golf, o material de xogo e o reglamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I: INTRODUCCI\u00d3N O ESTUDO DO GOLF. Tema 1: Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, regulamentaria e contextualizaci\u00f3n do Golf"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de grip."}, {"subtema": "2.2. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de stand."}, {"subtema": "2.3. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de adress."}, {"subtema": "2.4. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de swing."}, {"subtema": "2.5. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de put."}, {"subtema": "2.6. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de chip."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II: INICIACI\u00d3N \u00c1 METODOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DA ENSINANZA/APRENDIZAXE DOS PROCEDEMENTOS T\u00c9CNICO-T\u00c1CTICOS DO GOLF. Tema II: Metodolog\u00eda del juego corto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de pitch."}, {"subtema": "3.2. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de bunker."}, {"subtema": "3.3. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de swing completo."}, {"subtema": "3.4. Iniciaci\u00f3n os exercicios de ferros cortos"}, {"subtema": "3.5. Iniciaci\u00f3n os exercicios de ferros largos"}, {"subtema": "3.6. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de maderas."}, {"subtema": "3.7. Iniciaci\u00f3n \u00f3s exercicios de drive."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III: INICIACI\u00d3N \u00c1 METODOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DA ENSINANZA/APRENDIZAXE DOS PROCEDEMENTOS T\u00c9CNICO-T\u00c1CTICOS DO GOLF. Tema III: Metodolog\u00eda del juego largo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas no proceso de preparaci\u00f3n t\u00e9cnica do golf na etapa inicial deportiva"}, {"subtema": "4.2. Consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas para o desenrolo das cualidades motrices na etapa inicial deportiva para o rendemento no golf."}, {"subtema": "4.3. Bases para a programaci\u00f3n e planificaci\u00f3n do adestramento do golf na etapa inicial deportiva"}, {"subtema": "4.4. Consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas para o desenrolo de programas de detecci\u00f3n e selecci\u00f3n de talentos deportivos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV: INTRODUCCI\u00d3N AO ADESTRAMENTO DO GOLF. Tema IV: Introducci\u00f3n o adestramento para o rendemento no Golf"}]}], "coordinadores": [{"email": "frco.camina@udc.es", "nombre": "Cami\u00f1a Fernandez, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O Golf pasa a formar parte dos deportes inclu\u00eddos no novo plan de estudios de Grado en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte. O antecedente \u00e1 asignatura que desenrolamos neste programa enc\u00f3ntrase en dos feitos. Primeiro, nos seminarios impartidos na facultade desde o curso 2002-03 e impartidos ininterrumpidamente hasta o presente curso. Segundo, na asignatura de libre configuraci\u00f3n ofertada po la Universidade da Coru\u00f1a dende o curso 2006-07 e impatidos estos tres \u00faltimos cursos con la asistencia de alumnos de diferentes facultades de la Universidade da Coru\u00f1a. O descritor desta asignatura ind\u00edcanos a direcci\u00f3n para o desenvolvemento do proceso de introducci\u00f3n ao golf, as\u00ed como a iniciaci\u00f3n e adestramento das t\u00e9cnicas, estratexias e capacidades espec\u00edficas que determinan o rendemento en Golf. A asignatura incide no estudo do deporte do Golf como conductas psicomotrices e os seus contidos na etapa inicial deportiva. Os contidos esenciais da asignatura estruct\u00faranse entorno \u00e1s bases regulamentarias, t\u00e9cnicas e did\u00e1cticas do Golf que nas \u00faltimas d\u00e9cadas adquiriron un desenvolvemento en todo o mundo en canto \u00f3 n\u00famero de practicantes, os eventos deportivos organizados e a implicaci\u00f3n das instituci\u00f3ns e organismos que rixen a competici\u00f3n deportiva. A importancia do Golf, non s\u00f3lo ven determinada po la dimensi\u00f3n deportiva, sino tamen po la importancia do Golf como Ocio e como volumen de negocio que move esta actividade deportiva.", "nombre_asignatura": "Iniciaci\u00f3n en deportes II (Golf) (optativa)", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "frco.camina@udc.es", "nombre": "Cami\u00f1a Fernandez, Francisco"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01317&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701019"}}
{"codigo": "620G01019", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Presentaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Localizaci\u00f3n curricular"}, {"subtema": "-Obxecto de estudo: definici\u00f3n"}, {"subtema": "-Localizaci\u00f3n no \u00e1mbito das actividades f\u00edsico-deportivas"}, {"subtema": "-Aplicaci\u00f3n nos diferentes contextos de intervenci\u00f3n profesional"}, {"subtema": "-Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Planificaci\u00f3n de contidos e actividades"}], "temas": [{"tema": "Contextualizaci\u00f3n da materia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Orixes dos pat\u00edns de rodas"}, {"subtema": "-O pat\u00edn de eixos e a moda da patinaxe"}, {"subtema": "-O auxe do pat\u00edn en li\u00f1a"}, {"subtema": "-Os pat\u00edns e a patinaxe en Espa\u00f1a: inicios e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "-Os pat\u00edns e a patinaxe en Galicia: inicios e situaci\u00f3n actual"}], "temas": [{"tema": "Parte Te\u00f3rica"}, {"tema": "Unidade de an\u00e1lise I"}, {"tema": "A patinaxe como medio para a pr\u00e1ctica deportiva. Iniciaci\u00f3n \u00e1 patinaxe."}, {"tema": "Bloque tem\u00e1tico 1\u00ba - Orixes, evoluci\u00f3n e an\u00e1lise morfo-funcional dos distintos tipos de pat\u00edns."}, {"tema": "Tema 1.- Orixe e evoluci\u00f3n dos pat\u00edns e a patinaxe."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Descripci\u00f3n detallada del pat\u00edn de ejes"}, {"subtema": "-Descripci\u00f3n detallada del pat\u00edn en l\u00ednea"}, {"subtema": "-Diferencias morfo-funcionales b\u00e1sicas"}, {"subtema": "-Diferencias formales"}, {"subtema": "-Diferencias funcionales"}, {"subtema": "-La elecci\u00f3n del pat\u00edn"}, {"subtema": "-Protecciones"}, {"subtema": "-Mantenimiento y limpieza de los patines"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Descrici\u00f3n e caracter\u00edsticas morfo-funcionais diferenciadoras entre os distintos tipos de pat\u00edns."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "-Os fundamentos motores propios da patinaxe. Conceptos e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Contrastaci\u00f3n do equilibrio: cami\u00f1ar vs patinar"}, {"subtema": "-A posici\u00f3n b\u00e1sica do patinados"}, {"subtema": "-Posici\u00f3ns de seguridade"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico 2\u00ba - Fundamentos da patinaxe."}, {"tema": "Tema 3.- Fundamentos motores da patinaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "-Habilidades b\u00e1sicas da patinaxe. Concepto e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Fundamentos t\u00e9cnicos. Concepto e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Sa\u00eddas"}, {"subtema": "-Pasos. Concepto e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Freadas. Concepto e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Cambios de direcci\u00f3n. Concepto e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Xiros. Concepto e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Saltos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Fundamentos t\u00e9cnicos da patinaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Consideraci\u00f3ns pedag\u00f3xicas para a iniciaci\u00f3n \u00e1 patinaxe"}, {"subtema": "-Basees e estrutura dun modelo de xesti\u00f3n pedag\u00f3xica"}, {"subtema": "-Modelos e medios de intervenci\u00f3n para a iniciaci\u00f3n ao patinaxe"}, {"subtema": "-Recursos did\u00e1cticos"}, {"subtema": "-A seguridade na patinaxe"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico 3\u00ba - Did\u00e1ctica da patinaxe na iniciaci\u00f3n."}, {"tema": "-Tema 5.- Directrices metodol\u00f3xicas aplicables na iniciaci\u00f3n \u00e1 patinaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "-Etapa de familiarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Etapa de iniciaci\u00f3n ? 1\u00aa Fase: desenvolvemento das t\u00e9cnicas b\u00e1sicas. Niveis."}, {"subtema": "-Etapa de iniciaci\u00f3n ? 2\u00aa Fase: desenvolvemento das t\u00e9cnicas avanzadas. Niveis."}, {"subtema": "-Clasificaci\u00f3n do patinador segundo o seu nivel"}], "temas": [{"tema": "-Tema 6.- Proceso de iniciaci\u00f3n \u00e1 patinaxe. Etapas e niveis."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-As actividades e deportes sobre pat\u00edns e a educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "-As actividades e deportes sobre pat\u00edns e o curr\u00edculo de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "-Aplicaci\u00f3n das actividades e deportes sobre pat\u00edns no ensino."}, {"subtema": "-Vantaxes propostas da patinaxe no \u00e1mbito educativo"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico 4\u00ba - A patinaxe no medio escolar."}, {"tema": "- Tema 7.- Xustificaci\u00f3n das actividades e deportes sobre pat\u00edns no medio educativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Hockey sobre pat\u00edns"}, {"subtema": "-Patinaxe art\u00edstica"}, {"subtema": "-Patinaxe de velocidade / Carreiras"}, {"subtema": "-Hockey en li\u00f1a"}, {"subtema": "-Freestyle"}, {"subtema": "-Outras actividades deportivas"}], "temas": [{"tema": "Unidade de an\u00e1lise II"}, {"tema": "Modalidades deportivas sobre pat\u00edns. Iniciaci\u00f3n ao hockey sobre pat\u00edns."}, {"tema": "Bloque tem\u00e1tico 5\u00ba - Modalidades deportivas sobre pat\u00edns."}, {"tema": "-Tema 8.- Deportes sobre pat\u00edns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Breve recensi\u00f3n hist\u00f3rica"}, {"subtema": "-Regulamento"}, {"subtema": "-Caracter\u00edsticas morfo-funcionais"}, {"subtema": "-Fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos do xogador de pista."}, {"subtema": "-O porteiro"}, {"subtema": "-Noci\u00f3ns t\u00e1cticas elementais"}, {"subtema": "-Minihockey"}], "temas": [{"tema": "-Tema 9.- Aproximaci\u00f3n Hockey sobre pat\u00edns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "-Monopat\u00edn"}, {"subtema": "-Wabeboard"}, {"subtema": "-Longboard"}, {"subtema": "-Windskate"}, {"subtema": "-Outras modalidades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico 6\u00ba - Temas complementarios."}, {"tema": "- Tema 10.- Outras actividades de deslizamiento."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Niveis"}, {"subtema": "-Contidos"}, {"subtema": "-Presentaci\u00f3n de exercicios"}], "temas": [{"tema": "Parte Pr\u00e1ctica"}, {"tema": "Bloque tem\u00e1tico I - Did\u00e1ctica dos fundamentos t\u00e9cnicos da patinaxe."}, {"tema": "-Tema 1.- Etapa de familiarizaci\u00f3n e adaptaci\u00f3n ao medio pat\u00edn."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Niveis"}, {"subtema": "-Contidos"}, {"subtema": "-Presentaci\u00f3n de exercicios"}], "temas": [{"tema": "-Tema 2.- Etapa de iniciaci\u00f3n \u00e1 patinaxe - desenvolvemento de t\u00e9cnicas b\u00e1sicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Niveis"}, {"subtema": "-Contidos"}, {"subtema": "-Presentaci\u00f3n de exercicios"}], "temas": [{"tema": "-Tema 3.- Etapa de iniciaci\u00f3n - desenvolvemento de t\u00e9cnicas avanzadas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Pat\u00edns e xogos: presentaci\u00f3n de exercicios."}, {"subtema": "-Pat\u00edns e materiais did\u00e1cticos: presentaci\u00f3n de exercicios."}, {"subtema": "-Pat\u00edns e m\u00fasica: presentaci\u00f3n de exercicios."}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico II - Medios e instrumentos para a did\u00e1ctica da patinaxe: modelos de aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas."}, {"tema": "-Tema 4.- Recursos did\u00e1cticos como medios de apoio na iniciaci\u00f3n \u00e1 patinaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Hockey sobre pat\u00edns"}, {"subtema": "-Contidos"}, {"subtema": "-Presentaci\u00f3n de exercicios"}, {"subtema": "-Minihockey"}, {"subtema": "-Contidos"}, {"subtema": "-Presentaci\u00f3n de exercicios"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico III - Experimentaci\u00f3n pr\u00e1ctica de modalidades deportivas sobre pat\u00edns."}, {"tema": "- Tema 5.- Pr\u00e1cticas de hockey sobre pat\u00edns. Minihockey."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-T\u00e9cnicas de patinaxe de recreo e lecer"}, {"subtema": "-Itinerarios"}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico IV - Experimentaci\u00f3n pr\u00e1ctica doutros medios, actividades, deportes de deslizamiento."}, {"tema": "- Tema 6.- Pr\u00e1cticas de patinaxe de recreo e lecer. Itinerarios."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.ripoll@udc.es", "nombre": "Ripoll Alberti, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Resulta evidente o feito de que o deporte como fen\u00f3meno social e cultural fose incorporado definitivamente en progr\u00e1malos da \u00e1rea de educaci\u00f3n f\u00edsica. De forma particular, a presenza dun conxunto de actividades f\u00edsicas e deportes que te\u00f1en como fundamento as habilidades de deslizamiento sobre pat\u00edns, xustif\u00edcase non s\u00f3 por ser un feito reco\u00f1ecido socialmente, sen\u00f3n tam\u00e9n porque este tipo de actividades f\u00edsicas xeran unha ampla variedade de situaci\u00f3ns psico e sociomotrices altamente enriquecedoras para o individuo, o que sen d\u00fabida lles outorga un importante valor pedag\u00f3xico no marco das actividades f\u00edsicas. Os modelos de execuci\u00f3n t\u00e9cnica, tanto de car\u00e1cter aberto como pechado, que configuran a estrutura coordinativa deste tipo de actividades e deportes sobre pat\u00edns, poden supo\u00f1er un atractivo recurso na formaci\u00f3n psico e sociomotriz do individuo: educaci\u00f3n do esquema corporal, maduraci\u00f3n das destrezas e habilidades motrices, etc., nos diferentes ciclos do sistema educativo e outros \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. Cada materia/deporte debido \u00e1 singularidade dos seus contidos, ten necesidade dunhas formulaci\u00f3ns de ensino diferenciados, por iso podemos falar dunha \"did\u00e1ctica das habilidades de deslizamiento sobre pat\u00edns de rodas\", que se desenvolver\u00e1 de acordo a un programa axustado \u00e1 especificidade dos seus contidos, expostos dunha forma te\u00f3rica, pr\u00e1ctica e de intervenci\u00f3n na s\u00faa li\u00f1a de ensino. No Plan de Estudos do Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte, a materia obrigatoria \"Habilidades de deslizamiento e a s\u00faa did\u00e1ctica\", localizada no M\u00f3dulo 4\u00ba \"Fundamentos dos deportes\" e situada en 2\u00ba curso, ademais de estar vinculada \u00e1 \u00e1rea de co\u00f1ecemento \"Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva\", enc\u00e1drase dentro dos denominados co\u00f1ecementos de ensinos obrigatorios, cos que se pretende formar ao futuro Graduado en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte a trav\u00e9s tanto do co\u00f1ecemento de ciencias pr\u00e1xicas, como de co\u00f1ecementos de intervenci\u00f3n pr\u00e1ctica, para exercer profesionalmente como educador, t\u00e9cnico deportivo e/ou promotor do desenvolvemento da sa\u00fade individual e social a trav\u00e9s da actividade f\u00edsica e do deporte. Dado o car\u00e1cter obrigatorio da materia \"Habilidades de deslizamiento e a s\u00faa did\u00e1ctica\", con ela pret\u00e9ndese ofrecer ao alumno unha visi\u00f3n xeral do conxunto de actividades e modalidades deportivas sobre pat\u00edns, atendendo especialmente ao co\u00f1ecemento dos elementos t\u00e9cnicos que as estruturan e priorizando a intenci\u00f3n pedag\u00f3xica fronte \u00e1 preocupaci\u00f3n polo rendemento deportivo. O fin primordial ser\u00e1 conseguir que o alumno adquira un co\u00f1ecemento suficiente das actividades e modalidades deportivas sobre pat\u00edns, e das v\u00edas de intervenci\u00f3n pedag\u00f3xicas tanto dunhas como doutras, que lle capaciten para desenvolver un ensino de base dirixida primordialmente ao \u00e1mbito da educaci\u00f3n f\u00edsica no medio escolar, da recrecaci\u00f3n e do lecer. Por outra banda, tam\u00e9n se marca como obxectivo potenciar e estimular o interese do alumnado pola materia e a s\u00faa profundizaci\u00f3n, o cal levar\u00e1 a cabo en etapas posteriores.", "nombre_asignatura": "Habilidades de deslizamento e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "antonio.ripoll@udc.es", "nombre": "Ripoll Alberti, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701018"}}
{"codigo": "620G01018", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Os programas de iniciaci\u00f3n deportiva"}, {"subtema": "1.2. Modelo constructivista para a iniciaci\u00f3n deportiva en baloncesto"}, {"subtema": "2.1. Obxectivos do lanzamento"}, {"subtema": "2.2. Requisitos"}, {"subtema": "2.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "2.4. Tarefas"}, {"subtema": "2.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "3.1. Objetivos do pase"}, {"subtema": "3.2. Requisitos"}, {"subtema": "3.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "3.4. Tarefas"}, {"subtema": "3.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "4.1. Obxectivos do desmarque"}, {"subtema": "4.2. Requisitos"}, {"subtema": "4.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "4.4. Tarefas"}, {"subtema": "4.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "5.1. Obxectivos da defensa"}, {"subtema": "5.2. Requisitos"}, {"subtema": "5.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "5.4. Tarefas"}, {"subtema": "5.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "6.1. Obxectivos dos bloqueos"}, {"subtema": "6.2. Requisitos"}, {"subtema": "6.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "6.4. Tarefas"}, {"subtema": "6.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "7.1. Obxectivos da defensa dos bloqueos"}, {"subtema": "7.2. Requisitos"}, {"subtema": "7.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "7.4. Tarefas"}, {"subtema": "7.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "8.1. Objetivos dos tipos de defensa"}, {"subtema": "8.2. Requisitos"}, {"subtema": "8.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "8.4. Tarefas"}, {"subtema": "8.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "9.1. Objetivos do xogo libre"}, {"subtema": "9.2. Requisitos"}, {"subtema": "9.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "9.4. Tareas"}, {"subtema": "9.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "10.1. Obxectivos da defensa en zona"}, {"subtema": "10.2. Requisitos"}, {"subtema": "10.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "10.4. Tarefas"}, {"subtema": "10.5 Actividades complementarias"}, {"subtema": "11.1. Obxectivos do ataque \u00e1s defensas en zona"}, {"subtema": "11.2. Requisitos"}, {"subtema": "11.3. Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "11.4. Tarefas"}, {"subtema": "11.5. Actividades complementarias"}, {"subtema": "12. Observaci\u00f3n en deportes de equipo"}, {"subtema": "12.2. An\u00e1lise individual"}, {"subtema": "12.3. An\u00e1lise colectivo"}, {"subtema": "12.4. Aplicaci\u00f3n do an\u00e1lise ao aprendizaje"}, {"subtema": "12.5 Aplicaci\u00f3n do an\u00e1lise \u00e1 competici\u00f3n"}, {"subtema": "13.1. Aplicaci\u00f3n do baloncesto na iniciaci\u00f3n no \u00e1mbito escolar"}, {"subtema": "13.2. Aplicaci\u00f3n do baloncesto na iniciaci\u00f3n no \u00e1mbito federativo"}, {"subtema": "14.1. Reglamento del 3x3"}], "temas": [{"tema": "Contidos"}, {"tema": "1. Programas de iniciaci\u00f3n deportiva en baloncesto"}, {"tema": "2. Lanzamento"}, {"tema": "3. Pase"}, {"tema": "4. Desmarque"}, {"tema": "5. Defensa"}, {"tema": "6. Bloqueos"}, {"tema": "7. Defensa dos bloqueos"}, {"tema": "8. Tipos de defensa"}, {"tema": "9. Xogo libre"}, {"tema": "10. Defensa en zona"}, {"tema": "11. Ataque \u00e1s defensas en zona"}, {"tema": "12. Observaci\u00f3n e an\u00e1lise en baloncesto"}, {"tema": "13. Aplicaci\u00f3n do baloncesto nos d\u00edferentes \u00e1mbitos deportivos"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.montero.seoane@udc.es", "nombre": "Montero Seoane, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Pretendese formar a profesores e treinadores capaces de actuar na iniciaci\u00f3n deportiva en baloncesto en diversos \u00e1mbitos, educativo e federativo.", "nombre_asignatura": "Baloncesto e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "antonio.montero.seoane@udc.es", "nombre": "Montero Seoane, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701012"}}
{"codigo": "620G01012", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender os fundamentos neurofisiol\u00f3xicos e neuropsicol\u00f3xicos subxacentes ao control do movemento e, de ser o caso, \u00e1s diferenzas por x\u00e9nero. Ser capaz de realizar a aplicaci\u00f3n avanzada do control motor na actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.1 Historia da aprendizaxe e o control motor"}, {"subtema": "Tema 1.2 Conceptos, definici\u00f3ns e obxetivos"}, {"subtema": "Tema 1.3 Instrumentos de medida"}], "temas": [{"tema": "Tema 1 Introducci\u00f3n o aprendizaxe e control motor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2.1 Modelo de procesamiento da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 2.2 Control feedforward e feedback"}, {"subtema": "Tema 2.3 Predicci\u00f3n, copia eferente, atenuaci\u00f3n sensorial"}], "temas": [{"tema": "Tema 2 Aproximaci\u00f3n o control do movemento hum\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.1 Control espinal do movimiento"}, {"subtema": "Tema 3.2 Tractos ascendentes e descendentes"}, {"subtema": "Tema 3.3 Contribuci\u00f3n dos ganglios basais o movemento"}, {"subtema": "Tema 3.4 O cerebelo"}, {"subtema": "Tema 3.5 O control cortical do movemento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3 Control xer\u00e1rquico do movemento hum\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4.1 Definici\u00f3n de aprendizaxe e conceptos relacionados"}, {"subtema": "Tema 4.2 Condici\u00f3ns da pr\u00e1ctica"}], "temas": [{"tema": "Tema 4 Aprendizaxe motor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5.1 Teor\u00edas do aprendizaxe e control motor"}], "temas": [{"tema": "Tema 5 Teor\u00edas do aprendizaxe e control motor"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O control motor \u00e9 unha disciplina cient\u00edfica que tenta responder \u00e1 pregunta b\u00e1sica de como o ser humano controla o movemento? Esta disciplina non \u00e9 m\u00e1is que un intento de integrar moitas outras ciencias que se preguntan o mesmo, pero que historicamente non se relacionaron entre si. A psicolox\u00eda, a neurofisiolog\u00eda ou a neurolox\u00eda son exemplos de ciencias que achegaron moit\u00edsimo co\u00f1ecemento sobre o funcionamento do sistema nervioso e o seu papel no movemento humano pero que mantiveron, ata non fai moito, un discurso illado as unhas das outras. Non quero dicir con iso que o control motor sexa a %ou201Cdisciplina%ou201D que resolver\u00e1 finalmente todas as nosas d\u00fabidas, sen\u00f3n que reflicte a importancia de abordar o movemento humano cun enfoque multidisciplinar ou m\u00e1is ben interdisciplinar, dado que \u00e9 o \u00fanico modo de chegar a entender como o ser humano controla os seus movementos dotados de intenci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Aprendizaxe e control motor", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "luis.morenilla@udc.es", "nombre": "Morenilla Burlo, Luis"}, {"email": "jose.andres.sanchez.molina@udc.es", "nombre": "Sanchez Molina, Jose Andres"}, {"email": "marta.sevilla@udc.es", "nombre": "Sevilla S\u00e1nchez, Marta"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701020"}}
{"codigo": "620G01020", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1.- APROXIMACI\u00d3N CONCEPTUAL E TERMINOL\u00d3XICA: ORIXE E DESENVOLVEMENTO DA LOITA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.1. An\u00e1lise do descriptor da asignatura."}, {"subtema": "1.2. Acotaci\u00f3n terminol\u00f3xica."}, {"subtema": "1.3. Caracter\u00edsticas xer\u00e1is da loita."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2.- HABILIDADES DE LOITA: ALCANCE E DIMENSI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1.Concepto de habilidade."}, {"subtema": "2.2.Clasificaci\u00f3n das habilidades."}, {"subtema": "2.3.A habilidade motriz na loita."}, {"subtema": "2.4.Caracter\u00edsticas das habilidades de loita."}, {"subtema": "2.5.Clasificaci\u00f3n das habilidades espec\u00edficas de loita."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I"}, {"tema": ""}, {"tema": "CONCEPTUALIZACI\u00d3N DAS HABILIDADES DE LOITA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 3.- O PROCESO DE INICIACI\u00d3N AOS DEPORTES DE LOITA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Concepto da iniciaci\u00f3n deportiva."}, {"subtema": "3.2. A iniciaci\u00f3n aos deportes de loita: consideraci\u00f3ns xer\u00e1is."}, {"subtema": "3.3. Contidos a manexar na iniciaci\u00f3n aos deportes de loita."}, {"subtema": "3.4. Secuenciaci\u00f3n de contidos no proceso de iniciaci\u00f3n aos deportes de loita."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4.- TRATAMENTO E EMPREGO DOS PAR\u00c1METROS DE INICIACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Metodolox\u00eda para a construcci\u00f3n de exercicios psicomotores espec\u00edficos. Dese\u00f1o de tarefas."}, {"subtema": "4.2. Metodolox\u00eda para a construcci\u00f3n de xogos de oposici\u00f3n/loita. Dese\u00f1o de tarefas."}, {"subtema": "4.3. Metodolox\u00eda para a construcci\u00f3n de situaci\u00f3ns de pr\u00e1ctica das habilidades espec\u00edficas de loita. Dese\u00f1o de tarefas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II"}, {"tema": ""}, {"tema": "AS HABILIDADES DE LOITA COMO RECURSO DID\u00c1CTICO NA INICIACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5. HABILIDADES CON XIRO LIMITADO E DOUS APOIOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "5.3. Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6. HABILIDADES CON XIRO COMPLETO E DOUS APOIOS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1. Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "6.3. Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7. HABILIDADES CON XIRO LIMITADO E UN APOIO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1.Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2.Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "7.3.Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8. HABILIDADES SEN XIRO NO ESPAZO LATERAL, UN APOIO E PROXECCI\u00d3N POSTERIOR."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1. Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "8.3. Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9. HABILIDADES SEN XIRO NO ESPAZO CENTRAL, UN APOIO E PROXECCI\u00d3N POSTERIOR."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1. Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2. Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "9.3. Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10. HABILIDADES SEN XIRO NO ESPAZO LATERAL, UN APOIO E PROXECCI\u00d3N ANTERIOR."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.1. Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2. Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "10.3. Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11. HABILIDADES QUE PERMITEN O VOLTEO E O CONTROL CORPORAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.1. Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "11.2. Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "11.3. Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12. HABILIDADES QUE PERMITEN O CONTROL SEGMENTARIO."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.1. Criterios fundamentais de execuci\u00f3n."}, {"subtema": "12.2. Secuenciaci\u00f3n pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "12.3. Variaci\u00f3ns na execuci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III"}, {"tema": ""}, {"tema": "FUNDAMENTOS MOTRICES DAS HABILIDADES DE LOITA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13.-LOITAS CON AGARRE PREDETERMINADO: CANARIA E LEONESA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "13.1. Aproximaci\u00f3n reglamentaria."}, {"subtema": "13.2. Fundamentos motores."}, {"subtema": "13.3. Habilidades caracter\u00edsticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 14.-LOITAS CON AGARRE LIBRE: JUDO, GRECORROMANA E LIBRE-OL\u00cdMPICA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "14.1. Aproximaci\u00f3n reglamentaria."}, {"subtema": "14.2. Fundamentos motores."}, {"subtema": "14.3. Habilidades caracter\u00edsticas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV"}, {"tema": ""}, {"tema": "APROXIMACI\u00d3N AOS DEPORTES DE LOITA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "xurxo.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Calvo, Xurxo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A presente asignatura como compo\u00f1ente do m\u00f3dulo FUNDAMENTO DOS DEPORTES ten como obxetivo principal desenvolver no estudante as seguinte competencias: - Identificar e comprender os requisitos psico e sociomotores das habilidades de loita - Identifitar e comprender os elementos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos que estructuran os deportes de loita - Adquirir unha competencia b\u00e1sica na execuci\u00f3n das habilidades de loita - Dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar procesos b\u00e1sicos de ensino-aprendizaxe relativos \u00e1s actividades de loita. Atendendo a este plantexamento, os contidos da asignatura abordaran fundamentalmente cuesti\u00f3ns referidas \u00f3 emprego das habilidades de loita como compo\u00f1entes procediment\u00e1is na Educaci\u00f3n F\u00edsica e na iniciaci\u00f3n deportiva, as\u00ed como as peculiaridades did\u00e1cticas derivadas das mesmas.", "nombre_asignatura": "Habilidades de loita e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "xurxo.dopico@udc.es", "nombre": "Dopico Calvo, Xurxo"}, {"email": "eliseo.iglesias.soler@udc.es", "nombre": "Iglesias Soler, Eliseo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701013"}}
{"codigo": "620G01013", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Aspectos xerais da organizaci\u00f3n e funcionamento do corpo humano."}, {"subtema": "Tema 2. Aproximaci\u00f3n conceptual e hist\u00f3rica \u00e1 fisiolox\u00eda do exercicio."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 1: INTRODUCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3. Introduci\u00f3n e estudo xeral da organizaci\u00f3n do sistema nervioso."}, {"subtema": "Tema 4. A medula espi\u00f1al e os nervios espi\u00f1ais."}, {"subtema": "Tema 5. O enc\u00e9falo e os nervios craniais."}, {"subtema": "Tema 6. Fisiolog\u00eda xeral dos sistemas sensoriais e dos receptores."}, {"subtema": "Tema 7. Sensibilidade somatosensorial."}, {"subtema": "Tema 8. \u00d3rganos dos sentidos. Sistema vestibular. Fisiolox\u00eda do equilibrio."}, {"subtema": "Tema 9. Niveis de integraci\u00f3n e v\u00edas da motricidade."}, {"subtema": "Tema 10. Integraci\u00f3n vexetativa. Sistema nervioso aut\u00f3nomo."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 2: CONTROL NEUROL\u00d3XICO DO MOVEMENTO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 11. Aparato dixestivo."}, {"subtema": "Tema 12. Metabolismo e sistemas b\u00e1sicos de obtenci\u00f3n de enerx\u00eda."}, {"subtema": "Tema 13. Sistema endocrino. Regulaci\u00f3n hormonal do metabolismo."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 3: METABOLISMO E ENERX\u00cdA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 15. Aparato circulatorio: introduci\u00f3n e xeneralidades. O sangue."}, {"subtema": "Tema 16. Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda card\u00edacas."}, {"subtema": "Tema 17. Vasos sangu\u00edneos. Hemodin\u00e1mica."}, {"subtema": "Tema 18. Respostas cardiovasculares ao exercicio."}, {"subtema": "Tema 19. Aparato respiratorio: introduci\u00f3n e xeneralidades. V\u00edas a\u00e9reas. Os pulm\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 20. Fisiolox\u00eda da respiraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 21. Respostas respiratorias ao exercicio."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 4: FUNCI\u00d3N CARDIORRESPIRATORIA E EXERCICIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 22. Aparato urinario: introduci\u00f3n e xeneralidades. O ril e as v\u00edas urinarias."}, {"subtema": "Tema 23. Fisiolox\u00eda renal."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 5: FUNCI\u00d3N RENAL E MEDIO INTERNO."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.avelino.giraldez.garcia@udc.es", "nombre": "Giraldez Garcia, Manuel Avelino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A Fisiolox\u00eda do exercicio I \u00e9 unha materia cuadrimestral, de 6 cr\u00e9ditos ECTS, que pertence ao M\u00f3dulo 3, Anatom\u00eda e fisiolox\u00eda (formaci\u00f3n b\u00e1sica). Como o seu propio nome indica, enc\u00e1rgase de estudar o comportamento dos diferentes aparatos e sistemas durante o exercicio, entend\u00e9ndoo no seu sentido m\u00e1is amplo, desde a actividade f\u00edsica m\u00e1is espont\u00e1nea e informal ata os m\u00e1is elevados niveis de adestramento e competici\u00f3n deportivos. Co\u00f1ecer como responde o corpo humano e como \u00e9 capaz de adaptarse constit\u00fae a base para a avaliaci\u00f3n da condici\u00f3n f\u00edsica e para axustar os par\u00e1metros do adestramento aos obxectivos desexados. A fisiolog\u00eda do exercicio imp\u00e1rtese no segundo e no terceiro cursos do Grao dividida en d\u00faas materias, Fisiolog\u00eda do exercicio I e Fisiolog\u00eda do exercicio II. Na que nos ocupa agora, a Fisiolog\u00eda do exercicio I, de car\u00e1cter m\u00e1is anal\u00edtico, ocupar\u00e9monos de estudar a anatom\u00eda e a fisiolox\u00eda dos diferentes aparatos e sistemas e cales son as s\u00faas respostas agudas fronte ao exercicio. Na Fisiolox\u00eda do exercicio II faise un enfoque m\u00e1is aplicado e integral, abordando cuesti\u00f3ns relacionadas co adestramento, desde os fundamentos fisiol\u00f3gicos ata as probas de avaliaci\u00f3n e as situaci\u00f3ns ambientais especiais, as cuesti\u00f3ns relacionadas coa idade e o x\u00e9nero e outras como a fatiga e as axudas ergox\u00e9nicas e o doping. Os contidos da Fisiolox\u00eda do exercicio I est\u00e1n divididos en 5 m\u00f3dulos: M\u00f3dulo 1, INTRODUCI\u00d3N: aspectos xerais da organizaci\u00f3n e funcionamento do corpo humano, aproximaci\u00f3n conceptual e hist\u00f3rica \u00e1 fisiolox\u00eda do exercicio, xeneralidades sobre as respostas e adaptaci\u00f3ns ao exercicio. M\u00f3dulo 2, CONTROL NEUROL\u00d3XICO DO MOVEMENTO: estudo do sistema nervioso e dos \u00f3rganos dos sentidos para comprender como se procesa a informaci\u00f3n e como se producen o control motor e a regulaci\u00f3n nerviosa da homeostasis durante o repouso e o exercicio. Nesta materia veranse os contidos sobre anatom\u00eda e estrutura necesarios para comprender a fisiolox\u00eda, que se aborda na materia de \u201cAprendizaxe e control motor\u201d, impartida polo profesor Miguel Fern\u00e1ndez del Olmo. M\u00f3dulo 3, METABOLISMO E ENERX\u00cdA: estudo do aparato dixestivo e dos procesos que permiten a incorporaci\u00f3n ao organismo dos nutrientes contidos nos alimentos e o seu comportamento durante o exercicio; estudo do metabolismo e dos sistemas b\u00e1sicos de obtenci\u00f3n da enerx\u00eda; estudo da regulaci\u00f3n hormonal do metabolismo durante o repouso e o exercicio. M\u00f3dulo 4, FUNCI\u00d3N CARDIORRESPIRATORIA E EXERCICIO: estudo da anatom\u00eda e a fisiolog\u00eda do sistema cardiovascular e do aparato respiratorio, as\u00ed como as s\u00faas respostas durante o exercicio. M\u00f3dulo 5, FUNCION RENAL E MEDIO INTERNO: estudo da anatom\u00eda e a fisiolog\u00eda dos riles e as v\u00edas urinarias; estudo dos mecanismos de regulaci\u00f3n dos l\u00edquidos e do pH corporais en repouso e durante o exercicio (a\u00ednda que estes \u00faltimos contidos veranse con m\u00e1is profundidade na asignatura de Fisiolox\u00eda do exercicio II).", "nombre_asignatura": "Fisiolox\u00eda do exercicio I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "manuel.avelino.giraldez.garcia@udc.es", "nombre": "Giraldez Garcia, Manuel Avelino"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701017"}}
{"codigo": "620G01017", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.\tIntroduci\u00f3n ao ensino dos fundamentos do Balonm\u00e1n como deporte colectivo:"}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas xerais do xogo de balonm\u00e1n como actividade deportiva con valores educativos, recreativos e competitivos de aplicaci\u00f3n na Educaci\u00f3n F\u00edsica e na iniciaci\u00f3n deportiva."}, {"subtema": "- Marco de contidos de ensino: As fases de dogo. As intenci\u00f3n e habilidades t\u00e9cnico-t\u00e1cticas individuais b\u00e1sicas de ataque e defensa dos bogadores de campo e do porteiro. Os comportamientos t\u00e1cticos-colectivos e os sistemas de xogo de ataque e defensa."}, {"subtema": "- Terminolox\u00eda e simbolox\u00eda espec\u00edfica do Balonm\u00e1n."}, {"subtema": "Tema 2.\tOrixe e desenvolvemento do Balonmano: - - Evoluci\u00f3n da estrutura e regras do xogo: do BM11 ao BM7."}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n do Balonm\u00e1n e as s\u00faas competici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico  1:  Identificaci\u00f3n, caracter\u00edsticas e evoluci\u00f3n do Balonm\u00e1n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.\tRegras de xogo do BM a 7."}, {"subtema": "Tema 4.\tRegras Mini-Balonmano."}, {"subtema": "Tema 5.\tRegras Balonmano playa."}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico  2:  As regras de xogo do Balonm\u00e1n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 6.\tAs etapas de ensino-aprendizaxe no proceso de formaci\u00f3n de xogadores de Balonm\u00e1n:"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas, principios e obxectivos did\u00e1cticos das etapas de iniciaci\u00f3n global \u00e1 espec\u00edfica (de alev\u00edns, infant\u00eds  a cadetes), no adestramento e na competici\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 7.\tCuesti\u00f3ns b\u00e1sicas sobre a metodolox\u00eda de ensino na formaci\u00f3n de xogadores:"}, {"subtema": "Os xogos como medio b\u00e1sico de ensino."}, {"subtema": "A metodolox\u00eda de aplicaci\u00f3n dos xogos no ensino dos fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos (aprender xogando)."}, {"subtema": "Dese\u00f1o, estrutura e desenvolvemento dos exercicios: Elementos b\u00e1sicos da  comunicaci\u00f3n das instruci\u00f3ns ou mensaxe docente."}, {"subtema": "Dese\u00f1o, estrutura e desenvolvemento das sesi\u00f3ns pr\u00e1cticas de ensino"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n da eficacia pedag\u00f3xica dos exercicios e do adestramento (EEE)."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n para o seguimento e a selecci\u00f3n de talentos na formaci\u00f3n de xogadores."}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico  3:  Fundamentos did\u00e1cticos do Balonm\u00e1n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8.\tOs fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos individu\u00e1is de ataque.  As intencions e habilidades  espec\u00edficas do xogador atacante portador do bal\u00f3n e do bogador atacante non portador do bal\u00f3n, relacionados coas capacidades asociadas a construcci\u00f3n e finalizaci\u00f3n de xogo de ataque:"}, {"subtema": "- O desmarque a espacios libres (movimentos de apoyo o pase, anchura-profundidade)"}, {"subtema": "- Crear espacios (\u201carrastrar\u201d o oponente, en desprazamento con cambio direcci\u00f3n e ritmo)"}, {"subtema": "- Adaptaci\u00f3n e manexo do bal\u00f3n"}, {"subtema": "- Bote (t\u00e9cnica, uso t\u00e1ctico, encadenamento con elementos t\u00e9cnicos,\u2026)"}, {"subtema": "- Pasar-recibir (t\u00e9cnica-t\u00e1ctica, relaci\u00f3ns con adaptaci\u00f3n e manexo do bal\u00f3n)"}, {"subtema": "- Fixar e pasar (variedade t\u00e9cnico-t\u00e1ctica en postos espec\u00edficos e situaci\u00f3ns re\u00e1is)"}, {"subtema": "- Fintar e desequilibrar o oponente (variedade t\u00e9cnico-t\u00e1ctica, buncando penetraci\u00f3n e lanzamento)"}, {"subtema": "- Lanzamentos (variedade t\u00e9cnico-t\u00e1ctica en postos espec\u00edficos, forza lanzamiento)"}, {"subtema": "Tema 9.\tFundamentos do xogo colectivo de ataque. Iniciaci\u00f3n a organizaci\u00f3n colectiva e execuci\u00f3n das fases de xogo de ataque:"}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n do modelo de xogo de ataque"}, {"subtema": "- As fases de xogo de ataque e as intenci\u00f3ns t\u00e1cticas asociadas a cada fase"}, {"subtema": "- Iniciaci\u00f3n o contra-ataque (o espacio de transici\u00f3n e a progresi\u00f3n de meta a meta)"}, {"subtema": "- Iniciaci\u00f3n o modelo de ataque en espacio amplio, contra defensas individu\u00e1is ata medio campo e en duas l\u00edneas."}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n, execuci\u00f3n do sistema de ataque posicional 3-3"}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n e execuci\u00f3n do sistema 3-3 a 2-4"}, {"subtema": "- Os postos espec\u00edficos (p.e) de ataque e as caracter\u00edsticas dos xogadores asociadas a cada p.e."}, {"subtema": "- Iniciaci\u00f3n os medios t\u00e1cticos grup\u00e1is, para o desenvolvimiento do xogo colectivo de ataque: Situaci\u00f3nss asimetr\u00eda, circulaci\u00f3n t\u00e1ctica de bal\u00f3n, circulaci\u00f3n de xogadores, \u2026"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico  4:  Fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos de ataque."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10.\tAs intenci\u00f3n e habilidades espec\u00edficas do xogador defensor do atacante portador do bal\u00f3n e do xogador defensor do atacante non portador do bal\u00f3n, relacionados coas capacidades asociadas \u00e1 marcaxe e \u00e1 recuperaci\u00f3n do bal\u00f3n, para evitar a construci\u00f3n de xogo atacante e o lanzamento a portar\u00eda. Fundamentalmente:"}, {"subtema": "- A marcase e o control a distancia do bal\u00f3n"}, {"subtema": "- O control a distancia do oponente"}, {"subtema": "- A disuasi\u00f3n (de recepci\u00f3n, de pase, de lanzamento)"}, {"subtema": "- A interceptaci\u00f3n (o inicio, e ao final do pase, no bote, e quitar o bal\u00f3n)"}, {"subtema": "- A obstrucci\u00f3n de trayectorias de desprazamento (oponerse a circulaci\u00f3ns)"}, {"subtema": "- Ofrecemento de espazos (fintas defensivas)"}, {"subtema": "- Invasi\u00f3n anticipada de espazos do oponente con bal\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 11.\tAs habilidades e comportamentos espec\u00edficos do porteiro, relacionados coas capacidades asociadas \u00e1s paradas de lanzamentos. Fundamentalmente:"}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas e habilidades motrices espec\u00edficas do porteiro"}, {"subtema": "-A posici\u00f3n, situaci\u00f3n e desprazamentos de base"}, {"subtema": "- As intervenci\u00f3ns ante lanzamentos desde p.e. en dogo posicional"}, {"subtema": "- Intervenci\u00f3ns ante lanzamientos de 7m"}, {"subtema": "- Intervenci\u00f3ns ante lanzamientos de contraataque"}, {"subtema": "- As fintas (ofrecemento, engano\u2026)"}, {"subtema": "- Colaboraci\u00f3n t\u00e1ctica cos defensores"}, {"subtema": "- Os lanzamentos directos a gol"}, {"subtema": "Tema 12.\t Fundamentos do xogo colectivo defensivo. Iniciaci\u00f3n a  organizaci\u00f3n colectiva e execuci\u00f3n das fases de xogo de defensa:"}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n do modelo de xogo defensivo"}, {"subtema": "- As fases de xogo defensivo e as intenci\u00f3ns t\u00e1cticas asociadas a cada fase"}, {"subtema": "- O balance defensivo"}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n e execuci\u00f3n dos modelos de defensa individual ata medio campo"}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n e execuci\u00f3n dos sistemas de defensa posicional en duas l\u00ed\u00f1as (5-1, 5+1, 3-2-1, 3-3 \u2026)"}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n e execuci\u00f3n do sistema defensivo posicional en unha l\u00ed\u00f1a (6-0)"}, {"subtema": "-Os postos espec\u00edficos (p.e) defensivos e as caracter\u00edsticas dos xogadores asociadas a cada p.e."}, {"subtema": "- Iniciaci\u00f3n os medios t\u00e1cticos grup\u00e1is, para o desenvolvemento do xogo colectivo defensivo: Basculaci\u00f3n, cobertura, doblaxe, cambio oponente, deslizamento,\u2026"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque tem\u00e1tico  5:  Fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos  de defensa."}]}], "coordinadores": [{"email": "gabriel.torres@udc.es", "nombre": "Torres Tobio, Gabriel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Os contidos da materia de Balonm\u00e1n e a s\u00faa Did\u00e1ctica, enm\u00e1rcanse e bas\u00e9anse nas competencias establecidas para o m\u00f3dulo de Fundamentos dos Deportes, no plano dos estudos de Graduado en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte. E de maneira m\u00e1is espec\u00edfica, os obxectivos e contidos desta materia desenv\u00f3lvense basicamente sobre ou co\u00f1ecemento dos procesos de ensino-aprendizaxe e fundamentos did\u00e1cticos das habilidades t\u00e9cnico-t\u00e1cticas espec\u00edficas simples, compostas e complexas do balom\u00e1n, como condutas psicomotrices e sociomotrices, para promover a s\u00faa pr\u00e1ctica en Educaci\u00f3n F\u00edsica e na iniciaci\u00f3n deportiva. E promovendo nos alumnos a adquisici\u00f3n dun nivel de habilidade axustado \u00e1 execuci\u00f3n das habilidades espec\u00edficas do Balonm\u00e1n. Estes obxectivos prox\u00e9ctanse dunha maneira concreta na descrici\u00f3n expl\u00edcita dos resultados de aprendizaxe que se describen posteriormente. Como iniciaci\u00f3n deportiva ent\u00e9ndese o momento e per\u00edodo no que unha persoa comeza a aprender unha habilidade espec\u00edfica ou un deporte en concreto. O ensino do balonm\u00e1n fundam\u00e9ntase pola riqueza sociomotriz desta modalidade deportiva, a promover na etapa de iniciaci\u00f3n deportiva dos mozos; tal como habilidades e comportamentos de xogo, cheos de elementos de gran riqueza coordinativa, e tam\u00e9n de interacci\u00f3n sociomotriz; ademais, do arraigamento hist\u00f3rico, vixente permanentemente nos plans de estudo de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes, xa desde a creaci\u00f3n dos primeiros centros de formaci\u00f3n de profesores de Educaci\u00f3n F\u00edsica. O Balonm\u00e1n est\u00e1 arraigado na sociedade actual como un deporte que promove val\u00f3relos socio-deportivos en todas as s\u00faas facetas, e que xurdindo do xogo, evoluciona e institucional\u00edzase en deporte (concepci\u00f3n actual), sen perder a finalidade de xogo en si mesmo, como elemento educativo e gratificante de seu. Por tal motivo, \u00e9 unha actividade necesaria nos principios e valores educativos e formativos d\u00e1 Educaci\u00f3n F\u00edsica, como parte da formaci\u00f3n integral das persoas. Analizando as caracter\u00edsticas do Balonm\u00e1n tanto polo tipo de habilidades motrices que o definen (habilidades t\u00e9cnicas de execuci\u00f3n), fundamentadas en correr, saltar, lanzar, como pola riqueza de factores perceptivos que se vivencian na comunicaci\u00f3n motriz do xogo (t\u00e1ctica), e polas cualidades f\u00edsicas que desenvolve, fai que este deporte colectivo de cooperaci\u00f3n-oposici\u00f3n estrat\u00e9xica sexa unha actividade a programar no \u00e1mbito educativo, recreativo e competitivo. En relaci\u00f3n coa did\u00e1ctica desta materia; actualmente, f\u00e1lase dunha did\u00e1ctica dos deportes colectivos en canto aos elementos com\u00fans que os definen e relacionan; pero ademais, cada materia debido \u00e1 singularidade dos seus contidos, ten necesidades de formulaci\u00f3ns de ensino propios e diferenciados. Por iso, falamos dunha %ou201CDid\u00e1ctica do Balonm\u00e1n%ou201D que, de acordo cos descriptores do plan de estudos, desenv\u00f3lvese seguindo un programa axustado aos seus contidos espec\u00edficos; expostos dunha forma te\u00f3rico-pr\u00e1ctica; cunha metodolox\u00eda de ensino para a iniciaci\u00f3n global e espec\u00edfica do Balonm\u00e1n, e desenvolvidos de maneira presencial. Conxugar isto coa idea de capacitar ao estudante do Grao en Ciencias do Deporte e da Educaci\u00f3n F\u00edsica da UDC, como docente, obriga a enfocar esta materia cara \u00e1 utilizaci\u00f3n do ensino do Balonm\u00e1n no medio escolar e tam\u00e9n en escolas de iniciaci\u00f3n deportiva, polo que a metodolox\u00eda de ensino desta materia ser\u00e1 global, de maneira que se poida ofrecer unha perspectiva ampla das posibilidades do Balonm\u00e1n como un contido \u00fatil na formaci\u00f3n do alumno.", "nombre_asignatura": "Balonm\u00e1n e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "juan.jose.fernandez@udc.es", "nombre": "Fernandez Romero, Juan Jose"}, {"email": "gabriel.torres@udc.es", "nombre": "Torres Tobio, Gabriel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701008"}}
{"codigo": "620G01008", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracter\u00edsticas e \u00e1mbitos do voleibol"}, {"subtema": "1.2. Proceso de ensinanza-aprendizaxe en voleibol"}, {"subtema": "1.3. Xeralidades na iniciaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n e Iniciaci\u00f3n al voleibol"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Posici\u00f3ns Fundamentais e Desprazamentos"}, {"subtema": "2.2. Pase de dedos"}, {"subtema": "2.3. Pase de antebrazos"}, {"subtema": "2.4. Saque de Seguridade"}, {"subtema": "2.5. Pases de dedos especiais. Pase Colocaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.6. Saque Tenis"}, {"subtema": "2.7. Saque Flotante"}, {"subtema": "2.8. Saque en Suspensi\u00f3n"}, {"subtema": "2.8. Elementos de Ataque"}, {"subtema": "2.9. Bloqueo Individual e Colectivo"}, {"subtema": "2.10. Elementos de Defensa de Campo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Fundamentos T\u00e9cnico T\u00e1cticos B\u00e1sicos e Avanzados"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. T\u00e1ctica e T\u00e9cnica ofensiva"}, {"subtema": "3.2. T\u00e1ctica e T\u00e9cnica defensiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. T\u00e1ctica e T\u00e9cnica individual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introducci\u00f3n \u00e1 T\u00e1ctica Colectiva B\u00e1sica"}, {"subtema": "4.2. Dispositivos de Recepci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Dispositivos de Ataque"}, {"subtema": "4.4. Dispositivos de Apoio"}, {"subtema": "4.5. Dispositivos de Defensa"}], "temas": [{"tema": "4. T\u00e1ctica Colectiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estudo del Reglamento"}], "temas": [{"tema": "5. Regras do Xogo e Arbitraxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Conceptos xerais do Volei Praia"}], "temas": [{"tema": "6. Volei Praia"}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodr\u00edguez, Pablo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Co\u00f1ecemento das habilidaes deportivas sociomotrices do voleibol como componentes procedimentais na educaci\u00f3n f\u00edsica e iniciaci\u00f3n deportiva e nas did\u00e1cticas derivadas da s\u00faa especialidade. Co\u00f1ecemento do elementos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos que o estructuran como deporte.", "nombre_asignatura": "Voleibol e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "pablo.arias.rodriguez@udc.es", "nombre": "Arias Rodr\u00edguez, Pablo"}, {"email": "jose.luis.tuimil@udc.es", "nombre": "Tuimil Lopez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701014"}}
{"codigo": "620G01014", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender os fundamentos neurofisiol\u00f3xicos e neuropsicol\u00f3xicos subxacentes ao control do movemento e, de ser o caso, \u00e1s diferenzas por x\u00e9nero. Ser capaz de realizar a aplicaci\u00f3n avanzada do control motor na actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.-Conceptualizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.-Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, desenvolvemento e situaci\u00f3n actual"}, {"subtema": "1.3.-Relaci\u00f3n con ciencias af\u00edns e novas tendencias"}], "temas": [{"tema": "1.-Biomec\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.-Introduci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica"}, {"subtema": "2.2.-Descrici\u00f3n do movemento: Cinem\u00e1tica aplicada ao movemento humano"}, {"subtema": "2.3.-A causa do movemento: Din\u00e1mica aplicada ao movemento humano"}, {"subtema": "2.4.-O equilibrio: Est\u00e1tica. Equilibrio en diferentes medios e situaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.5.-Enerx\u00e9tica do movemento: Traballo, potencia , enerx\u00eda e eficiencia do movemento"}, {"subtema": "2.6.-O medio. Movemento sobre a terra, a a auga e no aire"}], "temas": [{"tema": "2.-Mec\u00e1nica aplicada ao movemento humano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.-Reolox\u00eda. Comportamento mec\u00e1nico dos materiais"}, {"subtema": "3.2.-Biomec\u00e1nica do tecido \u00f3seo"}, {"subtema": "3.3.-Biomecanica articular. Comportamento mec\u00e1nico do cart\u00edlago"}, {"subtema": "3.4.-Comportamento mec\u00e1nico de tend\u00f3nes e ligamentos"}, {"subtema": "3.5.-Biomec\u00e1nica muscular"}], "temas": [{"tema": "3.-Biomec\u00e1nica estructural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.-O home como sistema biomec\u00e1nico"}, {"subtema": "4.2.-Biomec\u00e1nica da postura. Bipedestaci\u00f3n. Sedestaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3.-Conceptos b\u00e1sicos de ergonom\u00eda. Caracter\u00edsticas ergon\u00f3micas do posto escolar. Ergonomia aplicada aos exercicios f\u00edsicos"}, {"subtema": "4.4.-Biomec\u00e1nica da marcha"}, {"subtema": "4.5.-Biomec\u00e1nica da carreira"}, {"subtema": "4.6.-Biomec\u00e1nica dos saltos"}, {"subtema": "4.7.-Biomec\u00e1nica dos lanzamentos"}, {"subtema": "4.8.-Biomec\u00e1nica dos golpeos"}], "temas": [{"tema": "4.-Biomec\u00e1nica das habilidades b\u00e1sicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.-Metodos de an\u00e1lise cinem\u00e1tico. Metodos directos e indirectos"}, {"subtema": "5.2.-Metodos de an\u00e1lise cin\u00e9tico. Din\u00e1mica inversa"}, {"subtema": "5.3.-Electromiograf\u00eda"}], "temas": [{"tema": "5.-Metodos e ferramentas de investigaci\u00f3n en Biomec\u00e1nica"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.r.barral@udc.es", "nombre": "Barral Lavandeira, Jose R."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Consiste no estudo do corpo humano e as s\u00faas actividades desde a \u00f3ptica da mec\u00e1nica, tras repasar os conceptos b\u00e1sicos de mec\u00e1nica newtoniana apl\u00edcanse ao estudo dos tecidos biol\u00f3xicos e dos patr\u00f3ns b\u00e1sicos de movemento", "nombre_asignatura": "Biomec\u00e1nica do movemento humano", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "j.r.barral@udc.es", "nombre": "Barral Lavandeira, Jose R."}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701003"}}
{"codigo": "620G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- As fontes de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Bases de datos."}, {"subtema": "- Normativas e formas de citar nos traballos acad\u00e9micos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 0. ASPECTOS B\u00c1SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos epistemol\u00f3xicos"}, {"subtema": "- Corpo, deporte espect\u00e1culo, medios de comunicaci\u00f3n e cultura de consumo."}, {"subtema": "- A cultura corporal na educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"subtema": "- Cultura machista e cosificaci\u00f3n do corpo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. O LUGAR DO CORPO NAS CIENCIAS DA ACTIVIDADE F\u00cdSICA E O DEPORTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O lugar da \u00e9tica no deporte"}, {"subtema": "- Dereitos humanos e deporte"}, {"subtema": "- O deporte e o seu valor social: aps."}, {"subtema": "- Deporte e medio ambiente"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. \u00c9TICA E DEPORTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Orixes e configuraci\u00f3n da actividade f\u00edsica moderna."}, {"subtema": "- \u00bfQuen escribe a historia? Grupos invisibilizados."}, {"subtema": "- A deportivizaci\u00f3n s. XIX e XX."}, {"subtema": "- O deporte como fen\u00f3meno de masas."}, {"subtema": "- As mulleres e o seu papel na historia do deporte."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DAS ORIXES DO DEPORTE AO DEPORTE ACTUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O deporte en Espa\u00f1a. Fases. Pioneiras e pioneiros."}, {"subtema": "- Historia das Facultades de Ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte."}, {"subtema": "- Pr\u00e1cticas populares fronte a pr\u00e1cticas elitistas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. HISTORIA DO DEPORTE EN ESPA\u00d1A E GALICIA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Villar, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Esta materia pretende introducir ao alumnado en aspectos b\u00e1sicos de historia e filosof\u00eda das ciencias do deporte. Os co\u00f1ecementos adquiridos nesta materia pretenden xerar no alumnado unha conciencia cr\u00edtica e de compromiso coa profesi\u00f3n da persoa graduada en ciencias do deporte e a actividade f\u00edsica.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda e historia da actividade f\u00edsica e do deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "cristina.lopezv@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Villar, Cristina"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701006"}}
{"codigo": "620G01006", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n ao estudo do atletismo"}, {"subtema": "Os marcos sociais da pr\u00e1ctica atl\u00e9tica"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 did\u00e1ctica do atletismo"}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 iniciaci\u00f3n atl\u00e9tica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introducci\u00f3n aos desplazamentos atl\u00e9ticos"}, {"subtema": "As carreiras de velocidade"}, {"subtema": "As carreiras de relevos"}, {"subtema": "As carreiras de vallas"}, {"subtema": "As carreiras de resistencia e obst\u00e1culos"}, {"subtema": "A Marcha atl\u00e9tica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introducci\u00f3n aos saltos"}, {"subtema": "O salto de lonxitude"}, {"subtema": "O  triple salto"}, {"subtema": "O salto de altura"}, {"subtema": "O salto con p\u00e9rtega"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Introducci\u00f3n aos lanzamentos"}, {"subtema": "O lanzamento de peso"}, {"subtema": "O lanzamento de xabalina"}, {"subtema": "O lanzamento de disco"}, {"subtema": "O lanzamento de martelo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- BLOQUE TEMATICO 1\u00ba: ASPECTOS XERAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "- BLOQUE TEMATICO 2\u00ba: AS CARREIRAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "- BLOQUE TEMATICO 3\u00ba: OS SALTOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "- BLOQUE TEMATICO 4\u00ba: OS LANZAMENTOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.manuel.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Villaverde, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A materia Habilidades atl\u00e9ticas e a s\u00faa did\u00e1ctica esta incluida no m\u00f3dulo fundamentos dos deportes no plano de estudos de graduado en ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte. Partindo da natureza do devandito m\u00f3dulo p\u00f3dese definir dun xeito mais espec\u00edfico como o &quot;co\u00f1ecimiento das habilidades motrices atl\u00e9ticas b\u00e1sicas como conductas pisomotrices e os seus contidos como recursos did\u00e1cticos en Educaci\u00f3n F\u00edsica e iniciaci\u00f3n. Fundamentos t\u00e9cnico, t\u00e1cticos e did\u00e1cticos&quot;.", "nombre_asignatura": "Habilidades atl\u00e9ticas e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "jose.manuel.cardesin@udc.es", "nombre": "Cardesin Villaverde, Jose Manuel"}, {"email": "isidoro.baz@udc.es", "nombre": "Hornillos Baz, Isidoro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701005"}}
{"codigo": "620G01005", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Programar e desenvolver actividades f\u00edsico-deportivas no medio natural, no contexto educativo e recreativo, favorecendo a participaci\u00f3n \u00e1 que todos te\u00f1en dereito e evitando a invisibilidade por raz\u00f3ns de x\u00e9nero ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e protocolos que lle permitan asistir como primeiro interviniente en caso de accidente ou situaci\u00f3n de emerxencia, aplicando, de ser necesario, os primeiros auxilios."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e definici\u00f3n."}, {"subtema": "2. Teor\u00edas explicativas."}, {"subtema": "3. Tipos de xogo e clasificaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Fundamentos do xogo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O xogo nas diferentes etapas."}, {"subtema": "2. O xogo como recurso educativo."}, {"subtema": "3. O xogo como elemento socializador, patrimonio e identificador cultural."}, {"subtema": "4. Beneficios do xogo e disfunci\u00f3ns dos falsos xogos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: O xogo ao longo do ciclo vital."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Espazos naturais e artificiais."}, {"subtema": "2. Materiais para o xogo: deportivos, recreativos, tradicionais e alternativos."}, {"subtema": "3. O xoguete."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Recursos materiais para o xogo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Situaci\u00f3ns competitivas e cooperativas no xogo."}, {"subtema": "2. Do xogo ao deporte."}, {"subtema": "3. Xogos predeportivos e deportes modificados."}, {"subtema": "4. O xogo na preparaci\u00f3n f\u00edsica."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: O xogo na Educaci\u00f3n F\u00edsica, o deporte  e a recreaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Selecci\u00f3n dos xogos."}, {"subtema": "2. Dese\u00f1o de xogos."}, {"subtema": "3. O papel do profesor/animador."}, {"subtema": "4. O profesor como primer intervinte en situaci\u00f3ns de emerxencia."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Programaci\u00f3n do xogo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Sen necesidade de recursos materiais."}, {"subtema": "2. Con materiais convencionais."}, {"subtema": "3. Con materiais alternativos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Xogos e recursos materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. En espazos naturais."}, {"subtema": "2. En espazos modificados."}, {"subtema": "3. Paseos recreativos en \u00e1mbitos rurais e urbanos."}, {"subtema": "4. En espazos acu\u00e1ticos."}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Xogos e espazo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Xogos pre-deportivos."}, {"subtema": "2. Deportes modificados."}, {"subtema": "3. Deportes alternativos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Xogos e recreaci\u00f3n deportiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Xogos de presentaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e socializaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Xogos populares e tradicionais."}, {"subtema": "3. Xogos con canci\u00f3ns e danzas."}, {"subtema": "4. Xogos de aplicaci\u00f3n ao socorrismo."}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Xogos e cultura."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O xogo \u00e9 unha das manifestaci\u00f3ns da motricidade humana m\u00e1is importantes, ao longo da evoluci\u00f3n do ser humano como especie e no seu proceso de desenvolvemento como individuo. As persoas, en boa medida, evolucionan f\u00edsica, intelectual e afectivamente en funci\u00f3n das s\u00faas relaci\u00f3ns e as s\u00faas experiencias con todos os xogos que realizan ao longo das s\u00faas vidas. A materia de \"Xogos e recreaci\u00f3n deportiva\" ten como obxectivo prioritario proporcionar aos alumnos o co\u00f1ecemento sobre as bases te\u00f3ricas e a vivencia de experiencias pr\u00e1cticas do xogo en xeral, do xogo en relaci\u00f3n co deporte e a recreaci\u00f3n, e do xogo en relaci\u00f3n coa identidade cultural a trav\u00e9s dos xogos tradicionais. As competencias que se adquiren dotan o alumno de recursos para a educaci\u00f3n, porque o xogo representa un dos seus principais contidos e procedementos, contribu\u00edndo a que esta sexa entendida como un regalo e non como unha amarga obriga: \"Non pode haber educaci\u00f3n sen xogo, nin xogo sen educaci\u00f3n\" (Imeroni, 1986). As\u00ed mesmo, pola s\u00faa presenza permanente e o seu valor, tam\u00e9n \u00e9 un recurso para a recreaci\u00f3n en todas as idades e \u00e1mbitos da actuaci\u00f3n profesional. Debido ao enfoque vivencial e experimental que caracteriza a esta materia, os seus contidos estrut\u00faranse en dous bloques diferentes que se imparten de forma paralela: - O primeiro deles \u00e9 o que engloba os contidos te\u00f3ricos da materia, coa intenci\u00f3n de achegar unha ampla visi\u00f3n do fen\u00f3meno do xogo. - O segundo \u00e9 o que desenvolve os contidos das sesi\u00f3ns pr\u00e1cticas, cunha orientaci\u00f3n flexible; \u00e9 dicir, admitindo todas as achegas de interese que aparezan no transcurso das sesi\u00f3ns, xa sexa procedentes dos alumnos, do profesor ou xurdidas da propia din\u00e1mica do grupo ou do xogo. Esta materia enc\u00f3ntrase situada no primeiro curso e os seus contidos relaci\u00f3nanse con outras bases do comportamento humano, coas habilidades e destrezas na iniciaci\u00f3n deportiva e coa expresi\u00f3n corporal e a danza. \"Xogos e recreaci\u00f3n deportiva\" \u00e9 unha materia obrigatoria, cun grande atractivo para os alumnos, que inmediatamente poden comprender a s\u00faa utilidade e posibilidades de aplicaci\u00f3n directa a situaci\u00f3ns reais, educativas, deportivas e recreativas. Consideraci\u00f3n que permite supo\u00f1er no alumnado un alto grao de motivaci\u00f3n, que facilitar\u00e1 o estudo e o traballo pr\u00e1ctico.", "nombre_asignatura": "Xogos e recreaci\u00f3n deportiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "maria.castillo@udc.es", "nombre": "Castillo Obeso, Maria del"}, {"email": "jose.palacios@udc.es", "nombre": "Palacios Aguilar, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701004"}}
{"codigo": "620G01004", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Comprender os procesos hist\u00f3ricos das actividades f\u00edsico-deportivas e a s\u00faa influencia na sociedade contempor\u00e1nea, estudando o caso de Espa\u00f1a e Galicia, e a presenza diferenciada dos homes e das mulleres."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecer e analizar a cultura deportiva e  propo\u00f1er os cambios necesarios, na propia e na das persoas coas que traballa, desde a \u00e9tica e o xogo limpo, as diferenzas de x\u00e9nero e a visibilidade dos discapacitados."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Dese\u00f1ar, programar e desenvolver actividades esenciais da motricidade humana: o xogo, a danza e a expresi\u00f3n corporal, o exercicio e as actividades no medio natural, no \u00e1mbito educativo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade, promovendo a igualdade de dereitos e oportunidades e evitando a exclusi\u00f3n en funci\u00f3n do x\u00e9nero e a discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Avaliar t\u00e9cnica e cientificamente a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos nos \u00e1mbitos da sa\u00fade, o deporte escolar, a recreaci\u00f3n e o rendemento deportivo, considerando as diferenzas biol\u00f3xicas por idade e x\u00e9nero."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Identificar os riscos para a sa\u00fade que se derivan da pr\u00e1ctica de actividade f\u00edsica insuficiente e inadecuada en calquera colectivo ou grupo social."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Realizar a an\u00e1lise funcional da conduta nos contextos deportivos, educativos ou de exercicio f\u00edsico para a sa\u00fade, como paso previo \u00e1 intervenci\u00f3n psicol\u00f3xica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Dirixir e xestionar servizos, actividades, organizaci\u00f3ns, centros, instalaci\u00f3ns, programas e proxectos de actividade f\u00edsica e deportiva desde os principios de igualdade de oportunidades, supervisando e avaliando a calidade, as garant\u00edas de seguridade e sa\u00fade dos usuarios, as\u00ed como a s\u00faa satisfacci\u00f3n e os resultados sociais e econ\u00f3micos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Realizar actos facultativos de elaboraci\u00f3n de informes t\u00e9cnicos e peritaxes, asesorar e inspeccionar sobre actividade deportiva, instalaci\u00f3ns e programas deportivos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar o m\u00e9todo cient\u00edfico nos diferentes \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica e o deporte, as\u00ed como saber dese\u00f1ar e  executar as t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n precisas, e a elecci\u00f3n e aplicaci\u00f3n dos estat\u00edsticos adecuados."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer e aplicar metodolox\u00edas de investigaci\u00f3n que faciliten a an\u00e1lise, a reflexi\u00f3n e cambio da s\u00faa pr\u00e1ctica profesional, posibilitando a s\u00faa formaci\u00f3n permanente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Co\u00f1ecer, reflexionar e adquirir h\u00e1bitos e destrezas para a aprendizaxe aut\u00f3noma e o traballo en equipo a partir das pr\u00e1cticas externas en alg\u00fan dos principais \u00e1mbitos de integraci\u00f3n laboral, en relaci\u00f3n \u00e1s competencias adquiridas no grao que se ver\u00e1n reflectidas no traballo fin de grao."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.Observacions sobre deportes e Preguntas proceso de iniciaci\u00f3n 1.2.Algunas temas xorden sobre a cuesti\u00f3n 1.2.1.\u00bfA que idade para comezar un deporte? 1.2.2.\u00bfC\u00f3mo presenta-los para o deporte? 1.2.3.Cada fillo / a \u00e9 un campi\u00f3n no poder? 1.2.4.\u00bfEs necesario dominio t\u00e9cnico previo do deporte? Est\u00e1 ostentando \u00e9xito resultado 1.2.5.El dos practicantes de pir\u00e1mide? 1.2.6.\u00bfEs debe comezar en tenra idade? 1.2.7.Los aprendizaxe inicial errada Ser\u00e1 que levar a vicios incorrixibles? deporte 1.2.8.La e educaci\u00f3n saudable \u00e9 en si? 1.2.9.\u00bfC\u00f3mo escoller un deporte? 1.2.10.\u00bfCu\u00e1l \u00e9 a importancia da actividade f\u00edsica no desenvolvemento do neno? 1.2.11.\u00bfCu\u00e1l \u00e9 o papel dos pais? 1.3.Etapas Sports 1.3.1.Etapa formaci\u00f3n profesional 1.3.3.Nivel 1,4 1.3.2.Alto rendemento. Outras preguntas relacionadas composici\u00f3n corporal: tama\u00f1o, peso, graxa, \u00f3sos e m\u00fasculos, sobre o proceso de iniciaci\u00f3n (Alta Idade) 1.4.1.\u00bfC\u00f3mo un neno medra? exercicio 1.4.2.\u00bfEl influencia o \"brote de crecemento\" de adolescentes; \u00e9 dicir, na s\u00faa maduraci\u00f3n som\u00e1tica (PHV)? m\u00e1is 1.4.3.\u00bfCrece neno facer deporte? 1.4.4.\u00bfC\u00f3mo un neno a practicar un deporte pode deixar de crecer? 1.4.5.\u00bfEs neno m\u00e1is fino facer deporte? 1.4.6.\u00bfC\u00f3mo \u00f3so maduro dun neno? 1.4.7.El exercer influencia maduraci\u00f3n \u00f3sea dun neno? 1.4.8.\u00bfEl muscular dun neno / adolescente que adestra regularmente encaixa como un adulto? 1.4.9.\u00bfSe pode cambiar o tipo de m\u00fasculo en un neno tras unha formaci\u00f3n espec\u00edfica (aer\u00f3bic, velocidade ...)? 1.5.Madurez Biol\u00f3xica e rendemento f\u00edsico 1.5.1.\u00bfC\u00f3mo maduraci\u00f3n sexual dun neno \u00e9 valorada? influencias exercicio 1.5.2.\u00bfEl maduraci\u00f3n sexual? neno 1.5.3.\u00bfUn cunha vantaxe inicial, cando a madurez competencia ten outro fillo con caducidade atrasado? 1.5.4.\u00bfEsta vantaxe \"biol\u00f3xica\" \u00e9 igual para nenos e para nenas? 1.5.5.\u00bfC\u00f3mo a forza m\u00e1xima desenvolve no neno? 1.5.6.\u00bfC\u00f3mo potencia aer\u00f3bica m\u00e1xima (VO2max) desenv\u00f3lvese no neno? El 1.5.7.Siguiendo con traballo aer\u00f3bico, como limiar anaer\u00f3bico desenvolve no neno? 1.5.8.\u00bfC\u00f3mo a capacidade de traballo anaer\u00f3bico desenvolve no neno? 1.6.El Neno e do Deporte Competici\u00f3n 1.6.1.\u00bfD\u00f3nde \u00e9 a fronteira entre o exercicio saudable e exercicio f\u00edsico saudable? 1.6.2.\u00bfEs aconsellable para un neno ou adolescente adestrada forza? 1.6.3.\u00bfEn este adestramento de forza idade tam\u00e9n pode axudar a previr varias enfermidades? 1.7.Aspectos Unha nota sobre a iniciaci\u00f3n deportiva en nenos: 1.7.1.El neno non \u00e9 un adulto en miniatura"}], "temas": [{"tema": "1.- Conceptualizacion"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.  Esquema corporal"}, {"subtema": "2.1.1. Exes"}, {"subtema": "2.1.2. Planos"}, {"subtema": "2.2. Evoluci\u00f3n motriz"}, {"subtema": "2.2.1. Habilidades"}, {"subtema": "2.2.1.1 Rudimentarias"}, {"subtema": "2.2.1.2. B\u00e1sicas"}, {"subtema": "2.2.1.3. Especificas"}, {"subtema": "2.2.2. Automatismos"}, {"subtema": "2.2.3. Destrezas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- Individuo e motricidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.La Iniciaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.1.1.Elementos sobre os que hay que actuar pra que a acci\u00f3n"}, {"subtema": "sexa educativa"}, {"subtema": "4.1.2.Caracter\u00edsticas a desenrrolar"}, {"subtema": "4.1.3.Contidos"}, {"subtema": "4.2.El Desenrrolo"}, {"subtema": "4.2.1.Contidos"}, {"subtema": "4.3.El Perfeccionamiento"}, {"subtema": "4.3.1.Obxetivos principais"}, {"subtema": "4.3.2.Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "4.3.3.Contidos"}, {"subtema": "4.4.Riscos Da Excesiva Pr\u00e1ctica Deportiva"}, {"subtema": "4.4.1.Trastornos \u00f3seos y musculares"}, {"subtema": "4.4.2.Trastornos cl\u00ednicos"}, {"subtema": "4.4.3.Trastornos psicol\u00f3gicos"}, {"subtema": "4.4.4.Efectos do sobreentrenamiento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Proceso da iniciaci\u00f3n deportiva"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.Aspectos Cognitivos do Deporte"}, {"subtema": "3.3.Comprensi\u00f3n e Toma De Decisions"}, {"subtema": "3.4.Aprendizaxe Motor Dos xogos Deportivos"}, {"subtema": "3.5.Los xogos Modificados"}, {"subtema": "3.6.Modelos De Ense\u00f1anza Dos xogos Deportivos"}, {"subtema": "3.6.1.Modelos verticaiss"}, {"subtema": "(Horst Wein. 1993. En Espa\u00f1a Usero y Rubio. 1993)"}, {"subtema": "3.6.2.Modelos horizontais"}, {"subtema": "3.7.O deporte no \u00e1mbito escolar"}, {"subtema": "3.8.Deporte escolar pra todos o a presi\u00f3n de ga\u00f1ar un partido"}, {"subtema": "3.9.Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do deporte no \u00e1mbito escolar"}, {"subtema": "3.9.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.9.2.Orientaciones do deporte"}, {"subtema": "3.9.3.Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do deporte no \u00e1mbito deportivo"}, {"subtema": "3.9.4.Conclusions"}, {"subtema": "3.10.\t\u00bfQu\u00e9 se faien nunha escola deportiva? \u00bfPode uno divertirse y aprender o mesmo tempo?"}, {"subtema": "3.10.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.10.2.\u00bfQu\u00e9 finalidade persigue nosa escola deportiva?"}, {"subtema": "3.10.3.\u00bfQu\u00e9 elementos configuran a metodolox\u00eda?"}, {"subtema": "3.10.4.Factores que condicionan a programaci\u00f3n e, por tanto, as intervencions did\u00e1cticas"}, {"subtema": "3.10.5.\u00bfQu\u00e9 modelo de ensino podemos emplear nas nosas sesions?"}, {"subtema": "3.10.6.Caracter\u00edsticas dos diferentes elementos metodol\u00f3xicos relacionados co deporte"}, {"subtema": "3.10.7.Aspectos positivos das diferentes metodolox\u00edas"}, {"subtema": "3.10.8.A  organizaci\u00f3n como recurso metodol\u00f3xico e a  sua relaci\u00f3n ca seguridade"}, {"subtema": "3.10.9.Recomendacions para pais y  t\u00e9cnicos"}, {"subtema": "3.11.\tA educaci\u00f3n en valores e o deporte federativo a nivel infantil"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- Evoluci\u00f3n e desenrrolo da motricidade por medio do deporte. Tratamento did\u00e1ctico do deporte no proceso de iniciaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Plantexamentos metodol\u00f3xicos"}, {"subtema": "5.1.1.- Os m\u00e9todos tradicionais"}, {"subtema": "5.1.2.- Os m\u00e9todos activos"}, {"subtema": "5.1.3.- Principios esenciais no ensino dos deportes nos m\u00e9todos activos"}, {"subtema": "5.2.- Premisas did\u00e1cticas pra o ensino dos deportes"}, {"subtema": "5.2.1.O m\u00e9todo utilizado te\u00f1e que comprometer o alumno"}, {"subtema": "pra realizar unha actividade pr\u00e1ctica"}, {"subtema": "5.2.2.O tempo asignado a tarefa deber\u00e1 ser suficente"}, {"subtema": "pra que o alumno a aprenda"}, {"subtema": "5.2.3.A presentaci\u00f3n dos exercicios debe estar acorde"}, {"subtema": "ca sua complexidade"}, {"subtema": "5.2.4.As diferentes formas de co\u00f1ecemento dos resultados"}, {"subtema": "deber\u00e1n emplearse ca asiduidade e profundidade"}, {"subtema": "5.3.Criterios Pra a Elaboraci\u00f3n DUn Programa"}, {"subtema": "De Iniciaci\u00f3n Deportiva"}, {"subtema": "5.4.Principais Diferencias Entre Enfoques De Iniciaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5.Os Modelos Alternativos De ensino"}, {"subtema": "na  Iniciaci\u00f3n Deportiva"}, {"subtema": "5.5.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5.2.Clasificacions dos modelos de iniciaci\u00f3n deportiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- Desenrrolo e posta en practica do proceso da iniciaci\u00f3n: Obxetivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.Os Obxetivos Da \u00c1rea Da Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"subtema": "6.2.1.Obxetivos xerais"}, {"subtema": "6.3.Los Contidos Da Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"subtema": "6.3.1.O corpo: imaxen e percepci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3.2.O corpo: habilidades e destrezas"}, {"subtema": "6.3.3.O corpo: expresi\u00f3n e comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3.4.Salud corporal"}, {"subtema": "6.3.5.Os xogos"}, {"subtema": "6.4.Criterios De Evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.-Situaci\u00f3n da materia no marco global da educaci\u00f3n e particularmente  da educaci\u00f3n f\u00edsica (\u00e1mbito b\u00e1sico)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2.Caracter\u00edsticas, Maduraci\u00f3n eDesarrollo"}, {"subtema": "do Individuo Que Aprende."}, {"subtema": "7.3.Estructura Da Actividade A Ensinar"}, {"subtema": "7.3.1.A t\u00e9cnica o modelos de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.2.O regulamento do xogo"}, {"subtema": "7.3.3.O espacio de xogo"}, {"subtema": "7.3.4.O espacio/tempo deportivo"}, {"subtema": "7.3.5.A comunicaci\u00f3n motriz"}, {"subtema": "7.3.6.A estrategia motriz"}, {"subtema": "7.4.Co\u00f1ecer e Comprender Un Deporte"}, {"subtema": "7.5.Diferentes maneiras De Clasificaci\u00f3n Dos Deportes"}, {"subtema": "7.5.1.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n da tarefa motriz (Castej\u00f3n. 1995)"}, {"subtema": "7.5.2.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre odeportista"}, {"subtema": "e o m\u00f3vil (Fitts. 1986)"}, {"subtema": "7.5.3.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n de la experiencia vivida (Bouet. 1968)"}, {"subtema": "7.5.4.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n del obxetivo (Dudley. 1986)"}, {"subtema": "7.5.5.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n da habilidade requerida"}, {"subtema": "(Mauldon y Redfern. 1990)"}, {"subtema": "7.5.6.Clasificaciones en funci\u00f3n do espacio"}, {"subtema": "(Ellis. 1990 y Thorpe, Bunker y Almond. 1990)"}, {"subtema": "7.5.7.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n da orientaci\u00f3n pedag\u00f3xica"}, {"subtema": "(Durand, G. 1969)"}, {"subtema": "7.5.8.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n do tipo de esforzo requerido"}, {"subtema": "(L.P. Matveyev. 1983)"}, {"subtema": "7.5.9.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n da informaci\u00f3n recibida"}, {"subtema": "e da la decisi\u00f3n a tomar (Marteniuk. 1976)"}, {"subtema": "7.5.10.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n do grado de dificultade de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "(Fitts, P.M. 1965)"}, {"subtema": "7.5.11.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n do tipo de exercicios"}, {"subtema": "que se desenrrolan cara a competici\u00f3n (Matveiev, L. 1976)"}, {"subtema": "7.5.12.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n da continuidade o aumento"}, {"subtema": "da complexidade estructural da tarefa deportiva (Kanap, B. 1979)"}, {"subtema": "7.5.13.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n da maior ou menor complexidade"}, {"subtema": "da actividade e do dominio corporal necesario (Tessie, J. 1971)"}, {"subtema": "7.5.14.Clasificaci\u00f3n en funci\u00f3n da formaci\u00f3n (Read, B. y Dev\u00eds, J. 1990)"}, {"subtema": "7.5.15.Clasificaci\u00f3n baixo un criterio xeral (Manno, R. 1991)"}, {"subtema": "7.5.16.Clasificaci\u00f3n desde una perspectiva fisiol\u00f3xica (Dal Monte 1977)"}, {"subtema": "7.5.17.Novas tendencias de clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.6.Deportes Individuais, De Adversario e Coletivos: Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.6.1.Clasificaci\u00f3n dos deportes individuais"}, {"subtema": "seg\u00fan Enric Mar\u00eda Sebastiani i Obrador (1995)"}, {"subtema": "7.6.2.Clasificaci\u00f3n dos deportes de adversario"}, {"subtema": "seg\u00fan M. Bl\u00e1zquez (1997)"}, {"subtema": "7.6.3.Clasificaci\u00f3n  dos deportes de equipo"}, {"subtema": "seg\u00fan D. Bl\u00e1zquez y J. Hern\u00e1ndez-Moreno (1984)"}, {"subtema": "7.7.Secuenciaci\u00f3n no Aprendizaxe"}, {"subtema": "7.7.1.FASE 1: Desenrrolo das habilidades perceptivas a"}, {"subtema": "trav\u00e9s das tarefas motrices habituais"}, {"subtema": "7.7.2.FASE 2: Desenrrolo das habilidades e destrezas b\u00e1sicas"}, {"subtema": "7.7.3.FASE 3: Iniciaci\u00f3n as tarefas motrices espec\u00edficas"}, {"subtema": "7.7.4.FASE IV: Desenrrolo das tarefas motrices espec\u00edficas y desenrrolo da condici\u00f3n xeeral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- Aspectos a ter en conta no proceso de iniciacion deportiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2.Outros Aspectos A desenrrolar Ademais Do Perceptivo e Motor"}, {"subtema": "8.2.1.Actitudes"}, {"subtema": "8.2.2.Valores"}, {"subtema": "8.2.3.Normas"}, {"subtema": "8.3.Orientacions na Pr\u00e1ctica"}, {"subtema": "8.3.1.de actitudes"}, {"subtema": "8.3.2.Desenrrolo arrollo de valores"}, {"subtema": "8.3.3.Desenrrolo de normas"}, {"subtema": "8.4.Deporte e Calidade De Vida"}, {"subtema": "8.4.1.Educaci\u00f3n para o ocio e o tempo libre"}, {"subtema": "8.5.As Actividades Deportivas Extraescolares"}, {"subtema": "8.5.1.A evaluaci\u00f3n do programa"}, {"subtema": "8.6.\u00bfEs o deporte un contido formativo no \u00e1mbito escolar?"}, {"subtema": "8.6.1.Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.6.2.El deporte como contenido formativo"}, {"subtema": "8.6.3.Qu\u00e9 no podo facer"}, {"subtema": "8.6.4.Qu\u00e9n determina o deporte"}, {"subtema": "8.6.5.C\u00f3mo se fai"}, {"subtema": "8.6.6.Qu\u00e9 deportes, uns s\u00ed e outros non"}, {"subtema": "8.6.7.O deporte no proceso do ensino aprendizaxe"}, {"subtema": "8.6.8.Reglas e co\u00f1ecementos previos"}, {"subtema": "8.6.9.T\u00e1ctica e t\u00e9cnica deportiva. o movemento intelixente"}, {"subtema": "8.6.10.Os deportes modificados como base pra o ensino e o aprendizaxe deportivo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.- A contribuci\u00f3n educativa ao proceso de iniciacion"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.lazo@udc.es", "nombre": "Vazquez Lazo, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "O deporte e unha manifestaci\u00f3n da motricidade humana que ven a ocupar un importante lugar dentro da Educacion F\u00edsica. Para a Pobracion en xeral unha das manifestacions mais f\u00e1ciles de reco\u00f1ecer e identificar, e que reflexa un desenrrolo especifico da capacidade de movemento do ser human. Pero, para que calquiera especialidade deportiva chegue realmente a uns niveles altos de dominio exige un proceso previo de construcci\u00f3n s\u00f3lidamente asentado sobre as bases da motricidade. A asignatura \u201cBases de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportiva\u201d introduce a o alumno no co\u00f1ecimento e an\u00e1lisis dos elementos sobre os que se organiza a motricidade das persoas, tanto o longo de sua etapa da educaci\u00f3n obrigatoria a trav\u00e9s da Educaci\u00f3n F\u00edsica, como en calquiera proceso de iniciaci\u00f3n deportiva feito nalg\u00fan momento do seu ciclo vital. Pretende dotar a o alumno da competencia para identificar os elementos fundamentais (capacidades e habilidades) sobre os que se construia motricidade de calquera deporte, caracterizado por unhas estructuras formais e funcion\u00e1is particulares. A intenci\u00f3n final e que o alumno sepa adaptar as exigencias que plantexa calquera deporte para dise\u00f1ar un bon proceso de iniciaci\u00f3n seg\u00fan sexan as caracter\u00edsticas dos posibles alumnos co os que vaia a traballar no futuro, contribuyendo con elo a facilitar un desenrrolo motor acorde ca etapa evolutiva na que \u00e9stos se atopen. Os contidos abordados nesta asignatura van ter continuidade directa en todas as materias de deportes que impartense o longo do grado sindo, po lo tanto, unha materia obrigatoria que ter\u00e1 aplicacions en m\u00faltiples agros.", "nombre_asignatura": "Bases da educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "juan.lazo@udc.es", "nombre": "Vazquez Lazo, Juan Carlos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701009"}}
{"codigo": "620G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Comprender os beneficios do deporte como experiencia de lecer para ser capaz de inclu\u00edr os indicadores fundamentais na planificaci\u00f3n e atender os mesmos no desenvolvemento da pr\u00e1ctica de lecer, considerando o x\u00e9nero, a idade e a discapacidade, e analizando con enfoque cr\u00edtico as estratexias de discriminaci\u00f3n positiva."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Dese\u00f1ar e aplicar m\u00e9todos adecuados para o desenvolvemento e a avaliaci\u00f3n t\u00e9cnico-cient\u00edfica das habilidades motrices b\u00e1sicas nas diferentes etapas evolutivas do ser humano, considerando o x\u00e9nero."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1.1. Motricidade ximn\u00e1stica e habilidade ximn\u00e1stica"}, {"subtema": "I.1.2. As habilidades ximn\u00e1sticas corporais"}, {"subtema": "I.1.3. As habilidades ximn\u00e1sticas manipulativas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I: INTRODUCCI\u00d3N \u00d3 ESTUDO DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS"}, {"tema": "Tema I.1: Conceptos xerais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.2.1. Acci\u00f3ns motrices nas habilidades ximn\u00e1sticas"}, {"subtema": "I.2.2. Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do xesto ximn\u00e1stico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I: INTRODUCCI\u00d3N \u00d3 ESTUDO DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS"}, {"tema": "Tema I.2: Car\u00e1cter motor das habilidades ximn\u00e1sticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1.1. Fases na aprendizaxe ximn\u00e1stica"}, {"subtema": "II.1.2. Etapas fundamentais na formaci\u00f3n ximn\u00e1stica"}, {"subtema": "II.1.3. Propostas metodol\u00f3xicas no ensino das habilidades ximn\u00e1sticas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II: DID\u00c1CTICA DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS"}, {"tema": "Tema II.1: O proceso de aprendizaxe das habilidades ximn\u00e1sticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.2.1. A intervenci\u00f3n manual"}, {"subtema": "II.2.2. Utilizaci\u00f3n de material pedag\u00f3xico e de seguridade"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II: DID\u00c1CTICA DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS"}, {"tema": "Tema II.2: A intervenci\u00f3n pr\u00e1ctica no proceso de ensino - aprendizaxe"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.3.1. Dimensi\u00f3n educativa das habilidades ximn\u00e1sticas"}, {"subtema": "II.3.2. Obxectivos das habilidades ximn\u00e1sticas"}, {"subtema": "II.3.3. Directrices did\u00e1cticas no ensino das habilidades segundo o nivel escolar"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II: DID\u00c1CTICA DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS"}, {"tema": "Tema II.3: A habilidade ximn\u00e1stica no \u00e1mbito escolar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1.1. Rodamientos e iniciaci\u00f3n \u00f3s xiros libres"}, {"subtema": "III.1.2. Inversi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema III.1: Habilidades ximn\u00e1sticas acrob\u00e1ticas b\u00e1sicas individuais sobre chan"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.2.1. Iniciaci\u00f3n \u00e1s habilidades est\u00e1ticas o de equilibrio"}, {"subtema": "III.2.2. Iniciaci\u00f3n \u00e1s habilidades din\u00e1micas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema III.2: Habilidades ximn\u00e1sticas acrob\u00e1ticas b\u00e1sicas colectivas sobre chan"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.3.1. Iniciaci\u00f3n \u00e1s habilidades desde a suspensi\u00f3n"}, {"subtema": "III.3.2. Iniciaci\u00f3n \u00e1s habilidades desde o apoio"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO III: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema III.3: Habilidades ximn\u00e1sticas acrob\u00e1ticas b\u00e1sicas sobre aparatos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1.1.- Iniciaci\u00f3n aos desplazamentos"}, {"subtema": "IV.1.2.- Iniciaci\u00f3n aos desplazamentos r\u00edtmicos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS NON ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema IV.1. Os desplazamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.2.1.- Iniciaci\u00f3n aos saltos en diferentes superficies ximn\u00e1sticas"}, {"subtema": "IV.2.2.- Iniciaci\u00f3n aos saltos ximn\u00e1sticos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS NON ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema IV.2. Os saltos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.3.1.- Iniciaci\u00f3n aos equilibrios individuais"}, {"subtema": "IV.3.2.- Iniciaci\u00f3n aos equilibrios colectivos"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS NON ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema IV.3. Os equilibrios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.4.1.- Iniciaci\u00f3n \u00e1s mobilizacions da columna vertebral en apoio de mans"}, {"subtema": "IV.4.2.- Iniciaci\u00f3n \u00e1s mobilizaci\u00f3n da columna vertebral en apoio de peito"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS NON ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema IV.4. As mobilizaci\u00f3ns da columna vertebral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.5.1.- Iniciaci\u00f3n \u00e1s habilidades ximn\u00e1sticas con cordas"}, {"subtema": "IV.5.2.- Iniciaci\u00f3n \u00e1s habilidades ximn\u00e1sticas con pelotas"}, {"subtema": "IV.5.3.- Iniciaci\u00f3n \u00e1s habilidades ximn\u00e1sticas con aros"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO IV: FUNDAMENTOS T\u00c9CNICOS E METODOL\u00d3XICOS DAS HABILIDADES XIMN\u00c1STICAS NON ACROB\u00c1TICAS"}, {"tema": "Tema IV.5. As habilidades ximn\u00e1sticas manipulativas"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.morenilla@udc.es", "nombre": "Morenilla Burlo, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "As competencias establecidas para o m\u00f3dulo de FUNDAMENTOS DOS DEPORTES, no que se integra a materia, nos indican que \u00e9sta desenv\u00f3lvese basicamente sobre o estudo das habilidades motrices ximn\u00e1sticas como conductas psicomotrices e os seus contidos como recursos educativos en educaci\u00f3n f\u00edsica e en iniciaci\u00f3n deportiva. O estudo das habilidades ximn\u00e1sticas \u00e9 un labor bastante extensa, en primeiro lugar pola diversidade de modalidades competitivas que suscita este deporte que integra una variedade de actividades motoras. En segundo lugar, pola riqueza e variedade en canto ao n\u00famero de habilidades motrices desenvolvidas, desde habilidades simples a habilidades extraordinariamente complexas, desde unha motricidade \u201cnatural\u201d ao ser humano, ata movementos completamente artificiais que colocan ao suxeito en situaci\u00f3ns inhabituais (rotaci\u00f3ns en diversos planos, posici\u00f3ns investidas, equilibrios con base moi reducida, etc.) onde os sistemas de informaci\u00f3n e movemento deben colaborar para resolver problemas motrices realmente dif\u00edciles e que obrigan a un per\u00edodo longo de traballo iniciado de forma temprana para poder chegar a conseguir bos rendementos nestas actividades. Como iniciaci\u00f3n deportiva ad\u00f3itase entender o momento e per\u00edodo no que unha persoa comeza a aprender unha habilidade espec\u00edfica ou un deporte en concreto. Neste sentido o desenvolvemento das habilidades ximn\u00e1sticas pola s\u00faa elevada implicaci\u00f3n perceptiva, a variedade de acci\u00f3ns motrices e o enfrontamento a situaci\u00f3ns de car\u00e1cter inhabitual para o suxeito posibilitar\u00e1n un enriquecemento motriz e unha transferencia positiva para futuras aprendizaxes de habilidades espec\u00edficas deportivas. Conxugar isto coa idea de capacitar ao estudante do Grao en Ciencias da Actividade e do Deporte da UDC como docente, fainos enfocar a asignatura cara \u00e1 utilizaci\u00f3n do ensino das habilidades ximn\u00e1sticas no medio escolar, polo que o tratamento da materia intenta ser global, de forma que se poida ofrecer durante a duraci\u00f3n da materia unha visi\u00f3n amplia das posibilidades da ximnasia como \u201c\u00fatil\u201d ou \u201cferramenta\u201d na formaci\u00f3n integral do alumno.", "nombre_asignatura": "Habilidades ximn\u00e1sticas e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "luis.morenilla@udc.es", "nombre": "Morenilla Burlo, Luis"}, {"email": "elena.sierra@udc.es", "nombre": "Sierra Palmeiro, Elena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701010"}}
{"codigo": "620G01010", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Avaliar e elaborar instrumentos de recollida de datos que atendan aos aprendizaxes do alumno, ao proceso de ensino en s\u00ed e \u00e1 funci\u00f3n del docente."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer, saber seleccionar e saber aplicar as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n de conduta que pode utilizar o profesional de Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportes nos diferentes \u00e1mbitos da s\u00faa competencia laboral."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecer e saber aplicar as novas tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e a imaxe, tanto nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte, como no exercicio profesional."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Dinamizar grupos nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Dominar habilidades de comunicaci\u00f3n verbal e non verbal necesarias no contexto da actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PECULIARIDADES MORFO-FUNCIONAIS DO F\u00daTBOL COMO DEPORTE"}], "temas": [{"tema": "B.T. DESCRITIVO-CONCEPTUAL: PECULIARIDADES MORFO-FUNCIONAIS DO F\u00daTBOL COMO DEPORTE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Orixes primitivas do f\u00fatbol."}, {"subtema": "2.- Orixes do f\u00fatbol moderno."}], "temas": [{"tema": "Terma 1.- Antecedentes hist\u00f3ricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Natureza e trazos esenciais do f\u00fatbol como deporte."}, {"subtema": "2.- An\u00e1lise das esixencias competitivas do xogo no f\u00fatbol."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Caracter\u00edsticas morfo-funcionais b\u00e1sicas do f\u00fatbol."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- O f\u00fatbol no \u00e1mbito dos deportes de equipo."}, {"subtema": "2.- Sub-modalidades e formas adaptadas de competici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- F\u00fatbol, deportes de equipo e sub-modalidades competitivas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Fundamentos t\u00e9cnico-t\u00e1cticos (individuais)."}, {"subtema": "2.- Fundamentos t\u00e1ctico-estrat\u00e9xicos (colectivos)."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Estudo dos fundamentos espec\u00edficos do xogo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "RECURSOS DIDACTICOS PARA A INTERVENCI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA ESCOLAR E INICIACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DO F\u00daTBOL."}], "temas": [{"tema": "B.T. PRESCRIPTIVO-METODOL\u00d3XICO: RECURSOS DIDACTICOS PARA A INTERVENCI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA ESCOLAR E INICIACI\u00d3N A TRAV\u00c9S DO F\u00daTBOL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Estado da cuesti\u00f3n da implantaci\u00f3n do f\u00fatbol na escola."}, {"subtema": "2.- Rol e obxectivos b\u00e1sicos do f\u00fatbol no \u00e1mbito escolar."}, {"subtema": "3.- Modelos de unidades did\u00e1cticas sobre f\u00fatbol."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- O f\u00fatbol no \u00e1mbito escolar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Estudo dos niveis de xogo no f\u00fatbol."}, {"subtema": "2.- Modelos de intervenci\u00f3n na iniciaci\u00f3n ao f\u00fatbol."}, {"subtema": "3.- Proposta dun modelo para a iniciaci\u00f3n ao f\u00fatbol."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Bases metodol\u00f3xicas na iniciaci\u00f3n ao f\u00fatbol."}]}], "coordinadores": [{"email": "angel.vales@udc.es", "nombre": "Vales Vazquez, angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Nesta materia pret\u00e9ndese que o alumno adquira un co\u00f1ecemento das habilidades espec\u00edficas compostas e complexas do F\u00fatbol como conductas psico e sociomotoras, e os seus contidos como recursos did\u00e1cticos en educaci\u00f3n f\u00edsica e iniciaci\u00f3n. Fundamentos t\u00e9cnico e t\u00e1cticos. Os obxectivos xerais plantexados son: Co\u00f1ecemento das habilidades espec\u00edficas do f\u00fatbol como conductas motrices. Preparaci\u00f3n do futuro licenciado en CC. da A.F. e do D. para desenroo das funci\u00f3ns e roles como educador a trav\u00e9s da utilizaci\u00f3n do f\u00fatbol na iniciaci\u00f3n deportiva. Contextualizar o f\u00fatbol no \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e nos campos educativo e cient\u00edfico.", "nombre_asignatura": "F\u00fatbol e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "antonio.arda@udc.es", "nombre": "Arda Suarez, Antonio"}, {"email": "angel.vales@udc.es", "nombre": "Vales Vazquez, angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701001"}}
{"codigo": "620G01001", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecer e comprender as bases que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica \u00e1 formaci\u00f3n das persoas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos de actividade f\u00edsica e deporte ao longo do ciclo vital, considerando que a idade, o x\u00e9nero ou a discapacidade son variables que necesitan da intervenci\u00f3n consciente para favorecer a igualdade de oportunidades."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar propostas curriculares para as distintas etapas no marco institucional dun centro educativo, desenvolvendo os elementos da programaci\u00f3n did\u00e1ctica da \u00e1rea de E. F\u00edsica, con arranxo \u00e1 lexislaci\u00f3n vixente e ao proxecto educativo de centro."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecer os distintos niveis da lexislaci\u00f3n educativa e aplicar os fundamentos b\u00e1sicos que promove en canto \u00e1 Planificaci\u00f3n e Programaci\u00f3n Did\u00e1ctica da Educaci\u00f3n F\u00edsica nas etapas educativas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Posu\u00edr o conxunto de habilidades ou competencias docentes que faciliten o proceso de ensino-aprendizaxe na aula de educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar as principais tarefas do profesor de educaci\u00f3n f\u00edsica dentro e f\u00f3ra da aula, resaltando as que fan referencia \u00e1 s\u00faa labor titorial, orientadora e departamental."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Traballar nos diferentes contextos da actividade f\u00edsica e o deporte, de forma aut\u00f3noma e con iniciativa, aplicando o pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Comprender e saber utilizar as importantes posibilidades que a educaci\u00f3n f\u00edsica e o deporte te\u00f1en para xerar h\u00e1bitos sociais e valores democr\u00e1ticos (coeducaci\u00f3n de x\u00e9neros, respecto \u00e1 diversidade social e cultural, cooperaci\u00f3n, competici\u00f3n respectuosa, compromiso co contorno\u2026)."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Promover e avaliar actividades de ampliaci\u00f3n curricular, referentes \u00e1 creaci\u00f3n de h\u00e1bitos aut\u00f3nomos de actividade f\u00edsica e deporte."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Comprometerse e involucrarse socialmente coa s\u00faa profesi\u00f3n e en concreto, coa situaci\u00f3n actual da actividade f\u00edsica e o deporte na educaci\u00f3n formal; coa xesti\u00f3n do centro educativo; cos seus compa\u00f1eiros (traballo cooperativo) e con aqueles aos que educa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tA educaci\u00f3n, a Pedagox\u00eda e as Ciencias da Educaci\u00f3n"}, {"subtema": "-\tA Pedagox\u00eda da actividade f\u00edsica e do deporte: Educaci\u00f3n F\u00edsica e Pedagox\u00eda Deportiva"}, {"subtema": "-\tPerspectiva ecol\u00f3xica da Educaci\u00f3n F\u00edsica: O centro educativo e o profesorado de EF como eixo do fomento dos estilos de vida activos para a formaci\u00f3n dun alumnado ben educado fisicamente"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptos b\u00e1sicos da Pedagox\u00eda da actividade f\u00edsica e do deporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Ideolox\u00edas, curriculum oculto e a s\u00faa implicaci\u00f3n na EF e no deporte."}, {"subtema": "- A teor\u00eda da reproducci\u00f3n"}, {"subtema": "- As teor\u00edas da producci\u00f3n: corrente comunicvativa"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Teor\u00edas cr\u00edticas da educaci\u00f3n e a s\u00faa incidencia na escola actua e no contexto da EF e o deporte."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tEstilos de comunicaci\u00f3n e estilos de ensino"}, {"subtema": "-\tO profesor/a de Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"subtema": "* O pensamento do profesor/a: Co\u00f1ecemento profesional e preocupaci\u00f3ns docentes"}, {"subtema": "*O comportamento do profesor/a: Destrezas docentes"}, {"subtema": "-\tO alumno/a ben educado/a fisicamente"}, {"subtema": "* O pensamento do/o alumno/a: Autoconcepto, percepci\u00f3ns, motivaci\u00f3n, atenci\u00f3n e atribuci\u00f3n causal"}, {"subtema": "* O comportamento do/o alumno/a: Aspectos cuantitativos (variables de contexto, programa e diferenzas individuais) e cualitativos (estilos de participaci\u00f3n)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Condicionantes do proceso de ensino-aprendizaxe"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tIntroduci\u00f3n aos elementos curriculares"}, {"subtema": "-\tLexislaci\u00f3n educativa"}, {"subtema": "-\tProceso de concreci\u00f3n curricular: desde a lei \u00e1 aula"}, {"subtema": "-\tInterdisciplinaridad e transversalidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. A Educaci\u00f3n f\u00edsica na escola na lexislaci\u00f3n actual."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principios de intervenci\u00f3n educativos"}, {"subtema": "-Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade individual e social na Educaci\u00f3n F\u00edsica"}, {"subtema": "- Aprendizaxe cooperativo"}, {"subtema": "- Educaci\u00f3n en valores"}, {"subtema": "-Valores abordables desde a EF e o deporte en idade escolar"}, {"subtema": "-Experiencias de educaci\u00f3n en valores"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Atenci\u00f3n \u00e1 diversidade e educaci\u00f3n en valores na Educaci\u00f3n F\u00edsica e no deporte en idade escolar"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.gonzalez.valeiro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Valeiro, Miguel Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Bases conceptuais pedag\u00f3xicas. A educaci\u00f3n como proceso de comunicaci\u00f3n. Introduci\u00f3n aos principais elementos did\u00e1cticos. Teor\u00edas cr\u00edticas da educaci\u00f3n. Introduci\u00f3n ao sistema educativo. Exercicio profesional como servizo e vocaci\u00f3n educativa. Fundamentos curriculares para a programaci\u00f3n da educaci\u00f3n f\u00edsica escolar. O centro escolar, a educaci\u00f3n f\u00edsica e a actividade deportiva e recreativa como lugar de educaci\u00f3n de valores.", "nombre_asignatura": "Pedagox\u00eda da actividade f\u00edsica e do deporte", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "miguel.gonzalez.valeiro@udc.es", "nombre": "Gonzalez Valeiro, Miguel Angel"}, {"email": "belen.toja@udc.es", "nombre": "Toja Reboredo, Maria Belen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701002"}}
{"codigo": "620G01002", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Dese\u00f1ar, planificar, avaliar t\u00e9cnico-cientificamente e desenvolver programas de exercicios orientados \u00e1 prevenci\u00f3n, a reeducaci\u00f3n, a recuperaci\u00f3n e readaptaci\u00f3n funcional nos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n: educativo, deportivo e de calidade de vida, considerando, cando fose necesario as diferenzas por idade, x\u00e9nero, ou discapacidade."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Planificar, desenvolver, controlar e avaliar t\u00e9cnica e cientificamente o proceso de adestramento deportivo nos seus distintos niveis e nas diferentes etapas da vida deportiva, de equipos con miras \u00e1 competici\u00f3n, tendo en conta as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero na actuaci\u00f3n do adestrador e nos deportistas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Comprender os fundamentos neurofisiol\u00f3xicos e neuropsicol\u00f3xicos subxacentes ao control do movemento e, de ser o caso, \u00e1s diferenzas por x\u00e9nero. Ser capaz de realizar a aplicaci\u00f3n avanzada do control motor na actividade f\u00edsica e o deporte."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Aplicar os principios cinesiol\u00f3xicos, fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais nos contextos educativo, recreativo, da actividade f\u00edsica e sa\u00fade e do adestramento deportivo, reco\u00f1ecendo as diferenzas biol\u00f3xicas entre homes e mulleres e a influencia da cultura de x\u00e9nero nos h\u00e1bitos de vida dos participantes."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Realizar e interpretar probas de valoraci\u00f3n funcional nos \u00e1mbitos da actividade f\u00edsica saudables e do rendemento deportivo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Xestionar a informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Temas 1 ao 5."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 1: INTRODUCI\u00d3N E XENERALIDADES."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceptos de Anatom\u00eda e cinesiolox\u00eda. Historia e m\u00e9todos de estudo."}, {"subtema": "1.2. Terminolox\u00eda anat\u00f3mica:"}, {"subtema": "1.2.1. Posici\u00f3n anat\u00f3mica, eixes, planos, xeometr\u00eda das formas."}, {"subtema": "1.2.2. Termos de situaci\u00f3n, direcci\u00f3n e descrici\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.3. Rexi\u00f3ns e cavidades corporais."}, {"subtema": "1.3. Introduci\u00f3n ao Aparato Locomotor. Conceptos b\u00e1sicos de vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 Anatom\u00eda e \u00e1 Cinesiolox\u00eda humanas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Oso: definici\u00f3n e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Esqueleto: divisi\u00f3n e compo\u00f1entes."}, {"subtema": "2.3. Anatom\u00eda macrosc\u00f3pica dos osos."}, {"subtema": "2.4. Histolox\u00eda do tecido \u00f3seo."}, {"subtema": "2.5. Formaci\u00f3n e crecemento dos osos."}, {"subtema": "2.6. Funci\u00f3ns dos osos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Introduci\u00f3n \u00e1 Osteolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Definici\u00f3n de articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Embriolox\u00eda e clasificaci\u00f3ns das articulaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.3. Anatom\u00eda e funci\u00f3ns das articulaci\u00f3ns s\u00f3lidas (sinartrose e anfiartrose): sinfibrose e sincondrose."}, {"subtema": "3.4. Articulaci\u00f3ns cavitadas (diartrose ou sinoviais): caracter\u00edsticas; superficies articulares; anexos \u00e1s superficies articulares; medios de uni\u00f3n; cavidade articular; clasificaci\u00f3ns das diartroses."}, {"subtema": "3.5. Cinesiolox\u00eda articular: tipos de movementos, eixes e planos; graos de liberdade; factores estabilizadores da articulaci\u00f3n e limitantes da s\u00faa movilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Introduci\u00f3n \u00e1 Artrolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Definici\u00f3n de m\u00fasculo. Tipos de tecido muscular, caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "4.2. Anatom\u00eda macrosc\u00f3pica do m\u00fasculo esquel\u00e9tico e os seus anexos."}, {"subtema": "4.3. Clasificaci\u00f3ns dos m\u00fasculos esquel\u00e9ticos."}, {"subtema": "4.3. Histolox\u00eda do m\u00fasculo esquel\u00e9tico e os seus anexos."}, {"subtema": "4.4. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n: uni\u00f3n neuromuscular)."}, {"subtema": "4.5. Fisiolox\u00eda da contracci\u00f3n muscular: mecanismo de deslizamento dos filamentos. corporal."}, {"subtema": "4.6. Unidades motrices do m\u00fasculo esquel\u00e9tico."}, {"subtema": "4.7. Control da tensi\u00f3n muscular."}, {"subtema": "4.8. Embriolox\u00eda, crecemento e desenrolo do tecido muscular esquel\u00e9tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Introduci\u00f3n \u00e1 Miolox\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Tipos de contracci\u00f3ns."}, {"subtema": "5.2. Palancas: tipos e vantaxes mec\u00e1nicas."}, {"subtema": "5.3. Compo\u00f1entes da forza muscular."}, {"subtema": "5.4. Factores que afectan \u00e1 eficacia mec\u00e1nica da contracci\u00f3n."}, {"subtema": "5.5. Clasificaci\u00f3n funcional dos m\u00fasculos."}, {"subtema": "5.6. Conceptos de lazada muscular e cadea cin\u00e9tica. Tipos de cadeas cin\u00e9ticas."}, {"subtema": "5.7. Conceptos de insuficiencia activa e insuficiencia pasiva dos m\u00fasculos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Cinesiolox\u00eda muscular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Temas 6 ao 21."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 2: MEMBRO SUPERIOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Evoluci\u00f3n filoxen\u00e9tica das extremidades."}, {"subtema": "6.2. Funci\u00f3ns das extremidades."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Introduci\u00f3n: filoxenia e funci\u00f3ns das extremidades."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Osos da cintura escapular: clav\u00edcula e esc\u00e1pula."}, {"subtema": "7.2. Oso do brazo: h\u00famero."}, {"subtema": "7.3. Osos do antebrazo: c\u00fabito e radio."}, {"subtema": "7.4. Osos da man: osos do carpo, metacarpianos e falanxes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Osteolox\u00eda do membro superior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Articulaci\u00f3ns dos osos da cintura escapular:"}, {"subtema": "8.1.1. Articulaci\u00f3n esternoclavicular."}, {"subtema": "8.1.2. Articulaci\u00f3n acromioclavicular."}, {"subtema": "8.2. Sinsarcose esc\u00e1pulo-tor\u00e1cica."}, {"subtema": "8.3. Articulaci\u00f3n esc\u00e1pulo-humeral."}, {"subtema": "8.4. Bolsa subacromiodeltoidea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Complexo articular do ombro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. M\u00fasculos elevadores."}, {"subtema": "9.2. M\u00fasculos depresores."}, {"subtema": "9.3. M\u00fasculos anteversores."}, {"subtema": "9.4. M\u00fasculos retroversores."}, {"subtema": "9.5. M\u00fasculos que producen rotaci\u00f3ns ou b\u00e1sculas escapulares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. M\u00fasculos motores da cintura escapular."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. M\u00fasculos abductores."}, {"subtema": "10.2. M\u00fasculos aductores."}, {"subtema": "10.3. M\u00fasculos flexores."}, {"subtema": "10.4. M\u00fasculos extensores."}, {"subtema": "10.5. M\u00fasculos rotadores internos."}, {"subtema": "10.6. M\u00fasculos rotadores externos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. M\u00fasculos motores da articulaci\u00f3n esc\u00e1pulo-humeral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Estudo anatomofuncional da articulaci\u00f3n do c\u00f3bado."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Articulaci\u00f3n do c\u00f3bado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Articulaci\u00f3n radiocubital superior."}, {"subtema": "12.2. Articulaci\u00f3n radiocubital inferior."}, {"subtema": "12.3. Sindesmosis radiocubital ou membrana inter\u00f3sea."}, {"subtema": "12.4. Cinesiolox\u00eda das articulaci\u00f3ns radiocubitais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Articulaci\u00f3ns entre os osos do antebrazo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. M\u00fasculos flexores."}, {"subtema": "13.2. M\u00fasculos extensores."}, {"subtema": "13.3. M\u00fasculos pronadores."}, {"subtema": "13.4. M\u00fasculos supinadores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13. M\u00fasculos motores do antebrazo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1. C\u00e1mara proximal: articulaci\u00f3n radiocarpiana."}, {"subtema": "14.2. C\u00e1mara distal: articulaci\u00f3n mediocarpiana."}], "temas": [{"tema": "Tema 14. Articulaci\u00f3n do pulso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. M\u00fasculos abductores."}, {"subtema": "15.2. M\u00fasculos aductores."}, {"subtema": "15.3. M\u00fasculos flexores."}, {"subtema": "15.4. M\u00fasculos extensores."}], "temas": [{"tema": "Tema 15. M\u00fasculos motores do pulso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1. Articulaci\u00f3ns do carpo."}, {"subtema": "16.2. Articulaci\u00f3ns carpometacarpianas."}, {"subtema": "16.3. Articulaci\u00f3ns intermetacarpianas."}, {"subtema": "16.4. Articulaci\u00f3ns metacarpofal\u00e1nxicas."}, {"subtema": "16.5. Articulaci\u00f3ns interfal\u00e1nxicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 16. Articulaci\u00f3ns da man."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17.1. M\u00fasculos motores dos dedos trifal\u00e1nxicos."}, {"subtema": "17.2. M\u00fasculos motores do polgar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 17. M\u00fasculos motores dos dedos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "18.1. Diferentes xeitos de prensi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 18. Movementos de prensi\u00f3n da man."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "19.1. Vascularizaci\u00f3n esquem\u00e1tica do membro superior."}, {"subtema": "19.2. Inervaci\u00f3n esquem\u00e1tica do membro superior."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 19. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n esquem\u00e1ticas do membro superior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "20.1 An\u00e1lise das articulaci\u00f3ns e m\u00fasculos que participan nos movementos simples do membro superior."}], "temas": [{"tema": "Tema 20. An\u00e1lise de movementos do membro superior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "21.1 Aplicaci\u00f3n de exercicios simples, libres ou con pesas ou m\u00e1quinas."}], "temas": [{"tema": "Tema 21. Dese\u00f1o de exercicios para o membro superior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Temas 22 ao 36."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 3: MEMBRO INFERIOR."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "22.1. Osos da pelve. Pelve en xeral."}, {"subtema": "22.2. Oso do muslo: f\u00e9mur."}, {"subtema": "22.3. Osos da perna: r\u00f3tula, tibia e peron\u00e9."}, {"subtema": "22.4. Osos do p\u00e9: osos do tarso, metatarsianos e falanxes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 22. Osteolox\u00eda do membro inferior."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "23.1. Articulaci\u00f3ns sacroil\u00edacas."}, {"subtema": "23.2. S\u00ednfise pubiana."}, {"subtema": "23.3. Movilidade p\u00e9lvica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 23. Articulaci\u00f3ns da pelve."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "24.1 Estudo anatomofuncional da articulaci\u00f3n coxofemoral."}], "temas": [{"tema": "Tema 24. Articulaci\u00f3n coxofemoral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "25.1. M\u00fasculos abductores."}, {"subtema": "25.2. M\u00fasculos aductores."}, {"subtema": "25.3. M\u00fasculos flexores."}, {"subtema": "25.4. M\u00fasculos extensores."}, {"subtema": "25.5. M\u00fasculos rotadores internos."}, {"subtema": "25.6. M\u00fasculos rotadores externos."}], "temas": [{"tema": "Tema 25. M\u00fasculos motores da articulaci\u00f3n coxofemoral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 26. Articulaci\u00f3n do xeonllo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "27.1. M\u00fasculos flexores."}, {"subtema": "27.2. M\u00fasculos extensores."}, {"subtema": "27.3. M\u00fasculos rotadores internos."}, {"subtema": "27.4. M\u00fasculos rotadores externos."}], "temas": [{"tema": "Tema 27. M\u00fasculos motores da articulaci\u00f3n do xeonllo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "28.1. Articulaci\u00f3n tibioperonea superior."}, {"subtema": "28.2. Articulaci\u00f3n tibioperonea inferior."}, {"subtema": "28.3. Sindesmose tibioperonea ou membrana inter\u00f3sea."}, {"subtema": "28.4. Importancia das articulaci\u00f3ns tibioperoneas nos movementos do nocello."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 28. Articulaci\u00f3ns entre os osos da perna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "29.1. C\u00e1mara supraastragalina: articulaci\u00f3n tibio-peroneo-astragalina."}, {"subtema": "29.2. C\u00e1maras subastragalinas: calc\u00e1neo-astragalina e calc\u00e1neo-escafoideo-astragalina."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 29. O complexo articular do nocello."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "30.1. M\u00fasculos flexores (c\u00e1mara proximal)."}, {"subtema": "31.2. M\u00fasculos extensores (c\u00e1mara proximal)."}, {"subtema": "30.3. M\u00fasculos inversores (c\u00e1maras distais)."}, {"subtema": "30.4. M\u00fasculos eversores (c\u00e1maras distais)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 30. M\u00fasculos motores do complexo articular do nocello."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "31.1. Articulaci\u00f3ns do tarso."}, {"subtema": "31.2. Articulaci\u00f3ns tarsometatarsianas."}, {"subtema": "31.3. Articulaci\u00f3ns intermetatarsianas."}, {"subtema": "31.4. Articulaci\u00f3ns metatarsofal\u00e1nxicas."}, {"subtema": "31.5. Articulaci\u00f3ns interfal\u00e1nxicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 31. Articulaci\u00f3ns do p\u00e9."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "32.1. M\u00fasculos longos."}, {"subtema": "32.2. M\u00fasculos propios do p\u00e9."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 32. M\u00fasculos motores dos dedos do p\u00e9."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "33.1. Elementos da b\u00f3veda plantar."}, {"subtema": "33.2. Est\u00e1tica e din\u00e1mica da b\u00f3veda plantar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 33. Estudo da b\u00f3veda plantar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "34.1. Vascularizaci\u00f3n esquem\u00e1tica do membro inferior."}, {"subtema": "34.2. Inervaci\u00f3n esquem\u00e1tica do membro inferior."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 34. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n esquem\u00e1ticas do membro inferior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "35.1 An\u00e1lise das articulaci\u00f3ns e m\u00fasculos que participan nos movementos simples do membro inferior."}], "temas": [{"tema": "Tema 35. An\u00e1lise de movementos do membro inferior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "36.1 Aplicaci\u00f3n de exercicios simples, libres ou con pesas ou m\u00e1quinas."}], "temas": [{"tema": "Tema 36. Dese\u00f1o de exercicios para o membro inferior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Temas 37 a 47."}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO 4: CABEZA E TRONCO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "37.1. Osos do cranio."}, {"subtema": "37.2. Osos da cara."}, {"subtema": "37.3. Cabeza \u00f3sea no seu conxunto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 37. Osos da cabeza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "38.1. Articulaci\u00f3ns do cranio."}, {"subtema": "38.2. Articulaci\u00f3ns da cara."}, {"subtema": "38.3. Articulaci\u00f3n t\u00e9mporo-mandibular."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 38. Articulaci\u00f3ns da cabeza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "39.1. M\u00fasculos derivados do arco primeiro ou mandibular."}, {"subtema": "39.2. M\u00fasculos derivados do arco segundo ou hioideo."}, {"subtema": "39.3. Expresi\u00f3ns do rostro humano e as s\u00faas relaci\u00f3ns coa m\u00edmica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 39. M\u00fasculos da cabeza."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "40.1. V\u00e9rtebra tipo."}, {"subtema": "40.2. V\u00e9rtebras cervicais e tor\u00e1cicas."}, {"subtema": "40.3. V\u00e9rtebras lumbares, sacras e cocc\u00edxeas."}, {"subtema": "40.4. Columna vertebral considerada no seu conxunto."}, {"subtema": "40.5. Anatom\u00eda biosc\u00f3pica da columna vertebral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 40. Osteolox\u00eda da columna vertebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "41.1. Estern\u00f3n, costelas e cartilaxes costais."}, {"subtema": "41.2. T\u00f3rax en xeral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 41. Osteolox\u00eda do t\u00f3rax."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "42.1. Articulaci\u00f3ns com\u00fans \u00e1 maior\u00eda das v\u00e9rtebras."}, {"subtema": "42.2. Articulaci\u00f3ns sacrovertebral e sacrococc\u00edxea."}, {"subtema": "42.3. Articulaci\u00f3n occipito-atloidea."}, {"subtema": "42.4. Articulaci\u00f3ns entre o atlas e o axis."}, {"subtema": "42.5. Movementos de conxunto da columna vertebral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 42. Articulaci\u00f3ns da columna vertebral."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "43.1. M\u00fasculos del colo: grupos lateral, recto e prevertebral."}, {"subtema": "43.2. M\u00fasculos aut\u00f3ctonos do dorso do tronco."}, {"subtema": "43.3. Visi\u00f3n en conxunto do aparato motor das articulaci\u00f3ns que unen a cabeza coa columna vertebral."}, {"subtema": "43.4. M\u00fasculos do abdome: grupo anterior ou recto, grupo lateral e grupo posterior ou profundo."}, {"subtema": "43.5. Visi\u00f3n en conxunto do aparato motor da columna vertebral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 43. M\u00fasculos motores da columna vertebral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "44.1. Articulaci\u00f3ns costovertebrais."}, {"subtema": "44.2. Articulaci\u00f3ns costocondrais."}, {"subtema": "44.3. Articulaci\u00f3ns condroesternais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 44. Articulaci\u00f3ns do t\u00f3rax."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "45.1. M\u00fasculos do t\u00f3rax."}, {"subtema": "45.2. M\u00fasculo toraco-abdominal ou diafragma."}, {"subtema": "45.3. M\u00e9canica dos movementos respiratorios."}, {"subtema": "45.4. Visi\u00f3n en conxunto do aparato motor dos movementos respiratorios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 45. M\u00fasculos motores do t\u00f3rax."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "46.1. Vascularizaci\u00f3n esquem\u00e1tica da cabeza."}, {"subtema": "46.2. Inervaci\u00f3n esquem\u00e1tica da cabeza."}, {"subtema": "46.3. Vascularizaci\u00f3n esquem\u00e1tica do tronco."}, {"subtema": "46.4. Inervaci\u00f3n esquem\u00e1tica do tronco."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 46. Vascularizaci\u00f3n e inervaci\u00f3n esquem\u00e1ticas da cabeza e do tronco."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "47.1. An\u00e1lise de movementos do colo e o tronco."}, {"subtema": "47.2. Dese\u00f1o de exercicios para o colo e o tronco."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 47. An\u00e1lise de movementos do colo e do tronco, e dese\u00f1o de exercicios."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Cruz, Carlos Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias Biom\u00e9dicas, Medicina e FisioterapiaEducaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A asignatura \"Anatom\u00eda e Cinesiolox\u00eda do Movemento Humano\"; imp\u00e1rtese no primeiro curso do Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte. Tr\u00e1tase dunha asignatura b\u00e1sica para co\u00f1ecer o corpo humano e os movementos que realiza. Esta asignatura aborda o estudo dos diferentes elementos do aparato locomotor (osos, articulaci\u00f3ns e m\u00fasculos) e a s\u00faa participaci\u00f3n nas distintas posici\u00f3ns e movementos do corpo humano. Para isto, bas\u00e9ase, principalmente, en d\u00faas ciencias: a Anatom\u00eda e a Cinesiolox\u00eda. A principal finalidade desta asignatura \u00e9 comprender c\u00f3mo se producen as diferentes posici\u00f3ns e movementos do corpo humano e cales son os fen\u00f3menos que os producen e os limitan. Os alumnos aprender\u00e1n a analizar as distintas posturas e xestos motores, identificando o papel das articulaci\u00f3ns e m\u00fasculos que interve\u00f1en neles. E, polo contrario, se precisasen po\u00f1er en uso unha articulaci\u00f3n ou m\u00fasculo concreto, ser\u00e1n capaces de elixir as posici\u00f3ns e movementos axeitados para logralo. Ista materia, incluida no m\u00f3dulo de \"Anatom\u00eda e Fisiolox\u00eda\", est\u00e1 estreitamente relacionada coas asignaturas doutros m\u00f3dulos como \"Actividade f\u00edsica saudable e calidade de vida\" ou \"Adestramento e rendemento deportivo\", pero tam\u00e9n \u00e9 unha materia b\u00e1sica para progresar nos \"Fundamentos dos Deportes\" xa que permite sentar as bases para a comprensi\u00f3n do sustrato biol\u00f3xico do movemento.", "nombre_asignatura": "Anatom\u00eda e cinesiolox\u00eda do movemento humano", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "carlos.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Cruz, Carlos Maria"}, {"email": "esther.fernandez1@udc.es", "nombre": "Fernandez Fernandez, Esther Del Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620701007"}}
{"codigo": "620G01007", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Fomentar a convivencia, estimulando e po\u00f1endo en valor a capacidade                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          de constancia, esforzo e disciplina dos participantes nas actividades de educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Dese\u00f1ar e ordenar estratexias e espazos de aprendizaxe que respondan \u00e1 diversidade social (sexo, x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas\u2026) e ao respecto dos dereitos que conforman os valores que aporta a educaci\u00f3n f\u00edsica e deportiva \u00e1 formaci\u00f3n integral dos cidad\u00e1ns."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver,  e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe, relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e o deporte, con atenci\u00f3n e titorizaci\u00f3n segundo as caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas (x\u00e9nero, idade, discapacidade,  culturas, etc.)."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Identificar e comprender os requisitos psicomotores e sociomotores das habilidades deportivas, executando basicamente as habilidades motrices espec\u00edficas dun conxunto de deportes, considerando as diferenzas por x\u00e9nero."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Identificar e aplicar as peculiaridades did\u00e1cticas de cada especialidade deportiva na intenci\u00f3n pedag\u00f3xica dos diferentes \u00e1mbitos de intervenci\u00f3n."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico-deportiva no contexto educativo, deportivo, recreativo e da actividade f\u00edsica e sa\u00fade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Co\u00f1ecer e posu\u00edr a metodolox\u00eda e estratexia necesaria para a aprendizaxe nas ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma eficaz e eficiente no \u00e1mbito das ciencias da actividade f\u00edsica e do deporte."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Trabajar de forma colaboradora, desenvolvendo habilidades, de liderado, relaci\u00f3n interpersoal e traballo en equipo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade nos diferentes \u00e1mbitos do exercicio profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender a literatura cient\u00edfica do \u00e1mbito da actividade f\u00edsica e o deporte en lingua inglesa e en outras linguas de presenza significativa no \u00e1mbito cient\u00edfico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Saber aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e comunicaci\u00f3n (TIC) ao \u00e1mbito das Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Desenvolver competencias para a adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns e resoluci\u00f3n de problemas, e para a aprendizaxe aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional e actuar de acordo con eles."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Comprender e aplicar a lexislaci\u00f3n vixente relativa ao marco das actividades f\u00edsicas e deportivas  nos distintos \u00e1mbitos: educaci\u00f3n, deporte, xesti\u00f3n, lecer e sa\u00fade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Exercer a profesi\u00f3n con responsabilidade, respecto e compromiso."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1. Datos descritivos"}, {"subtema": "0.2. Profesorado"}, {"subtema": "0.3. Programa xeral da materia"}, {"subtema": "0.4. Recursos"}, {"subtema": "0.5. Avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n da materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Evoluci\u00f3n e historia da nataci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Os obxectivos das actividades acu\u00e1ticas"}, {"subtema": "1.3. Factores que inciden sobor dos obxectivos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO I: INTRODUCCI\u00d3N O ESTUDO DAS HABILIDADES ACU\u00c1TICAS."}, {"tema": "Tema 1: Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, regulamentaria e contextualizaci\u00f3n da Nataci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Adaptaci\u00f3n ao medio acu\u00e1tico: Familiarizaci\u00f3n, flotaci\u00f3n, deslizamento, zambullidas e voltas."}, {"subtema": "2.2. Metodolox\u00eda do ensino."}, {"subtema": "2.3. Progresi\u00f3n no ensino das salidas."}, {"subtema": "2.4.- Progresi\u00f3n no ensino dos viraxes."}, {"subtema": "3.1. Fundamentos da preparaci\u00f3n t\u00e9cnica. Principios comunes os catro estilos."}, {"subtema": "3.2.- Progresi\u00f3n no ensino do crol."}, {"subtema": "3.3.- Defectos, efectos no estilo e correcci\u00f3n do Crol. 4.1.- Progresi\u00f3n no ensino da espalda."}, {"subtema": "4.2.- Defectos, efectos no estilo e correcci\u00f3n da Espalda."}, {"subtema": "5.1.- Progresi\u00f3n no ensino da mariposa."}, {"subtema": "5.2.- Defectos, efectos no estilo e correcci\u00f3n da Mariposa."}, {"subtema": "6.1.- Progresi\u00f3n no ensino da braza."}, {"subtema": "6.2.- Defectos, efectos no estilo e correcci\u00f3n da Braza."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO II: INICIACI\u00d3N \u00c1 METODOLOX\u00cdA ESPEC\u00cdFICA DA ENSINANZA/APRENDIZAXE DOS PROCEDEMENTOS T\u00c9CNICOS DA NATACI\u00d3N."}, {"tema": "Tema 2: Metodolox\u00eda das Salidas e Viraxes."}, {"tema": "Tema 3: Metodolox\u00eda del Crol."}, {"tema": "Tema 4: Metodolox\u00eda de la Espalda."}, {"tema": "Tema 5: Metodolox\u00eda de la Mariposa."}, {"tema": "Tema 6: Metodolox\u00eda de la Braza."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "frco.camina@udc.es", "nombre": "Cami\u00f1a Fernandez, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "As Habilidades Acu\u00e1ticas forma parte dos deportes inclu\u00eddos xa nos primeiros plans de estudos dos INEFs e Facultades de CC. da Actividade F\u00edsica. A asignatura distrib\u00faese nun cuadrimestre. A continuidade curricular est\u00e1 garantida pola presencia no Plan de Estudos po la asignatura optativa de 3\u00ba curso: Iniciaci\u00f3n en deportes II (Nataci\u00f3n e Golf) A asignatura incide no estudo das modalidades deportivas das Habilidades Acu\u00e1ticas como conductas psicomotrices e os seus contidos na etapa inicial deportiva. Os contidos esenciais da asignatura estruct\u00faranse entorno \u00e1s bases regulamentarias, t\u00e9cnicas e did\u00e1cticas das modalidades da nataci\u00f3n. O descritor desta asignatura ind\u00edcanos a direcci\u00f3n para o desenvolvemento do proceso de introducci\u00f3n das Habilidades Acu\u00e1ticasa. A asignatura incide no estudo do deporte das Habilidades Acu\u00e1ticas como conductas psicomotrices e os seus contidos na etapa inicial deportiva. Os contidos esenciais da asignatura estruct\u00faranse entorno \u00e1s bases regulamentarias, t\u00e9cnicas e did\u00e1cticas que nas \u00faltimas d\u00e9cadas adquiriron un desenvolvemento en todo o mundo en canto \u00f3 n\u00famero de practicantes, os eventos deportivos organizados e a implicaci\u00f3n das instituci\u00f3ns e organismos que rixen a competici\u00f3n deportiva. A importancia da Nataci\u00f3n, non s\u00f3lo ven determinada po la dimensi\u00f3n deportiva, sino tamen po la importancia como ocio e actividade deportiva recreativa.", "nombre_asignatura": "Habilidades acu\u00e1ticas e a s\u00faa did\u00e1ctica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [{"email": "frco.camina@udc.es", "nombre": "Cami\u00f1a Fernandez, Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620G01&assignatura=620G01007&any_academic=2018_19"}
