{"index": {"_id": "620112414"}}
{"codigo": "620112414", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Subtema 1"}, {"subtema": "1. Introducci\u00f3n: o emprendemento e o valor social da creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "2. Os elementos esenciais no proceso de creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "2.1 A idea de empresa e manantiais para obtela. A validaci\u00f3n da idea. O modelo de negocio ou dese\u00f1o empresarial."}, {"subtema": "2.2. O emprendedor: caracter\u00edsticas do emprendedor e consecuencias da decisi\u00f3n de emprender"}, {"subtema": "2.3  O plan de empresa: qu\u00e9 \u00e9, para qu\u00e9 e c\u00f3mo se elabora."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A creaci\u00f3n de empresas e a iniciativa emprendedora."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Subtema 2. A elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}, {"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O estudio de mercado"}, {"subtema": "2.1 Obxetivos e fases da elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 O entorno e a creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "3. O an\u00e1lise DAFO"}, {"subtema": "4. A mercadotecnia"}, {"subtema": "4.1 O producto/servicio"}, {"subtema": "4.2 O precio"}, {"subtema": "4.3 A distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4 A comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. A segmentaci\u00f3n e a estratexia"}, {"subtema": "6.A previsi\u00f3n de ventas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Subtema 3. A viabilidade do proxecto empresarial"}, {"subtema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise econ\u00f3mica-financeira dun proxecto empresarial"}, {"subtema": "2. A an\u00e1lise financiera"}, {"subtema": "2.1 O balance"}, {"subtema": "2.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise"}, {"subtema": "3. A an\u00e1lise econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3.1 A conta de resultados (PeG)"}, {"subtema": "3.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lise"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O plan de empresa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gu\u00eda para a elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}, {"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O estudio de mercado"}, {"subtema": "3. O plan comercial"}, {"subtema": "4. O plan de organizaci\u00f3n e de recursos humanos"}, {"subtema": "5. Os aspectos legais"}, {"subtema": "6. A an\u00e1lise econ\u00f3mica-financeira"}, {"subtema": "7. Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "8. Anexos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Gu\u00eda para a elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 5.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A asignatura de Creaci\u00f3n e Direcci\u00f3n de Empresas int\u00e9grase no plan de estudos da licenciatura Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte con car\u00e1cter optativo. Para xustificar a s\u00faa inclusi\u00f3n neste plan de estudos p\u00f3dese dicir que \u00e9 unha maneira de facer fronte a situaci\u00f3n na que se atopan os mozos ao tratar de se incorporar ao mercado de traballo e as dificultades que te\u00f1en que superar quenes pertencen ao devandito colectivo e adema\u00eds son titulados universitarios. A\u00ednda a situaci\u00f3n non \u00e9 tan mala ca de outros colectivos e que que a taxa de paro entre os universitarios veuse reducir nos \u00faltimos anos, estes seguen atop\u00e1ndose con moitas dificultades a hora de incorporarse ao mercado laboral e cando o conseguen \u00e9 en condici\u00f3ns bastante precarias. Esta situaci\u00f3n non \u00e9 id\u00e9ntica para todolos titulados xa que depende en gran medida do titulo que se pos\u00faa e da duraci\u00f3n dos seus estudos, ou o que \u00e9 o mesmo, do nivel do t\u00edtulo alcanzado: groduado, mestrado ou doutor. Hab\u00e9ndose pechado notablemente unha das s\u00eddas profesionais en Educaci\u00f3n F\u00edsica, respecto do que noutras \u00e9pocas sucedeu, como era o Ensino, unha das alternativas laborais dos nosos alumnos at\u00f3pana na xesti\u00f3n do deporte. Nunha sociedade na que as formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica son cada vez m\u00e1is complexas, \u00e9 necesario para quenes dexesen por en marcha a s\u00faa propia empresa ou quenes se dediquen \u00e1 xesti\u00f3n do deporte e das empresas deportivas, o estudo da presente materia \u00e9, non s\u00f3 instrumento para o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n dos procesos econ\u00f3micos, sen\u00f3n tam\u00e9n para a formaci\u00f3n de actitudes \u00e9ticas e sociais fronte a problemas tales como a creaci\u00f3n de riqueza pola empresa, o seu papel na econom\u00eda, a s\u00faa funci\u00f3n na distribuci\u00f3n de riqueza, o situaci\u00f3n actual do mercado de traballo para estes licenciados, en definitiva, a importante funci\u00f3n social da empresa no momento presente, etc. Ante esta situaci\u00f3n, e en consoancia co que se ven facendo dende a propia UE, dende a Universidade e outos estamentos oficiais, incorp\u00f3rnse ao plan de estudos esta materia tratando de inculcar o esp\u00edrito emprendedor e a metodolox\u00eda da creaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas entre os futuros licenciados. En definitiva, t\u00e9ntase acadar que os alumnos te\u00f1an curiosidade polo eido empresarial, e que tras unha an\u00e1lise cr\u00edtica da situaci\u00f3n e da s\u00faa incorporaci\u00f3n ao mercado laboral , espetar neles a s\u00faa capacidade creativa, e fomentar o espirito emprendedor. A asignatura abrangue tanto a dimensi\u00f3n interna da empresa como das relaci\u00f3ns coa s\u00faa contorna externa. Malia que pola s\u00faia natureza, esta materia ten un contido t\u00e9cnico propio da econom\u00eda empresarial, integra, con todo, m\u00faltiples aspectos relacionados coa psicoloxia, a psicoloxia social e do traballo, a tecnoloxia, as t\u00e9cnicas e teor\u00edas da organizaci\u00f3n e da informaci\u00f3n, o dereito mercanrtil, etc. A parte da an\u00e1lise t\u00e9cnica, imprescindible para o co\u00f1ecemento do fucionamento dunhas empresas cada vez m\u00e1is complexas no seu funcionamento, pret\u00e9ndese que os alumnos desenvolvan actitudes \u00e9ticas e cr\u00edticas fronte ao papel da empresa na sociedade, reco\u00f1ecer o valor social do espirito emprendedor, conced\u00e9ndolle tanta relevancia ao an\u00e1lise puramente econ\u00f3mico e instrumental como aos aspectos sociais. A Integraci\u00f3n desta asignatura no plan de estudos queda plenamente xustificada porque: 1. Contesta \u00e1 importante demanda social que nos \u00faltimos tempos esixe un co\u00f1ecemento m\u00e1is cient\u00edfico e t\u00e9cnico do \u00e1mbito da Actividade F\u00edsica e o Deporte, \u00e1 vez que se requiere dar resposta a problemas tan ineludibles como \u00e9 o paro xuvenil e o desemprego ou subemprego dos universitarios. 2. Responde \u00e1 letra e ao esp\u00edrito da normativa legal que regula a creaci\u00f3n e funcionamento dos Institutos Nacionais de Educaci\u00f3n F\u00edsica, as\u00ed como o contido esencial da Lei de Reforma Universitaria e a s\u00faa reforma cando considera que a universidade ha de servir para xerar co\u00f1ecemento pero, ademais, debe transmitir ou transferir ese co\u00f1ecemento \u00e1 sociedade que a sustenta.", "nombre_asignatura": "Creaci\u00f3n de Empresas Deportivas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Licenciado en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620112&assignatura=620112414&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620112506"}}
{"codigo": "620112506", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e do deporte con atenci\u00f3n \u00e1s caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos perdurables e aut\u00f3nomos de pr\u00e1ctica da actividade f\u00edsica e do deporte entre a poboaci\u00f3n escolar."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Planificar, desenvolver e controlar o proceso de adestramento nos seus distintos niveis."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar os principios fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais, durante a direcci\u00f3n do adestramento deportivo."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Avaliar a condici\u00f3n f\u00edsica e prescribir exercicios f\u00edsicos orientados cara a sa\u00fade."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos perdurables e aut\u00f3nomos de pr\u00e1ctica da actividade f\u00edsica e do deporte, entre a poboaci\u00f3n adulta, maiores e discapacitados."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Identificar os riscos que se derivan para a sa\u00fade, da pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas inadecuadas, entre a poboaci\u00f3n que realiza pr\u00e1ctica f\u00edsica orientada \u00e1 sa\u00fade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Planificar, desenvolver e avaliar a realizaci\u00f3n de actividades f\u00edsico-deportivas recreativas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Elaborar programas para a direcci\u00f3n de organizaci\u00f3ns, entidades e instalaci\u00f3ns deportivas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo, adecuado para cada tipo de actividade f\u00edsico- deportiva recreativa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos perdurables e aut\u00f3nomos de pr\u00e1ctica actividade f\u00edsica e do deporte, entre a poboaci\u00f3n que realiza adestramento deportivo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Aplicar os principios fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais, na proposta de tarefas a ensinar no contexto educativo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar os riscos que se derivan para a sa\u00fade dos escolares, da pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas inadecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar, desenvolver e avaliar a realizaci\u00f3n de programas de deporte escolar."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo, adecuado para cada tipo de actividade na educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaboradora."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Habilidade na xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade no exercicio profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estar\u00e1  organizada por las profesoras de la asignatura. Esta fase tendr\u00e1  continuidad a lo largo de todo el curso con diferentes actividades de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "- La intervenci\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos profesionales"}, {"subtema": "- El Diario como instrumento de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis de la realidad"}, {"subtema": "- Elementos a considerar en una contextualizaci\u00f3n"}, {"subtema": "- La observaci\u00f3n"}, {"subtema": "- La planificaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos"}, {"subtema": "- \u2026"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fase de formaci\u00f3n: Informaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de los alumnos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Permanencia en un centro de trabajo para OBSERVAR Y DESCRIBIR lo que all\u00ed se realiza previo o simultaneo a la intervenci\u00f3n. Esta fase incluir\u00e1 todo lo relativo a:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "\u2013 reuniones necesarias para la puesta en marcha del proyecto,"}, {"subtema": "\u2013 las observaciones a profesionales del centro, a los usuarios y a sus propios compa\u00f1eros,"}, {"subtema": "\u2013 las reuniones de seguimiento con el tutor acad\u00e9mico, \u2026"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Fruto de esto se elaborar\u00e1 el Proyecto Formativo a realizar en la siguiente fase de las pr\u00e1cticas, que recoger\u00e1, al menos, los siguientes aspectos:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-Horario de atenci\u00f3n del tutor acad\u00e9mico al grupo de practicum"}, {"subtema": "-Nombre del tutor  profesional y datos de contacto"}, {"subtema": "-Horario de permanencia de los alumnos en el centro de pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "-Grupo con el que se realizar\u00e1n las pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "-Tareas a desarrollar en la fase de Intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Fase de observaci\u00f3n y planificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ejecuci\u00f3n del Proyecto formativo , autorizado por las profesoras de Practicum, revisado por el tutor acad\u00e9mico y por el tutor profesional. Siempre que el proyecto lo permita, se desarrollar\u00e1 en plan extensivo."}, {"subtema": "Dise\u00f1o de una investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito del Practicum."}], "temas": [{"tema": "3. Fase de intervenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Est\u00e1 fase ser\u00e1 longitudinal e incluir\u00e1:"}, {"subtema": "- Reuniones con los tutores y profesoras del practicum"}, {"subtema": "- Reuniones con el grupo de pr\u00e1cticas"}, {"subtema": "- Sesiones formativas: Aprendizaxe colaborativa e grupos de discusi\u00f3n"}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n de un diario"}, {"subtema": "- Recopilaci\u00f3n final en el Portafolio del alumno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Fase de reflexi\u00f3n"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 11.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Quinto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "Conjunto integrado de pr\u00e1cticas externas en ense\u00f1anza de educaci\u00f3n f\u00edsica, entrenamiento deportivo, actividad f\u00edsica saludable, y direcci\u00f3n y gesti\u00f3n deportiva. Aspectos \u00e9ticos y deontol\u00f3gicos (la pr\u00e1ctica profesional como servicio).", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticum", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Licenciado en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620112&assignatura=620112506&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "620112501"}}
{"codigo": "620112501", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Dese\u00f1ar, desenvolver e avaliar os procesos de ensino \u2013 aprendizaxe relativos \u00e1 actividade f\u00edsica e do deporte con atenci\u00f3n \u00e1s caracter\u00edsticas individuais e contextuais das persoas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Promover e avaliar a formaci\u00f3n de h\u00e1bitos perdurables e aut\u00f3nomos de pr\u00e1ctica da actividade f\u00edsica e do deporte entre a poboaci\u00f3n escolar."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aplicar os principios fisiol\u00f3xicos, biomec\u00e1nicos, comportamentais e sociais, durante a direcci\u00f3n do adestramento deportivo."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Identificar os riscos que se derivan para a sa\u00fade, da pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas inadecuadas, entre a poboaci\u00f3n que realiza pr\u00e1ctica f\u00edsica orientada \u00e1 sa\u00fade."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Planificar, desenvolver e avaliar a realizaci\u00f3n de actividades f\u00edsico-deportivas recreativas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Identificar os riscos que se derivan para a sa\u00fade dos escolares, da pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas inadecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Planificar, desenvolver e avaliar a realizaci\u00f3n de programas de deporte escolar."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Seleccionar e saber utilizar o material e equipamento deportivo, adecuado para cada tipo de actividade na educaci\u00f3n f\u00edsica."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver h\u00e1bitos de excelencia e calidade no exercicio profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Actuar dentro dos principios \u00e9ticos necesarios para o correcto exercicio profesional."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1.. A asignatura Actividade F\u00edsica no Medio Natural na Licenciatura en Ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte"}], "temas": [{"tema": "Tema 0. Presentaci\u00f3n do programa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Evoluci\u00f3n e desenvolvemento das pr\u00e1cticas f\u00edsico-deportivas no medio natural."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. As actividades f\u00edsico-deportivas  no medio natural: \u00bfa qu\u00e9 facemos  referencia?: Contextualizaci\u00f3n e conceptualizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1..3. \u00bfPor que as actividades en el medio natural te\u00f1en que estar presentes no sistema educativo en na oferta de actividades deportivas nos \u00e1mbitos do ocio e o turismo?: Motivos para a pr\u00e1ctica, e xustificaci\u00f3n do seu desenvolvemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4. As AMN no contexto educativo: Marco normativo e curricular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5. As AMN no contexto recreativo e turistico: Marco normativo e de xesti\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6. Aproximaci\u00f3n taxon\u00f3mica e estructura xeral das AMN"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n \u00e1s Actividades F\u00edsicas no Medio Natural (AFMN)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Permanencia nos entornos natur\u00e1is: equipamiento, satisfacci\u00f3n das necesidades b\u00e1sicas para a permanencia na natureza e pernocta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Moverse na natureza, t\u00e9cnicas de progresi\u00f3n e conducci\u00f3n de grupos por sendeiros e itinerarios de baixa e media monta\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Orientaci\u00f3n no medio natural: Balizas, cartograf\u00eda, busolas e GPS, e o seu uso no recorrido dun itinerario pola natureza"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Actividades de aire libre e fundament\u00e1is no medio natural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O Medio natural: Elementos, interpretaci\u00f3n da paisaxe e interpretaci\u00f3n do medio ambente"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. O clima e a meteorolox\u00eda e a s\u00faa influenza sobor das AFMN"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. As AFMN sostibles: a convivencia das pr\u00e1cticas no medio natural e a educaci\u00f3n ambiental."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Entornos naturais: Co\u00f1ecemento, interpretaci\u00f3n, uso e impacto en relaci\u00f3n as AFMN"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Seguridade e risco nas AFMN: Elementos e variables que inciden no desenrolo das AFMN"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. Xesti\u00f3n do risco nas AFMN: Axpectos normativos e procediment\u00e1is"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Protocolos e medidas de actuaci\u00f3n ante accidentes no medio natural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Seguridade nas AFMN: pautas de prevenci\u00f3n e actuaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Programaci\u00f3n e desenvolvemento das AFMN no entorno escolar"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Programaci\u00f3n e desenvolvemento de actividades campament\u00e1is e de aire libre para a xuventude."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3. Programaci\u00f3n e desenvolvemento das AFMN no marco do Turismo Activo"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Programaci\u00f3n en desenvolvemento das AFMN no \u00e1mbito educativo, recreativo e tur\u00edstico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Plantexamentos dinamizadores de grupo no medio natural: Outdoor training e a pedagox\u00eda da aventura"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2. Practicas deportivas de progresi\u00f3n fundamentalmente no medio terrestre."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3. Pr\u00e1cticas deportivas de progresi\u00f3n fundamentalmente no medio acu\u00e1tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4. Pr\u00e1cticas deportivas de progresi\u00f3n fundamentalmente no medio a\u00e9reo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.5. Pr\u00e1cticas deportivas multiaventura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Pr\u00e1cticas deportivo-recreativas no medio natural"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 4.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Educaci\u00f3n F\u00edsica e Deportiva", "descripcion": "A asignatura Actividade F\u00edsica no Medio Natural, pertencente ao m\u00f3dulo 5 \u201cEnsino da Educaci\u00f3n F\u00edsica\u201d do t\u00edtulo de Grao en Ciencias da Actividade F\u00edsica e o Deporte, introduce ao estudante ao co\u00f1ecemento daquelas actividades que, con car\u00e1cter educativo, recreativo, deportivo ou tur\u00edstico, te\u00f1en lugar en espazos abertos o aire libre ou escasamente modificados pola man do ser humano. As actividades na natureza representan desde a orixe da educaci\u00f3n f\u00edsica un recurso relevante como instrumento para o desenvolvemento integral das nenas e nenos, como as\u00ed se pode observar no propio Manifesto da Educaci\u00f3n F\u00edsica en 1970, cando fai referencia ao concepto xeral da Educaci\u00f3n Fisica como \u201cparte da educaci\u00f3n que utiliza de unha maneira sistematica as actividades f\u00edsicas e a influencia dos axentes naturais: aire, sol, auga, etc., como medios espec\u00edficos\u201d. Acomodada esta conceptualizaci\u00f3n a unha contexto deteminado, rev\u00edsase a s\u00faa visi\u00f3n no manifest\u00f3 do ano 2000, no que a Educaci\u00f3n F\u00edsica con\u00e9ctase co resto de elementos e cuesti\u00f3ns univers\u00e1is, como o medio ambiente e a s\u00faa problem\u00e1tica, intr\u00edncandose para establecer unha \u00edntima relaci\u00f3n que chega ata os nosos d\u00edas. As\u00ed p\u00f3is, o s\u00e9u cap\u00edtulo XIX versa integramente sobre a Educaci\u00f3n F\u00edsica e as responsabilidades ante o medio ambiente. As\u00ed pois a Educaci\u00f3n F\u00edsica benef\u00edciase dos ambientes naturais, e ao mesmo tempo a trav\u00e9s de esta o considera e trata de melloralo, como movemento coherente coa Axenda 21. Deste xeito, hoxe en d\u00eda estas pr\u00e1cticas forman parte do curriculum da Educaci\u00f3n F\u00edsica como asignatura, contribu\u00edndo adem\u00e1is ao aprecio pola natureza e ao desenvolvemento dunha conciencia ecol\u00f3xica. Por outra banda, tam\u00e9n se aprecia un incremento das pr\u00e1cticas deportivas no medio natural no \u00e1mbito recreativo, deportivo e tur\u00edstico desde fin\u00e1is do s\u00e9culo XX; corrente que se mant\u00e9n na actualidade, reflexada nas abundantes referencias cient\u00edficas, de divulgaci\u00f3n, regulaci\u00f3ns, plans de formaci\u00f3n, etc, ao que a formaci\u00f3n de una graduada ou grado en ciencias da actividade f\u00edsica e o deporte non pode ser allea. As\u00ed pois, as pr\u00e1cticas deportivas no medio natural, polo seu v\u00ednculo coa actividade f\u00edsica representan un \u00e1rea de desenvolvemento profesional importante no que desenvolver a s\u00faa labor as graduadas e graduados en ciencias da actividade f\u00edsica e o deporte. Fruto de todo isto, o t\u00edtulo de Grao recolle, a trav\u00e9s das competencias A16, A17 e A21, o dese\u00f1o, planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n e realizaci\u00f3n de actividades f\u00edsicas e deportivas nos medios naturais, que se convirten de este xeito na referencia principal para o desenvolvemento desta gu\u00eda docente.", "nombre_asignatura": "Actividades no Medio Natural", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Deporte e a Educaci\u00f3n F\u00edsica", "nombre_titulacion": "Licenciado en Ciencias da Actividade F\u00edsica e do Deporte", "profesores": [], "tipo": "Troncal", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=620&ensenyament=620112&assignatura=620112501&any_academic=2018_19"}
