{"index": {"_id": "770702040"}}
{"codigo": "770G02040", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Ineficiencias en la redes el\u00e9ctricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Redes el\u00e9ctricas con receptores inductivos y capacitivos lineales. Ineficiencia por reactiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Instalaciones el\u00e9ctricas desequilibradas. Fen\u00f3menos energ\u00e9ticos asociados con el desequilibrio. Tecnicas de compensaci\u00f3n de los desequilibrios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Instalaciones con receptores no lineales. Distorsi\u00f3n arm\u00f3nica."}, {"tema": "Medidas correctoras de la distorsi\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O funcionamento correcto das m\u00e1quinas e instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas, vese prexudicado con relativa frecuencia, pola falta de linealidade e de simetr\u00eda dos seus circu\u00edtos, pola existencia de desfases entre as ondas de tensi\u00f3n e de corrente provocados por moi diferentes causas, as\u00ed como pola presenza de fontes de excitaci\u00f3n que non son perfectamente senoidais, ou de receptores non lineais. Nalg\u00fans casos estes efectos, poden ser tan graves, que deixen f\u00f3ra de servizo a m\u00e1quina ou instalaci\u00f3n, que forman parte do sistema el\u00e9ctrico. O obxectivo desta materia \u00e9 o estudo de todas estas ineficiencias e r\u00e9gimenes de funcionamento anormais, das instalaci\u00f3ns e sistemas el\u00e9ctricos, de maneira que se propo\u00f1an t\u00e9cnicas e dispositivos que nos permitan mellorar a eficiencia das instalaci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Eficiente da Enerx\u00eda El\u00e9ctrica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702045"}}
{"codigo": "770G02045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, ante un tribunal universitario, dun exercicio orixinal consistente nun proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Axustarase \u00e1 normativa vixente."}], "temas": [{"tema": "Exercicio orixinal a realizar individualmente e presentar e defender ante un tribunal , consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas na titulaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un traballo realizado polo alumno, preceptivo para a obtenci\u00f3n do t\u00edtulo universitario. Este traballo real\u00edzase baixo a direcci\u00f3n dun titor. Na s\u00faa realizaci\u00f3n o alumno aplica os co\u00f1ecementos adquiridos ao longo da sua formaci\u00f3n para dar unha soluci\u00f3n t\u00e9cnica propia da titulaci\u00f3n. O traballo deber\u00e1 versar fundamentalmente sobre os temas ou os aspectos profesionais propios da especialidade de Enxe\u00f1er\u00eda Industrial.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}, {"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}, {"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}, {"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}, {"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}, {"email": "carlos.saa@udc.es", "nombre": "Saa Filgueiras, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702042"}}
{"codigo": "770G02042", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tElementos e estructura nun proceso industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tCadeas de medida."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tSensor e Instrumento de medida."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tS\u00edmbolox\u00eda e representaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tMedida de variables de proceso:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.\tAcondicionamento do sinal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.\tAdquisici\u00f3n de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.\tAdquisici\u00f3n Multicanal: Multiplexado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9.\tTipos de Conversores A/D"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.\tTarxetas de adquisici\u00f3n de datos"}]}], "coordinadores": [{"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O contorno industrial est\u00e1 formado basicamente por equipos e aparellos orientados \u00e1 medici\u00f3n de variables f\u00edsicas, ao transporte de sinais, \u00e1 regulaci\u00f3n dos procesos e ao transporte e transformaci\u00f3n de materiais. Esta materia c\u00e9ntrase na etapa de medici\u00f3n de magnitudes f\u00edsicas, e a s\u00faa transformaci\u00f3n mediante cadeas de medida para ser utilizadas na monitorizaci\u00f3n ou o control de procesos.", "nombre_asignatura": "Instrumentaci\u00f3n Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702039"}}
{"codigo": "770G02039", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre control de m\u00e1quinas e accionamientos el\u00e9ctricos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O Campo EM. O Espectro EM. Orixe das emisi\u00f3ns EM. Tipos de radiacci\u00f3n EM. (natural,artificial, baixa e alta frecuencia). Concepto de Perturbaci\u00f3n, Interferencia e Compatibilidade EM."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Resposta en frecuencia de condutores, inductancias e capacidades:Harm\u00f3nicos, Transitorios"}, {"subtema": "Descargas electrost\u00e1ticas"}, {"subtema": "Perturbaci\u00f3ns da rede p\u00fablica de BT"}], "temas": [{"tema": "Fontes basicas de perturbaci\u00f3ns electromagn\u00e9ticas na industria I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conmutaci\u00f3n de cargas inductivas por contactos secos e semiconductores"}, {"subtema": "Motores el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "Iluminaci\u00f3n fluorescente."}, {"subtema": "Soldadura electrica."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n espectral das perturbaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Fontes b\u00e1sicas de perturbaci\u00f3ns electromagn\u00e9ticas na industria II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acoplamentos: Xeneralidades."}, {"subtema": "Acoplamentos por conduci\u00f3n e radiaci\u00f3n."}, {"subtema": "Desacoplamiento das perturbaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Modos de transmisi\u00f3n das perturbaci\u00f3ns EM"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calidade da Alimentacion. Terras, Masas, Rede de masas. Blindaxe de Cables. Bandexas cables. Armarios. Filtros. Limitadores. Ferritas."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos para mitigar as perturbaci\u00f3ns EM."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organismos de normalizaci\u00f3n. Publicaci\u00f3ns CISPR Publicaci\u00f3ns CENELEC. Probas de CEM"}], "temas": [{"tema": "Normas e probas de CEM"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Conceptos, fuentes, normas, medios y pruebas de CEM", "nombre_asignatura": "Compatibilidade electromagn\u00e9tica en instalaci\u00f3ns industriais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702037"}}
{"codigo": "770G02037", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de organizaci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios e m\u00e9todos da calidade"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- O sistema productivo da empresa."}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n da producci\u00f3n."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control da producci\u00f3n."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n operativas aplicadas."}, {"subtema": "- Sistemas de xesti\u00f3n de calidade."}], "temas": [{"tema": "Os bloques o temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: A empresa e a s\u00faa actividade produtiva."}, {"subtema": "Tema 2: A producci\u00f3n e os sistemas productivos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I:INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Xesti\u00f3n da cadea de subministraci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 4: Xesti\u00f3n de inventarios."}, {"subtema": "Tema 5: Planificaci\u00f3n agregada."}, {"subtema": "Tema 6: Planificaci\u00f3n de necesidades de material (MRP)"}, {"subtema": "Tema 7: Produci\u00f3n &quot;Just in Time&quot; e produci\u00f3n axustada."}, {"subtema": "Tema 8: Direcci\u00f3n de proxectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: DECISI\u00d3NS T\u00c1CTICAS E OPERATIVAS NA PRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9: Dese\u00f1o de produtos e servizos."}, {"subtema": "Tema 10: Estratexia de procesos e planificaci\u00f3n da capacidade."}, {"subtema": "Tema 11: Estratexia de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 12: Estratexias de distribuci\u00f3n en planta."}, {"subtema": "Tema 13: Estratexia e xesti\u00f3n da calidade."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: DECISI\u00d3NS ESTRAT\u00c9XICAS NA PRODUCCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 achegar ao futuro enxe\u00f1eiro os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da organizaci\u00f3n de empresas. Desta maneira, tr\u00e1tase de capacitar ao alumno para desenvolver as competencias b\u00e1sicas para a toma de decisi\u00f3ns referentes \u00e1 planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n e control da produci\u00f3n, as\u00ed como desenvolver a apreciaci\u00f3n da interacci\u00f3n entre a funci\u00f3n de produci\u00f3n e as demais funci\u00f3ns da organizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n de Empresas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702041"}}
{"codigo": "770G02041", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Natureza e clasificaci\u00f3n do material: Material de produci\u00f3n. O material perif\u00e9rico. Instalaci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Inventario do parque de material: Divisi\u00f3n funcional e codificaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Ficheiro hist\u00f3rico da maquinaria: O dossier-m\u00e1quina. Utilidade e explotaci\u00f3n dos hist\u00f3ricos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. CO\u00d1ECEMENTO DO MATERIAL. (Contido: Mantemento industrial)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n ao mantemento: Definici\u00f3ns, historia e evoluci\u00f3n. O t\u00e9cnico de mantemento."}, {"subtema": "- O Servizo de mantemento na empresa: Misi\u00f3n do mantemento."}, {"subtema": "- Mantemento e produci\u00f3n. Campo de acci\u00f3n do servizo de mantemento."}, {"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos do mantemento: Os fallos, os arranxos e as reparaci\u00f3ns. Niveis de mantemento. Tempos en mantemento."}, {"subtema": "- Fiabilidade, Mantenibilidad, Dispo\u00f1ibilidade, Taxa de fallo."}, {"subtema": "- Metodolox\u00eda do mantemento: A observaci\u00f3n e a an\u00e1lise. A comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 ENXE\u00d1AR\u00cdA DO MANTEMENTO. (Contido: Mantenimineto Industrial e Fiabilidade)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O mantemento correctivo: Mantemento paliativo e curativo."}, {"subtema": "-O mantemento preventivo: Conceptos e obxectivos. Leis de degradaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Mantemento sistem\u00e1tico. Mantemento Condicional ou predictivo."}, {"subtema": "-O Mantemento Produtivo Total (TPM): Introduci\u00f3n e concepto."}, {"subtema": "-Outras actividades do servizo de mantemento: Mellora, modernizaci\u00f3n, renovaci\u00f3n e reconstruci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA III. TIPOS DE MANTEMENTO. (Contido: Mantemento Industrial e Mantementos especiais)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-- Estudio dos fallos, tasa de fallo."}, {"subtema": "- Mantemento centrado na Fiabilidade (RCM)."}, {"subtema": "- An\u00e1lise dos custes de mantemento."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n do mantemento. Gr\u00e1ficos de GANT y PERT."}, {"subtema": "- Mantemento asistido por ordeador GMAO"}, {"subtema": "- Recollida, an\u00e1lise de datos e diagn\u00f3stico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV:GESTI\u00d3N DO MANTEMENTO INDUSTRIAL. (Contido: Mantenimiento industrial, Mantenimientos especiais y Fiabilidade)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Mantemento equipos mec\u00e1nicos: termograf\u00eda e termometr\u00eda, lubricaci\u00f3n e vibraci\u00f3n."}, {"subtema": "- Mantemento equipos el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "TEMA V: MANTEMENTOS ESPECIAIS (Contido: Mantenimientos especiais)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas UNE e disposici\u00f3ns:"}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 13306:2011 Terminolox\u00eda de mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 13269:2007 Gu\u00eda para a preparaci\u00f3n de contratos de mantemento. -"}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 13460:2009. Documentos para o mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 15341:2008 Indicadores de rendemento en mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE-CEN/TR 15628: 2011 Cualificaci\u00f3n do persoal de mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE 151001:2011 Indicadores de mantenibilidad de dispositivos industriais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA VI: NORMATIVA ESPECIFICA SOBRE Ou MANTEMENTO. (Contido: Normativa espec\u00edfica sobre ou mantemento)"}]}], "coordinadores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia que ten un cr\u00e1cter fundamentalmente tecnol\u00f3xico. O mantemento industrial constit\u00fae unha actividade esencial para alcanzar altos graos de eficacia nos sistemas produtivos da empresa e as\u00ed garantir a vantaxe competitiva tanto nos produtos como nos servizos ofrecidos. O alumno adquirir\u00e1 a capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e a lexislaci\u00f3n, necesarias na \u00e1rea do mantemento.", "nombre_asignatura": "Mantemento Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}, {"email": "santiago.rodriguez.charlon@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Charl\u00f3n, Santiago \u00c1ngel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702044"}}
{"codigo": "770G02044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, ante un tribunal universitario, dun exercicio orixinal consistente nun proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas de supervisi\u00f3n e control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.- Programaci\u00f3n de aplicacions Scada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.- Comunicacions en sistemas Scada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O subtema 1 desenv\u00f3lvese esencialmente no m\u00f3dulo I da asignatura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Os subtemas 2 e 3 desenv\u00f3lvense principalmente nos m\u00f3dulos II e III da asignatura."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Criterios de dese\u00f1o e caracteristicas de funcionamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2.- Arquitecturas software e hardware."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3.- Control centralizado vs control distribuido."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4.- Adquisici\u00f3n de datos. Interconexion con perif\u00e9ricos. Sistemas e aplicacions HMI."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5.- Redes de Comunicacions: Redes TCP/IP, Redes Industriais, Buses de Campo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6.- Tarefas de supervisi\u00f3n e control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I: Control de procesos industriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Obxetos, clases, herdanza e polimorfismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.- Constructores, m\u00e9todos e interfaces."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3.- Estructuras de Control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4.- Obxetos/Compo\u00f1entes do sistema (ActiveX, .COM y .NET...)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5.- Portos de Comunicacions: Porto Serie, USB, Bluetooth."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.6.- Ficheiros e Bases de Datos."}], "temas": [{"tema": "Modulo II: Programaci\u00f3n Orientada a obxetos con Visual Studio .NET."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Control, adquisici\u00f3n e supervisi\u00f3n de datos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.- Controles, compo\u00f1entes e obxetos .NET para o desenrolo de aplicacions no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda (SCADA)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.- Desenvolvimento de aplicacions para comunicaci\u00f3n con aut\u00f3matas mediante o uso de controles e servizos OPC."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4.- Desenvolvimento de aplicacions para comunicaci\u00f3n con hardware de baixo custe (Arduino)."}], "temas": [{"tema": "Modulo III: Creaci\u00f3n de aplicacions SCADA para simulaci\u00f3n, supervisi\u00f3n e control industrial."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Guerreiro, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "1.- Introducci\u00f3n \u00f3 alumno nas diferentes arquitecturas software e hardware empregadas en aplicacions de control de procesos industriais. 2.- Estudo das principais caracter\u00edsticas de dese\u00f1o e funcionamento dos sistemas inform\u00e1ticos de tempo real empregados para o control de procesos industriais. 3.- An\u00e1lise das redes de comunicacions industriais, asi como das suas principais aplicacions no mundo da enxe\u00f1ar\u00eda de control. 4.- Estudo e utilizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de ferramentas de programaci\u00f3n orientada a obxetos e arquitecturas .Net aplicadas en tareas de supervision e control de procesos industriais (SCADA). 5.- Conceptos fundamentais de programaci\u00f3n aplicados \u00e1 rob\u00f3tica. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en tareas de supervisi\u00f3n e control.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Supervisi\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "francisco.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Guerreiro, Francisco"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702033"}}
{"codigo": "770G02033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda, as\u00ed como o c\u00e1lculo de tubaxes, canais e sistemas de flu\u00eddos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o de centrais el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado sobre enerx\u00edas renovables."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, ante un tribunal universitario, dun exercicio orixinal consistente nun proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Comezo."}, {"subtema": "1.2 Natureza da radiaci\u00f3n solar."}, {"subtema": "1.3 Movementos Sol-Terra."}, {"subtema": ".- Posici\u00f3n do sol relativa as superficies terrestres"}, {"subtema": "1.4 Estimaci\u00f3n das compo\u00f1entes da radiaci\u00f3n solar."}, {"subtema": ".-Irradiaci\u00f3n extraterrestre sobre unha superficie horizontal"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n da irradiaci\u00f3n global a partir doutras variables"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n das compo\u00f1entes B(0) e D(0) a partir de G(0)"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n da irradiaci\u00f3n horaria a partir da diaria"}, {"subtema": "1.5 Radiaci\u00f3n sobre superficies orientadas de calquera xeito."}, {"subtema": ".-Irradiancia directa."}, {"subtema": ".-Irradiancia difusa."}, {"subtema": ".-Irradiancia do albedo."}, {"subtema": ".-Irradiaci\u00f3n diaria sobre superficies inclinadas, m\u00e9todo simplificado"}, {"subtema": "1.6 Efectos do \u00e1ngulo de incidencia. Sucidade"}, {"subtema": "1.7 Evoluci\u00f3n da temperatura ambiente o longo do d\u00eda."}, {"subtema": "1.8 Ano metereol\u00f3xico t\u00edpico."}, {"subtema": "1.9 Sombras e mapas de traxectorias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 I A RADIACI\u00d3N SOLAR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Comezo."}, {"subtema": "2.2 A c\u00e9lula solar."}, {"subtema": ".-Estrutura das c\u00e9lulas solares."}, {"subtema": ".-Principios de funcionamento."}, {"subtema": "2.3 Fotoxeraci\u00f3n de corrente."}, {"subtema": ".-Absorci\u00f3n de luz e xeraci\u00f3n de portadores"}, {"subtema": ".-Colecci\u00f3n de corrente."}, {"subtema": ".-Rendemento cu\u00e1ntico."}, {"subtema": "2.4 Corrente de escuridade."}, {"subtema": "2.5 Caracter\u00edstica I-V de iluminaci\u00f3n"}, {"subtema": ".-Corrente de curtocircu\u00edto e tensi\u00f3n circu\u00edto aberto."}, {"subtema": ".-Punto de m\u00e1xima potencia."}, {"subtema": ".-Factor de forma e rendemento de conversi\u00f3n enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "2.6 Circu\u00edto equivalente dunha c\u00e9lula solar."}, {"subtema": ".-Circu\u00edto equivalente do dispositivo intr\u00ednseco, resistencias serie paralelo"}, {"subtema": "2.7 Modificaci\u00f3n do comportamento b\u00e1sico."}, {"subtema": ".-Influencia da temperatura."}, {"subtema": ".-Influencia da intensidade de iluminaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda solar Fotovoltaica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 II A C\u00c9LULA SOLAR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Comezo."}, {"subtema": "3.2 A caracter\u00edstica I-V dun xerador fotovoltaico."}, {"subtema": "3.3 O m\u00f3dulo fotovoltaico."}, {"subtema": ".-Condici\u00f3ns est\u00e1ndares e TONC"}, {"subtema": ".-Comportamento en condici\u00f3ns calquera de operaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4 Interconexi\u00f3n de m\u00f3dulos fotovoltaicos."}, {"subtema": ".-Perdas por dispersi\u00f3n."}, {"subtema": ".-Problema do punto quente."}, {"subtema": "3.5 Miscel\u00e1nea."}, {"subtema": ".-Estrutura soporte, cableaxe, sombras entre filas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 III  O XERADOR FOTOVOLTAICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Comezo."}, {"subtema": "4.2 A bater\u00eda chumbo-\u00e1cido."}, {"subtema": ".-Principios de funcionamento."}, {"subtema": ".-Constituci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Proceso de carga."}, {"subtema": ".-Proceso de descarga."}, {"subtema": ".-Proceso de ciclado."}, {"subtema": ".-Efecto da temperatura."}, {"subtema": ".-Aleaci\u00f3ns nas rexas."}, {"subtema": ".-A bater\u00eda fotovoltaica."}, {"subtema": "4.3 Acondicionamento de potencia"}, {"subtema": ".-D\u00edodos de bloqueo"}, {"subtema": ".-Reguladores de carga"}, {"subtema": ".-Convertedores DC-DC e DC-AC"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 IV  ACUMULADORES DA INSTALACI\u00d3N FOTOVOLTAICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Comezo."}, {"subtema": "5.2 O mapa de fiabilidade"}, {"subtema": "5.3 M\u00e9todo das isofiables"}, {"subtema": "5.4 M\u00e9todo de CENSOLAR."}, {"subtema": "5.5 Dimensionado para alta fiabilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 V DIMENSIONADO DA INSTALACI\u00d3N FOTOVOLTAICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Comezo."}, {"subtema": "6.2 An\u00e1lise de circu\u00edtos de calor e terminolox\u00eda."}, {"subtema": "6.3 Conduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.4 Convecci\u00f3n."}, {"subtema": "6.5 Transferencia de calor radiactivo."}, {"subtema": "6.6 Propiedades dos materiais transparentes."}, {"subtema": "6.7 Transferencia de calor por transporte de masa."}, {"subtema": "6.8 Transferencia multimodo e an\u00e1lise do circu\u00edto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda solar T\u00e9rmica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo - VI TRANSFERENCIA DE CALOR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 C\u00e1lculo do balance de calor. Observaci\u00f3ns xerais."}, {"subtema": "7.2 Quentadores solares de auga descubertos. An\u00e1lise progresivo"}, {"subtema": "7.3 Quentadores de auga mellorados."}, {"subtema": "7.4 Sistemas con almacenamento separado."}, {"subtema": "7.5 Estudo dos elementos constitutivos dun colector."}, {"subtema": ".-Cubertas transparentes"}, {"subtema": ".-Absorbedor"}, {"subtema": ".-Illamento posterior"}, {"subtema": ".-Carcasa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo - VII COLECTOR DE PLACA PLANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.2 Sistemas e circu\u00edtos das instalaci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.3 Datos necesarios para o dimensionado dun equipo solar destinado o quecemento de auga."}, {"subtema": "8.4 Determinaci\u00f3n do consumo de A.Q.S."}, {"subtema": "8.5 Determinaci\u00f3n das necesidades de calor."}, {"subtema": "8.6 Superficie de captadores."}, {"subtema": "8.7 Zonas clim\u00e1ticas definidas no CTE."}, {"subtema": "8.8 Posicionamento de captadores."}, {"subtema": "8.9 Dimensionados de instalaci\u00f3ns solares t\u00e9rmicas para piscinas"}, {"subtema": ".-Procedemento simplificadopara o c\u00e1lculo de perdas cal\u00f3ricas en piscinas cubertas e descubertas"}, {"subtema": "8.10 C\u00e1lculo dos elementos da instalaci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Acumulador."}, {"subtema": ".-Intercambiador."}, {"subtema": ".-Tubaxe."}, {"subtema": ".-Fluido caloportador."}, {"subtema": ".-Bombas de circulaci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Vasos de expansi\u00f3n. Purgadores e desaireadores."}, {"subtema": ".-Subconxunto regulaci\u00f3n e control. Illamento. Potencia de apoio"}, {"subtema": "8.11 Potencia de apio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo - VIII SISTEMA SOLAR T\u00c9RMICO :DIMENSIONADO DUNHA INSTALACI\u00d3N SOLAR T\u00c9RMICA CON C.P.P."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Comezo."}, {"subtema": "9.2 Circulaci\u00f3n xeral atmosf\u00e9rica."}, {"subtema": ".-Circulaci\u00f3n a gran escala"}, {"subtema": ".-Circulaci\u00f3n a pequena escala"}, {"subtema": "9.3 Recursos e\u00f3licos dispo\u00f1ibles."}, {"subtema": "9.4 R\u00e9ximes de ventos ,variaci\u00f3ns c\u00edclicas."}, {"subtema": "9.5 Variaci\u00f3n do vento coa alltura"}, {"subtema": ".-Capa superficial"}, {"subtema": ".-Capa de Ekman"}, {"subtema": "9.6 Turbulencia atmosf\u00e9rica"}, {"subtema": ".- Intensidade da turbulencia"}, {"subtema": "9.7 Curvas de persistencia de velocidade do vento."}, {"subtema": ".-Curva de distribuci\u00f3n de velocidades."}, {"subtema": "9.8 A enerx\u00eda do vento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda E\u00f3lica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 IX O VENTO, CUANTIFICACI\u00d3N DOS RECURSOS E\u00d3LICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Comezo."}, {"subtema": "10.2 Momento lineal e teor\u00eda b\u00e1sica."}, {"subtema": ".-Extracci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": ".-Empuxe sobre as turbinas."}, {"subtema": ".-Par"}, {"subtema": ".-M\u00e1quinas de arrastre."}, {"subtema": "10.3 Noci\u00f3ns sobre a teor\u00eda dos perfiles das pas."}, {"subtema": "10.4 Teor\u00eda aerodin\u00e1mica do elemento de pala, (m\u00e9todo de Glauert)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 X ENERX\u00cdA DO VENTO, TURBINAS ATMOSF\u00c9RICAS, FUNDAMENTOS E DESE\u00d1O."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Comezo."}, {"subtema": "11.2 Composici\u00f3n do sistema e\u00f3lico."}, {"subtema": "11.3 A turbina."}, {"subtema": "Sistemas aerodinamicos de control de potencia."}, {"subtema": ".-Sistemas pasivos"}, {"subtema": ".-Sistemas activos"}, {"subtema": "11.4 A torre."}, {"subtema": "11.5 Sistemas de transmisi\u00f3n."}, {"subtema": "11.6 O xerador el\u00e9ctrico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XI AEROXERADORES: COMPOSICI\u00d3N Y AN\u00c1LISE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Comezo."}, {"subtema": "12.2 Definici\u00f3n de pequenos aproveitamentos."}, {"subtema": "12.3 Opci\u00f3ns t\u00e9cnicas."}, {"subtema": "12.4 Planificaci\u00f3n e an\u00e1lise dun aproveitamento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda Minihidra\u00falica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XII INTRODUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 Comezo."}, {"subtema": "13.2 Circulaci\u00f3n da auga en condutos pechados."}, {"subtema": "13.3 Circulaci\u00f3n da auga en condutos abertos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XIII FUNDAMENTOS DE ENXE\u00d1AR\u00cdA HIDR\u00c1ULICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 Comezo."}, {"subtema": "14.2 Rexistros de datos hidrol\u00f3xicos."}, {"subtema": "14.3 Medidas directas do caudal."}, {"subtema": "14.4 R\u00e9xime de caudal."}, {"subtema": "14.5 Presi\u00f3n de auga o salto."}, {"subtema": "14.6 Potencia instalada enerx\u00eda xerada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo - XIV O RECURSO H\u00cdDRICO E SEU POTENCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1 Estruturas de embalse e derivaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.2 Conduci\u00f3ns hidr\u00e1ulicas."}, {"subtema": "15.3 Caneiros de descarga."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XV ESTRUTURAS HIDR\u00c1ULICAS.OBRA CIVIL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1 Comezo."}, {"subtema": "16.2 Turbinas hidr\u00e1ulicas."}, {"subtema": "16.3 Multiplicador de velocidade."}, {"subtema": "16.4 Xeradores."}, {"subtema": "16.5 Control."}, {"subtema": "16.6 Equipos de sincronizaci\u00f3n e protecci\u00f3n el\u00e9ctrica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XVI EQUIPOS ELECTRO-MEC\u00c1NICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En funci\u00f3n do tempo dispo\u00f1ible daranse os temas que figurando na memoria da titulaci\u00f3n non aparecen nomeados expresamente nos cap\u00edtulos anteriores."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo \u2013 XVII OUTRAS RENOVABLES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SAIDAS DE CAMPO"}], "temas": [{"tema": "SAIDAS DE CAMPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "(Proxecci\u00f3n na escola dos diferentes planos do parque, esquemas unifilares, etc..)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Percorrido pola subestaci\u00f3n: seguimento dos embarrados de alta tensi\u00f3n,T.T,disxuntores, seccionadores, T.I., Transformador"}, {"subtema": "- Percorrido polas celas de media tensi\u00f3n."}, {"subtema": "- Visita o centro de control do parque, An\u00e1lise dos sistemas de monitorizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Visita a un parque e\u00f3lico:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "(Proxecci\u00f3n na escola dos diferentes planos da central, esquemas unifilares, etc..)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Percorrido pola casa de m\u00e1quinas"}, {"subtema": "- Percorrido polo tubaxe forzado."}, {"subtema": "- Percorrido polo caneiro de derivaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Percorrido polo azud de regulaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Visita a unha central minihidr\u00e1ulica:"}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Cuantificaci\u00f3n dos diferentes recursos enerx\u00e9ticos de natureza renovable, an\u00e1lise dos principios de conversi\u00f3n enerx\u00e9tica, estudo dos dispositivos e instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n da enerx\u00eda renovable.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns de Enerx\u00edas Renovables", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702030"}}
{"codigo": "770G02030", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de medida. Aparellos anal\u00f3xicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Erros de medici\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas funcionais e distintivas dos aparellos dixitais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "O osciloscopio anal\u00f3xico-dixital."}], "temas": [{"tema": "Principios de funcionamento dos aparellos de medida.(Contidos: Medidas directas de: intensidade e tensi\u00f3n. Esquemas e pr\u00e1cticas de conexi\u00f3n de aparallos de medida el\u00e9ctricos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidad de resistencias, intensidade e tensi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Medida de potencia, factor de potencia e frecuencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Facturaci\u00f3n e contadores de enerx\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Rexistradores de medida y DAQ\u00b4s (introducci\u00f3n ao uso de Arduino)"}], "temas": [{"tema": "Medidas el\u00e9ctricas. (Contidos: Medidas directas de intensidade, tensi\u00f3n, resistencia, frecuencia, potencia, enerx\u00eda, factor de pot., aislamento, calidad de onda, etc. Medidas indirectas: transductores de medida y trafos de medida. Esquemas e pr\u00e1cticas de conexi\u00f3n de aparallos de medida el\u00e9ctricos.)"}]}], "coordinadores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia que ten un car\u00e1ter fundamentalmente tecnol\u00f3xico. O seu obxectivo principal \u00e9 proporcionar ao alumno a base cient\u00edfica e t\u00e9cnica que lle permita co\u00f1ecer e entender a natureza dos problemas relacionados coas medidas das distintas magnitudes el\u00e9ctricas. Ab\u00e1rcase o estudo dos instrumentos e m\u00e9todos de medida el\u00e9ctricos, esquemas de conexi\u00f3n e condici\u00f3ns para unha medida segura, xa sexa directa ou indirecta.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de adquisici\u00f3n de medidas el\u00e9ctricas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702036"}}
{"codigo": "770G02036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de li\u00f1as el\u00e9ctricas e de transporte de enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer os sistemas el\u00e9ctricos de potencia e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Bloque 1.a: C\u00e1lculos El\u00e9ctricos de Li\u00f1as."}, {"subtema": "IMPEDANCIA SERIE DAS LI\u00d1AS DE TRANSPORTE."}, {"subtema": "Condutores empregados nas redes de transporte e de distribuci\u00f3n. Resistencia el\u00e9ctrica. Influencia do efecto pel sobre a resistencia. Indutancia dun condutor debido ao fluxo interno. Indutancia dunha li\u00f1a monof\u00e1sica. Indutancia de li\u00f1as monof\u00e1sicas con condutores compostos. Indutancia de li\u00f1as trif\u00e1sicas con disposici\u00f3n equil\u00e1tera. Indutancia de li\u00f1as trif\u00e1sicas de circu\u00edtos paralelos. Tensi\u00f3ns Inducidas en cables de garda e en li\u00f1as pr\u00f3ximas."}, {"subtema": "CAPACITANCIA DE LINEAS AS DE TRANSPORTE."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n. Capacidade dunha li\u00f1as monof\u00e1sica. Capacidade dunha li\u00f1a trif\u00e1sica con disposici\u00f3n equil\u00e1tera. Efecto do chan sobre o coeficiente de capacidade. C\u00e1lculo da capacitancia en diversas configuraci\u00f3ns de redes trif\u00e1sicas. C\u00e1lculo da correntes de carga por efecto capacitivo."}, {"subtema": "RELACI\u00d3NS ENTRE TENSI\u00d3N E CORRENTE NUNHA LI\u00d1A"}, {"subtema": "Xeneralidades sobre a relaci\u00f3n tensi\u00f3n/corrente nunha li\u00f1a; modelos. Li\u00f1as de transporte curtas. Li\u00f1as de lonxitude media; circu\u00edto equivalente en Pi e en T. Li\u00f1as de transporte longas; m\u00e9todo exacto. Potencia caracter\u00edstica. Fluxo de potencia nunha li\u00f1a de transmisi\u00f3n. Efecto Coroa. Determinaci\u00f3n da secci\u00f3n en funci\u00f3n da densidade m\u00e1xima e polo m\u00e9todo do momento el\u00e9ctrico."}, {"subtema": "LINEAS SUBTERR\u00c1NEAS DE MEDIA E ALTA TENSI\u00d3N"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n. Lonxitude Cr\u00edtica. Intensidade admisible nun condutor, quentamento. Posta a terra das pantallas. Tensi\u00f3ns Inducidas. Perdas de Potencia."}], "temas": [{"tema": "C\u00c1LCULOS DE LI\u00d1AS DE ALTA TENSI\u00d3N."}, {"tema": "(C\u00e1lculos El\u00e9ctricos de Li\u00f1as.)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CALCULO MEC\u00c1NICO DE LI\u00d1AS A\u00c9REAS."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao Regulamento T\u00e9cnico de Li\u00f1as A\u00e9reas de Alta Tensi\u00f3n. Acci\u00f3ns a que est\u00e1n sometidos os condutores. Ecuaci\u00f3n xeral dun cable tendido entre dous puntos. Ecuaci\u00f3n de cambio de condici\u00f3ns. Relaci\u00f3ns entre frecha e esforzo. Van ideal de regulaci\u00f3n. Tensi\u00f3n de cada d\u00eda. Distancias de seguridade. Gravivano e Eolovano. T\u00e1boas de tendido."}, {"subtema": "REFORMULACI\u00d3N DOS APOIOS."}, {"subtema": "Curva caracter\u00edstica dun cable. Curva de frechas m\u00e1ximas. Construci\u00f3n do equipo de distribuci\u00f3n de apoios. Curva de frechas m\u00ednimas verticais ou par\u00e1bola m\u00ednima. Reformulaci\u00f3n dos apoios: Planta e perfil lonxitudinal."}, {"subtema": "ILLANTES PARA LI\u00d1AS A\u00c9REAS"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n dos illantes. Illantes tipo suspensi\u00f3n e amarre. Distribuci\u00f3n de tensi\u00f3ns nunha cadea de illantes. Especificaci\u00f3ns dos illantes de suspensi\u00f3n. Grao de illamento. Desviaci\u00f3n transversal a li\u00f1a dunha cadea de suspensi\u00f3n en funci\u00f3n do Gravivano e do Eolovano. Correcci\u00f3n da desviaci\u00f3n dunha Cadea de Suspensi\u00f3n."}, {"subtema": "TIPO DE APOIOS E ELECCI\u00d3N DESTES."}, {"subtema": "Solicitudes mec\u00e1nicas a que est\u00e1n sometidos os apoios. Comprobaci\u00f3n das Hip\u00f3teses de C\u00e1lculo en funci\u00f3n da Zona. Cimentaci\u00f3ns, encaixamento. Prescrici\u00f3ns regulamentarias: hip\u00f3tese de c\u00e1lculo. Cimentaci\u00f3ns e elevaci\u00f3n de apoios. Colocaci\u00f3n dos condutores nunha li\u00f1a. Tensado de cables. Suxeici\u00f3n dos condutores."}], "temas": [{"tema": "C\u00c1LCULOS DE LI\u00d1AS DE ALTA TENSI\u00d3N."}, {"tema": "(C\u00e1lculos Mec\u00e1nico de Li\u00f1as.)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCI\u00d3N AO PROBLEMA."}, {"subtema": "Transmisi\u00f3n en AC a grandes distancias. Vantaxes da transmisi\u00f3n en CC vs AC. Estado da arte na transmisi\u00f3n en CC."}, {"subtema": "CONFIGURACI\u00d3NS TIPICAS."}, {"subtema": "Conversi\u00f3n de enerx\u00eda. Harm\u00f3nicos nos convertedores/inverters. Conexi\u00f3n entre sistemas AC e CC. Tratamento de Faltas en sistemas de CC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TRANSMISI\u00d3N EN CONTINUA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visitas:"}, {"subtema": "a) Visita a unha Li\u00f1a en Construcci\u00f3n durante a fase de tendido e regulado."}, {"subtema": "b) Visita o Despacho de Maniobra de Uni\u00f3n Fenosa Distribuci\u00f3n."}, {"subtema": "c) Visita o Despacho de Maniobra de Red El\u00e9ctrica en Madrid."}], "temas": [{"tema": "VISITAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Practicas en Laboratorio.-"}, {"subtema": "* Identificaci\u00f3n de Materiais e compo\u00f1entes dunha Li\u00f1a El\u00e9ctrica a\u00e9rea. Conductores, formaci\u00f3n de cadeas de amarre, formaci\u00f3n de cadeas de suspensi\u00f3n, diferentes herraxes."}, {"subtema": "* Identificaci\u00f3n de materiais y compo\u00f1entes de li\u00f1as el\u00e9ctricas subterr\u00e1neas, terminacions, empalmes, postas a tierra."}], "temas": [{"tema": "PRACTICAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.saa@udc.es", "nombre": "Saa Filgueiras, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Los objetivos fundamentales son introducir al alumno en la Distribuci\u00f3n y el Transporte de la Energ\u00eda El\u00e9ctrica, as\u00ed como familiarizarlo con los Reglamentos de aplicaci\u00f3n. A la finalizaci\u00f3n del curso, los conocimientos adquiridos, permitir\u00e1n al alumno: A.- Fundamentar cuestiones t\u00e9cnicas mediante la aplicaci\u00f3n del \"Reglamento de L\u00edneas A\u00e9reas de Alta Tensi\u00f3n\", y el \"Reglamento Sobre Condiciones T\u00e9cnicas y de Seguridad en Centrales El\u00e9ctricas, Subestaciones y Centros de Transformaci\u00f3n\". B.- Dise\u00f1ar y Calcular, desde el punto de vista el\u00e9ctrico y mec\u00e1nico, una L\u00ednea de Media \u00f3 Alta Tensi\u00f3n subterr\u00e1nea y a\u00e9rea. C.- Estar familiarizado con los componentes principales de una l\u00ednea. D.- Conocer los principios b\u00e1sicos de la transmisi\u00f3n en continua. E.- Conocer los componentes b\u00e1sicos de un sistema de transmisi\u00f3n en continua.", "nombre_asignatura": "Transporte de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "carlos.saa@udc.es", "nombre": "Saa Filgueiras, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702043"}}
{"codigo": "770G02043", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Arquitecturas."}, {"subtema": "Niveles OSI"}], "temas": [{"tema": "Redes Ordenadores"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos conexion"}, {"subtema": "Rendimiento conexion"}, {"subtema": "Direcciones IP. Formas de Direccionamiento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Internet e Intranets"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Standares comerciales mas implantados"}, {"subtema": "Caracterisicias"}], "temas": [{"tema": "Redes Industriales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hardware comunicaciones en S7-200 (Siemes)"}, {"subtema": "Hardware comunicaciones en  Modicom (Schneider)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Hardware de Comunicaciones en PLC`s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Configuraci\u00f3n y programaci\u00f3n Automatas  S7-200"}, {"subtema": "Configuraci\u00f3n y programaci\u00f3n Automatas   Modicom"}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n b\u00e1sica de aut\u00f3matas en entornos de Red"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cesar.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal Feal, Cesar Andres"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecer os componentes das redes de comunicacions e dos buses de campo: Conceptos de transmisi\u00f3n de datos. Compo\u00f1entes das redes de \u00e1rea local e formas de direccionamento. Principais est\u00e1ndares pra Redes industriais e buses de campo. Introducci\u00f3n a programaci\u00f3n de aut\u00f3matas en entornos de rede", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3ns Industriais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "cesar.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal Feal, Cesar Andres"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702038"}}
{"codigo": "770G02038", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Caracter\u00edsticas xenerais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Funci\u00f3ns e aplicaci\u00f3ns da Dom\u00f3tica na vivenda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. Compo\u00f1entes dun sistema Dom\u00f3tico"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introducci\u00f3n \u00e1 Dom\u00f3tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Servicios e aplicaci\u00f3ns das vivendas Dom\u00f3ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Clasificaci\u00f3n dos sistemas Dom\u00f3ticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Sistemas inal\u00e1mbricos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Aplicaci\u00f3ns e tipos de sistemas Dom\u00f3ticos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O estandar X-10"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Compo\u00f1entes principais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. Instalaci\u00f3n e configuraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4. Outras posibilidades"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Sistemas por corrientes portadoras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Caracter\u00edsticas dos sistemas con controlador programable"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. O sistema SIMON"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Compo\u00f1entes b\u00e1sicos do sistema"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4. Instalaci\u00f3n e configuraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.5. Outros sistemas con controlador programable"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Sistemas con controlador programable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Caracter\u00edsticas do estandar KNX"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Compo\u00f1entes b\u00e1sicos do sistema"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3. Instalaci\u00f3n e configuraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4. Programaci\u00f3n con ETS"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Sistemas de bus de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Instalaci\u00f3ns El\u00e9ctricas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2. Instalaci\u00f3ns de Telecomunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3. Instalaci\u00f3ns de Fontaner\u00eda e Saneamento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4. Instalaci\u00f3ns Climatizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.5. Instalaci\u00f3ns GLP"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Instalaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A Ley de Ordenaci\u00f3n na Edificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2. I C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3. Reglamento Electrot\u00e9cnico de Baixa Tensi\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.4. Reglamento de Instalaci\u00f3ns T\u00e9rmicas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.5. Reglamento de Infraestructuras Com\u00fans de Telecomunicaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Lexislaci\u00f3n b\u00e1sica sobre instalaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Lexislaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2. Implicaci\u00f3n da Dom\u00f3tica na calificaci\u00f3n enerx\u00e9tica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3. Certificaci\u00f3n de edificios de vivendas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.4. Certificaci\u00f3n de edificios do sector terciario"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Xesti\u00f3n e certificaci\u00f3n enerx\u00e9tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A presente materia ten como principal obxectivo dar \u00f3 alumno os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos dos diversos tipos e funcionamentos dos Sistemas Dom\u00f3ticos, co fin de alcanzar os co\u00f1ecementos necesarios para a s\u00faa operaci\u00f3n, an\u00e1lise e dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "Dom\u00f3tica e xesti\u00f3n t\u00e9cnica das instalaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702035"}}
{"codigo": "770G02035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre control de m\u00e1quinas e accionamientos el\u00e9ctricos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer os sistemas el\u00e9ctricos de potencia e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Terminolox\u00eda."}, {"subtema": "1.2 Sistemas de corrente continua"}, {"subtema": "1.3 Sistemas de corrente alterna."}, {"subtema": "1.4 Sistemas de regulaci\u00f3n de tensi\u00f3n en motores de induci\u00f3n."}, {"subtema": "1.5 Sistemas para motores de rotor devanado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Aplicaci\u00f3n dos dispositivos est\u00e1ticos de regulaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Rectificadores monof\u00e1sicos de media onda."}, {"subtema": "2.2 Rectificadores monof\u00e1sicos de dobre onda."}, {"subtema": "2.3 Rectificadores trif\u00e1sicos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Introduci\u00f3n aos circu\u00edtos rectificadores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Convertidor monof\u00e1sico de ponte completa."}, {"subtema": "3.2 Convertidor trif\u00e1sico en ponte completa."}], "temas": [{"tema": "3. Rectificadores controlados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Chopper directo ou reductor de tensi\u00f3n."}, {"subtema": "4.2 Chopper inverso ou elevador de tensi\u00f3n."}, {"subtema": "4.3 Choppers de dous e catro cuadrantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Convertidores de cc. a c.a Choppers."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Control da tensi\u00f3n de sa\u00edda dun investidor."}], "temas": [{"tema": "5. Convertidores de c.c. a c.a. Onduladores ou investidores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Regulaci\u00f3n de velocidade mediante rectificadores controlados"}, {"subtema": "6.2 Regulaci\u00f3n de velocidade mediante Choppers."}, {"subtema": "6.3 Regulaci\u00f3n mediante realimentaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Accionamientos el\u00e9ctricos con motores de c.c."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Regulaci\u00f3n de velocidade por control da tensi\u00f3n do estator"}, {"subtema": "7.2 Regulaci\u00f3n de velocidade por control da tensi\u00f3n e frecuencia."}, {"subtema": "7.3 Regulaci\u00f3n de velocidade por control est\u00e1tico dunha resistencia adicional no rotor."}, {"subtema": "7.4 Regulaci\u00f3n de velocidade por recuperaci\u00f3n da potencia de deslizamiento."}, {"subtema": "7.5 Control vectorial de motores as\u00edncronos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Accionamientos el\u00e9ctricos con motores de c.a. as\u00edncronos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Regulaci\u00f3n de velocidade de motores s\u00edncronos en lazo aberto."}, {"subtema": "8.2 Regulaci\u00f3n de velocidade de motores s\u00edncronos en lazo pechado. Motor s\u00edncrono autopilotado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Accionamientos el\u00e9ctricos con motores de c.a. s\u00edncronos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Funcionamento dos PLCs."}, {"subtema": "9.2 Arranque estrela-tri\u00e1ngulo de motor as\u00edncrono, con confirmaci\u00f3n mediante un PLC."}, {"subtema": "9.3 Arranque estrela-tri\u00e1ngulo, con cambio de sentido de xiro dun motor de induci\u00f3n, mediante PLC."}, {"subtema": "9.4 Convertidores de frecuencia 1."}, {"subtema": "9.5 Convertidores de frecuencia 2."}, {"subtema": "9.6 Convertidores de frecuencia 3."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Pr\u00e1cticas de laboratorio"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Esta materia forma parte do M\u00f3dulo de Tecnolox\u00eda Espec\u00edfica de Electricidade, o seu obxectivo \u00e9 o estudo da regulaci\u00f3n e o control das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, utilizando dispositivos de conmutaci\u00f3n cuxo desenvolvemento nos \u00faltimos anos supuxo un gran avance da electr\u00f3nica de potencia.", "nombre_asignatura": "Accionamientos de M\u00e1quinas El\u00e9ctricas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702032"}}
{"codigo": "770G02032", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese, o procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definicions. Polimerizacions. Clasificacions dos  polimeros.Estruturas fisicas ou estados de agregacion."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elastomeros.Estado amorfo.Estado cristalino.Polimeros liquido-cristalinos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Polimeros en disolucion.Polimeros en estado fundido.Caraterizacion de polimeros:propiedades termicas, mecanicas, opticas e electricas.Procesado de polimeros."}], "temas": [{"tema": "Introducion a  Ciencia dos Polimeros"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Materiais Polimericos I"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Materiais Polimericos II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Polimeros electroactivos.Polimeros dielectricos.Polimeros conductores e tipos de conductores.Estrutura de bandas dos polimeros conductores.Procesos optoelectronicos.Funcionamiento dos dispositivos optoelectronicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Diodos emisores de luz organicos (OLED ).Celulas solares fotovoltaicas organicas (OSC ).Polimeros conductores como electrodos en pilas recargables.Electrocromismo .Dispositivos electrocromicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Electrolitos polimericos e ionomeros.Pilas de combustible.Electrolizadores.Membranas de ionomeros."}], "temas": [{"tema": "Polimeros conductores"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Aplicacions dos polimeros conductores I"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Aplkicacions dos polimeros conductores II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conductividade electrica en polimeros:incluese no subtema 4"}, {"subtema": "Polimeros semiconductores:incluese no subtema 4"}, {"subtema": "Propiedades dielectricas: incluese no subtema 4"}, {"subtema": "Polimeros conductores extrinsecos e intrinsecos: incluese no subtema 4"}, {"subtema": "Aplicaciones:Electrotecnia,polimeros fotosensibles :incluense nos subtemas 4 e 5"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os contidos que aparecen na memoria de verificacion se incluen en diferentes subtemas"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Aprendizaxe dos conceptos fundamentais dos polimeros e co\u00f1ecemento aplicado dos polimeros en electricidade", "nombre_asignatura": "Pol\u00edmeros en electricidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702034"}}
{"codigo": "770G02034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1  Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da titulaci\u00f3n"}, {"subtema": "2  Atribuci\u00f3ns e facultades profesionais"}, {"subtema": "3  Exercicio libre da profesi\u00f3n"}, {"subtema": "4  Colexios e asociaci\u00f3ns profesionais"}, {"subtema": "5  A retribuci\u00f3n dos traballos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tATRIBUCI\u00d3NS PROFESIONAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tA profesi\u00f3n de Enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"subtema": "2\tO enxe\u00f1eiro na empresa industrial"}, {"subtema": "3\tO enxe\u00f1eiro  na empresa de servizos"}, {"subtema": "4\tAcceso dos enxe\u00f1eiros \u00e1s empresas"}, {"subtema": "5\tO enxe\u00f1eiro  na Administraci\u00f3n P\u00fablica"}, {"subtema": "6 \tAcceso dos enxe\u00f1eiros \u00e1 Administraci\u00f3n P\u00fablica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.\tA ENXE\u00d1AR\u00cdA COMO PROFESI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Definici\u00f3n e denominaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2 Empresas de Enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"subtema": "3 A Oficina T\u00e9cnica como departamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. OFICINAS T\u00c9CNICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2 Documentos administrativos"}, {"subtema": "3 Documentos t\u00e9cnicos: informes, dict\u00e1menes e peritaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.\tDOCUMENTOS ADMINISTRATIVOS E T\u00c9CNICOS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tDefinici\u00f3n"}, {"subtema": "2\tTipos de proxectos"}, {"subtema": "3\tDocumentos do proxecto"}, {"subtema": "4\tNormas de presentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.\tO PROXECTO DE ENXE\u00d1AR\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Desenvolvemento metodol\u00f3xico do proxecto"}, {"subtema": "2 Fontes de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "3 T\u00e9cnicas creativas"}, {"subtema": "4 Fases do proxecto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. METODOLOX\u00cdA E FASES DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 A memoria como documento do proxecto"}, {"subtema": "2 Metodolox\u00eda para a realizaci\u00f3n da memoria"}, {"subtema": "3 Contido da memoria"}, {"subtema": "4 Anexos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.\tMEMORIA E ANEXOS DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Os planos como documento do proxecto"}, {"subtema": "2 Contido"}, {"subtema": "3 Relaci\u00f3n de planos dun proxecto e a s\u00faa informaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8.\tOS PLANOS DO PROXECTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 O Prego de Condici\u00f3ns como documento do proxecto"}, {"subtema": "2 Contido"}, {"subtema": "3 Estrutura"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9.\tO PREGO DE CONDICI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tDefinici\u00f3n de orzamento"}, {"subtema": "2\tUnidades de obra"}, {"subtema": "3\tEstrutura do orzamento"}, {"subtema": "4\tRevisi\u00f3n de prezos"}, {"subtema": "5\tPrezos contraditorios"}], "temas": [{"tema": "TEMA 10.\tMEDICI\u00d3NS E ORZAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tO Estudo de Seguridade e Sa\u00fade como documento do proxecto"}, {"subtema": "2\t\u00c1mbito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "3\tContido do estudo de seguridade e sa\u00fade"}, {"subtema": "4\tCoordinador de seguridade e sa\u00fade"}, {"subtema": "5\tPlan de seguridade"}, {"subtema": "6\tLibro de incidencias"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. ESTUDO DE SEGURIDADE E SA\u00daDE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tIntroduci\u00f3n"}, {"subtema": "2\tMarco lexislativo que regula a direcci\u00f3n de obra"}, {"subtema": "3\tFunci\u00f3ns e actividades do director de obra segundo a L.O.E."}, {"subtema": "4\tFunci\u00f3ns do director de obra en materia de seguridade e sa\u00fade"}, {"subtema": "5\tResponsabilidades do director de obra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12.\tDIRECCI\u00d3N DE PROXECTOS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Vazquez, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Na materia de Oficina T\u00e9cnica, tr\u00e1tase de ensinar ao estudante como, cos co\u00f1ecementos de Debuxo T\u00e9cnico adquiridos nas materias de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica e Debuxo Industrial e CAD, e os co\u00f1ecementos da tecnolox\u00eda da s\u00faa especialidade adquiridos nas materias espec\u00edficas, pode desenvolver as funci\u00f3ns propias dunha Oficina T\u00e9cnica e elaborar un Proxecto de Enxe\u00f1ar\u00eda. \u00c9 unha materia onde se contemplan os m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, regulamentaci\u00f3ns, etc., utilizados na Oficina T\u00e9cnica da empresa industrial e na Oficina T\u00e9cnica de proxectos para levar a cabo as s\u00faas m\u00faltiples tarefas, entre as que recibe especial atenci\u00f3n a elaboraci\u00f3n do Proxecto de Enxe\u00f1ar\u00eda.", "nombre_asignatura": "Oficina T\u00e9cnica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jose.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Vazquez, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702026"}}
{"codigo": "770G02026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Constituci\u00f3n e funcionamento da m\u00e1quina de induci\u00f3n."}, {"subtema": "1.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.- Onda de campo dun devanado de ca monof\u00e1sico concentrado de paso diametral."}, {"subtema": "1.3.- Onda de campo dun devanado distribu\u00eddo de paso acurtado."}, {"subtema": "1.4.- Onda de campo dun devanado trif\u00e1sico. Campo magn\u00e9tico giratorio."}, {"subtema": "1.4.1.- Teorema de Ferraris."}, {"subtema": "1.5. Constituci\u00f3n e principios de funcionamento."}, {"subtema": "1.6. Devanados de corrente alterna."}, {"subtema": "1.7. Magnitudes fundamentais."}, {"subtema": "1.8. Diagrama no espazo do motor de induci\u00f3n."}, {"subtema": "1.9. Forzas tangenciales e par motor"}, {"subtema": "1.10. O motor de induci\u00f3n como transformador."}, {"subtema": "1.11. Diagrama vectorial en baleiro."}, {"subtema": "1.12. Circu\u00edto equivalente e diagrama vectorial en carga."}, {"subtema": "1.13. Circu\u00edtos equivalentes aproximados."}, {"subtema": "1.14. Balance de potencia."}, {"subtema": "1.15. Rendemento el\u00e9ctrico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": "Teorema de Ferraris."}, {"subtema": "Diagrama vectorial do motor de induci\u00f3n."}, {"subtema": "Circu\u00edto equivalente."}, {"subtema": "Balance de potencias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. O motor de induci\u00f3n en servizo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Caracter\u00edsticas funcionais."}, {"subtema": "2.2. Curva de velocidade."}, {"subtema": "2.3. Curva de intensidade absorbida."}, {"subtema": "2.4. Curva de rendemento."}, {"subtema": "2.5. Curva de factor de potencia."}, {"subtema": "2.6. Caracter\u00edstica par-deslizamiento e l\u00edmite de estabilidade."}, {"subtema": "2.7. Diagrama circular. Deduci\u00f3n e trazado."}, {"subtema": "2.7.1 Representaci\u00f3n das magnitudes m\u00e1is importantes."}, {"subtema": "2.7.2. Representaci\u00f3n das potencias, dos pares e deslizamientos."}, {"subtema": "2.7.3. Determinaci\u00f3n do diagrama circular a partir dos ensaios."}, {"subtema": "2.8. A m\u00e1quina de induci\u00f3n funcionando como xerador e freo electromagn\u00e9tico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Diagrama circular."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. Arranque do motor de induci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Arranque directo."}, {"subtema": "3.2. Por regulaci\u00f3n do circu\u00edto do estator."}, {"subtema": "3.2.1. Introduci\u00f3n dunha impedancia no estator."}, {"subtema": "3.2.2. Arranque por autotransformador."}, {"subtema": "3.2.3. Conmutaci\u00f3n estrela-triangulo."}, {"subtema": "3.3. Por regulaci\u00f3n do rotor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": "Variaci\u00f3n da tensi\u00f3n de alimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Inserci\u00f3n de resistencias no circu\u00edto do rotor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4. Regulaci\u00f3n da velocidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. M\u00e9todos de regulaci\u00f3n da velocidade."}, {"subtema": "4.2. Variaci\u00f3n do n\u00famero de polos."}, {"subtema": "4.3. Regulaci\u00f3n por variaci\u00f3n na frecuencia de alimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. Regulaci\u00f3n da velocidade actuando sobre o deslizamiento"}, {"subtema": "4.4.1. Regulaci\u00f3n por variaci\u00f3n da tensi\u00f3n da li\u00f1a."}, {"subtema": "4.4.2. Regulaci\u00f3n por variaci\u00f3n da resistencia do rotor."}, {"subtema": "4.4.3. Regulaci\u00f3n por recuperaci\u00f3n de enerx\u00eda rot\u00f3rica."}, {"subtema": "4.5. Regulaci\u00f3n electr\u00f3nica dos motores de induci\u00f3n."}, {"subtema": "4.6. Freado dos motores de induci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6.1. Freado por recuperaci\u00f3n (regenerativo)."}, {"subtema": "4.6.2. Freado por contracorriente ou en contramarcha."}, {"subtema": "4.6.3. Freado din\u00e1mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n por variaci\u00f3n da frecuencia."}, {"subtema": "Reguladores electr\u00f3nicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5. Motores de induci\u00f3n de execuci\u00f3n especial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Motor de induci\u00f3n de dobre gaiola."}, {"subtema": "5.2. Motor de induci\u00f3n de ranura profunda."}, {"subtema": "5.3. Motor de induci\u00f3n de rotor macizo."}, {"subtema": "5.4. Motor de induci\u00f3n lineal."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6. Xeradores as\u00edncronos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1. A m\u00e1quina de induci\u00f3n como xerador."}, {"subtema": "6.2. Excitaci\u00f3n do xerador de induci\u00f3n por condensadores."}, {"subtema": "6.3. Regulador de induci\u00f3n trif\u00e1sico."}, {"subtema": "6.4. Decalador de fase."}, {"subtema": "6.5. Convertidor din\u00e1mico rotativo de frecuencia."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Excitaci\u00f3n do xerador de induci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. Motor de induci\u00f3n monof\u00e1sico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. Teor\u00eda do dobre campo giratorio."}, {"subtema": "7.3. Circu\u00edto equivalente e caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "7.4. Teor\u00eda do campo transversal."}, {"subtema": "7.5. Arranque dos motores monof\u00e1sicos."}, {"subtema": "7.5.1. Motor de fase partida."}, {"subtema": "7.5.2. Motor con arranque por condensador."}, {"subtema": "7.6. Outros motores monof\u00e1sicos de induci\u00f3n."}, {"subtema": "7.6.1. Motor con expira de sombra."}, {"subtema": "7.6.2. Motor monof\u00e1sico de induci\u00f3n con arranque por reluctancia."}, {"subtema": "7.7. Aplicaci\u00f3ns dos motores monof\u00e1sicos de induci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Arranque dos motores monof\u00e1sicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Arranque autom\u00e1tico directo dun motor as\u00edncrono trif\u00e1sico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. Ensaio sen carga e de curto dun motor as\u00edncrono trif\u00e1sico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3.Diagrama do c\u00edrculo. Rendemento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. Caracter\u00edstica par-velocidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. Montaxe dunha instalaci\u00f3n de arranque, protecci\u00f3n e investimento de marcha dun motor trif\u00e1sico de rotor en gaiola de esqu\u00edo (Investidor estrela-tri\u00e1ngulo)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6. Motor trif\u00e1sico de varias velocidades. Conexi\u00f3ns Dahlander."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7. Arranque autom\u00e1tico dun motor as\u00edncrono de rotor bobinado mediante a adici\u00f3n de resistencia ao rotor (2 chanzos)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO I. M\u00e1quinas el\u00e9ctricas de inducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1. Teor\u00eda e fundamentos xerais."}, {"subtema": "1.1. Constituci\u00f3n e clasificaci\u00f3n das m\u00e1quinas s\u00edncronas."}, {"subtema": "1.2. Principio de funcionamento como xerador e como motor."}, {"subtema": "1.3. O sistema inductor e a s\u00faa excitaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Refrixeraci\u00f3n das grandes unidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. Funcionamento en baleiro e en carga."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1. Caracter\u00edstica sen carga."}, {"subtema": "2.2. Funcionamento en carga. Fluxo de dispersi\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Reactancia e f.e.m. de dispersi\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. Reacci\u00f3n de inducido."}, {"subtema": "2.5. Influencia do Cos &amp;#61546;."}, {"subtema": "2.6. Influencia da saturaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reacci\u00f3n do inducido."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. Diagramas vectoriales, curvas caracter\u00edsticas e par\u00e1metros singulares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1. Diagrama no espazo da m\u00e1quina de rotor cil\u00edndrico con carga equilibrada."}, {"subtema": "3.2. Diagrama vectorial e circu\u00edto equivalente da m\u00e1quina s\u00edncrona de rotor cil\u00edndrico, non saturada."}, {"subtema": "3.3. Diagrama vectorial da m\u00e1quina saturada."}, {"subtema": "3.4. Diagrama vectorial da m\u00e1quina s\u00edncrona de polos sa\u00edntes."}, {"subtema": "3.5. Caracter\u00edsticas en curtocircu\u00edto."}, {"subtema": "3.6. Tri\u00e1ngulo de Potier."}, {"subtema": "3.7. Caracter\u00edstica reactiva."}, {"subtema": "3.8. Reactancia s\u00edncrona non saturada e saturada."}, {"subtema": "3.9. Relaci\u00f3n de curtocircu\u00edto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Diagramas espaciais."}, {"subtema": "Diagramas temporais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4. Regulaci\u00f3n de tensi\u00f3n dun alternador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1. Regulaci\u00f3n dun alternador."}, {"subtema": "4.2. M\u00e9todos de Behn-Eschenburg e A.I.E.E."}, {"subtema": "4.3. M\u00e9todo de Potier e A.S.A."}, {"subtema": "4.4. M\u00e9todo de Blondel para m\u00e1quinas de polos sa\u00edntes."}, {"subtema": "4.4.1. Reactancias s\u00edncronas longitudinal e transversal."}, {"subtema": "4.5. Potencias activa e reactiva do xerador s\u00edncrono."}, {"subtema": "4.6. Caracter\u00edsticas Potencia- \u00e1ngulo do par."}, {"subtema": "4.7. Caracter\u00edstica exterior."}, {"subtema": "4.8. Caracter\u00edstica de regulaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.9. Autoexcitaci\u00f3n dun alternador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n de tensi\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5. As m\u00e1quinas s\u00edncronas funcionando en paralelo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1. Manobra de axuste, sincronizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Estabilidade est\u00e1tica do funcionamento en paralelo."}, {"subtema": "5.3. A m\u00e1quina s\u00edncrona axustada a unha rede de potencia infinita."}, {"subtema": "5.4. An\u00e1lise do funcionamento como xerador e como motor."}, {"subtema": "5.5. Diagrama circular de correntes a excitaci\u00f3n constante e potencia variable."}, {"subtema": "5.6. Repartici\u00f3n das potencias activa e reactiva entre alternadores axustados en paralelo sobre unha rede de potencia infinita."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estatismo. Repartici\u00f3n das potencias entre alternadores axustados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6. O motor s\u00edncrono en servizo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1. M\u00e9todo de arranque do motor s\u00edncrono."}, {"subtema": "6.2. Motor as\u00edncrono-sincronizado."}, {"subtema": "6.3. Motor s\u00edncrono como compensador de fase."}, {"subtema": "6.4. Par e potencia do motor s\u00edncrono."}, {"subtema": "6.5. Caracter\u00edstica da m\u00e1quina s\u00edncrona como motor."}, {"subtema": "Curvas en V de Mordey."}, {"subtema": "6.6. Motores de reluctancia, hist\u00e9resis e im\u00e1ns permanentes."}, {"subtema": "6.7. Aplicaci\u00f3ns do motor s\u00edncrono."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas e aplicaci\u00f3ns do motor s\u00edncrono."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. Curtocircu\u00edto da m\u00e1quina s\u00edncrona."}, {"subtema": "7.1. Curtocircu\u00edto permanente sim\u00e9trico e asim\u00e9trico."}, {"subtema": "7.2. Curtocircu\u00edto fase-neutro, fase-fase e d\u00faas fases-neutro."}, {"subtema": "7.3. Reactancia directa, inversa e homopolar."}, {"subtema": "7.4. Curtocircu\u00edto brusco dun alternador funcionando en baleiro."}, {"subtema": "7.5. Reactancia subtransitoria e transitoria."}, {"subtema": "7.6. Curtocircu\u00edto brusco da m\u00e1quina s\u00edncrona en carga."}, {"subtema": "7.7. Curtocircu\u00edto brusco trif\u00e1sico en m\u00e1quinas de polos sa\u00edntes."}, {"subtema": "7.8. Curtocircu\u00edto brusco asim\u00e9trico."}, {"subtema": "7.9. Constante de tempo que interve\u00f1en no curtocircu\u00edto brusco."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PUNTOS CRAVE"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Reactancia directa, inversa e homopolar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 1. Ensaio dun alternador trif\u00e1sico. Caracter\u00edsticas en baleiro e curtocircu\u00edto. Impedancia s\u00edncrona."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2. An\u00e1lise non lineal. M\u00e9todo de Potier ou do factor de potencia nulo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3. Determinaci\u00f3n directa das caracter\u00edsticas en carga dun alternador."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 4. Determinaci\u00f3n da intensidade de excitaci\u00f3n en carga e da relaci\u00f3n de tensi\u00f3n dos alternadores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5. Axuste \u00e1 rede dun xerador s\u00edncrono. L\u00edmites de funcionamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6. Repartici\u00f3n de cargas de alternadores en paralelo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7. Curvas en V ou de Mordey dun motor s\u00edncrono."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEMATICO II. La m\u00e1quina s\u00edncrona."}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Esta materia forma parte do M\u00f3dulo de Tecnolox\u00eda Espec\u00edfica de Electricidade, o seu obxectivo \u00e9 o estudo do fundamento te\u00f3rico dos convertidores electromec\u00e1nicos de enerx\u00eda, a fin de comprender o funcionamento da m\u00e1quina el\u00e9ctrica , como un conxunto de mecanismos capaces de xerar, aproveitar ou transformar a enerx\u00eda el\u00e9ctrica.", "nombre_asignatura": "M\u00e1quinas El\u00e9ctricas II", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702021"}}
{"codigo": "770G02021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Xeraci\u00f3n de tensi\u00f3n el\u00e9ctrica e de par mec\u00e1nico a partir do campo magn\u00e9tico."}, {"subtema": "- Circu\u00edtos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "- Enerx\u00eda magn\u00e9tica e coenerg\u00eda en circu\u00edtos el\u00e9ctricos con bobinas"}, {"subtema": "- Forzas en circu\u00edtos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "- Perdas de enerx\u00eda en m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}], "temas": [{"tema": "Conceptos Preliminares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Constituci\u00f3n e partes constructivas"}, {"subtema": "- Distribuci\u00f3ns de campo magn\u00e9tico na m\u00e1quina de corrente continua"}, {"subtema": "- Ecuaciones de tensi\u00f3n e de par"}, {"subtema": "- A conmutaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Devanados auxiliares e distribuci\u00f3ns de campo resultantes"}, {"subtema": "- Formas de conexi\u00f3n e circu\u00edtos equivalentes"}, {"subtema": "- Regulaci\u00f3n de velocidade en m\u00e1quinas de corrente continua"}, {"subtema": "- Arranque e freado el\u00e9ctrico de m\u00e1quinas de corrente continua"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00e1quinas de Corriente Continua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Principio de funcionamento. Elementos constructivos."}, {"subtema": "- Relaci\u00f3ns entre potencia, capacidade de refrigeraci\u00f3n e tama\u00f1o de transformadores de potencia"}, {"subtema": "- Funcionamento do transformador en baleiro, corrente de magnetizaci\u00f3n"}, {"subtema": "- O transformador en cortocircuito"}, {"subtema": "- Funcionamento do transformador en carga"}, {"subtema": "- Transformadores trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "- Autotransformadores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Transformadores de Potencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.gomollon@udc.es", "nombre": "Gomollon Garcia, Jesus angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Estudo dos principios das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, m\u00e1quinas de corrente continua e transformadores de potencia. ****** IMPORTANTE ****** Versi\u00f3n v3.3(2018.07.05.20:28-TRAD Esta gu\u00eda ten validez para o curso 2018-19. En ning\u00fan caso entenderase que se prorroga autom\u00e1ticamente para o curso seguinte.", "nombre_asignatura": "M\u00e1quinas El\u00e9ctricas I", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jesus.gomollon@udc.es", "nombre": "Gomollon Garcia, Jesus angel"}, {"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702029"}}
{"codigo": "770G02029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Repaso de conceptos xerais."}, {"subtema": "-Repaso de conceptos el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "-Repaso de conceptos electr\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 0: Electr\u00f3nica de potencia. Repaso de conceptos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Diodos e Transistores de potencia."}, {"subtema": "-O tiristor e o triac. Outros elementos."}, {"subtema": "-Circu\u00edtos b\u00e1sicos. Protecci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Novos semiconductores de potencia: IGBT, MCT..."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: Electr\u00f3nica de potencia. Compo\u00f1entes fundamentais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Rectificadores non controlados."}, {"subtema": "-Rectificadores controlados."}, {"subtema": "-Convertidores AC-AC. Interruptores est\u00e1ticos."}, {"subtema": "-Convertidores DC-DC."}, {"subtema": "-Convertidores DC-AC (Investidores)."}, {"subtema": "-Aplicaci\u00f3ns principais."}, {"subtema": "-Efectos sobre a rede el\u00e9ctrica. Harm\u00f3nicos e factor de potencia."}], "temas": [{"tema": "Bloque 2: Electr\u00f3nica de potencia. Circuitos e aplicaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 electr\u00f3nica industrial: aplicaci\u00f3ns, funci\u00f3ns e dispositivos: Bloque 0"}, {"subtema": "Dispositivos electr\u00f3nicos de potencia: Bloque 1"}, {"subtema": "Circuitos de control e protecci\u00f3n de dispositivos: Bloque 1"}, {"subtema": "Topolox\u00edas e c\u00e1lculo de convertidores: Bloque 2"}, {"subtema": "Control electr\u00f3nico de sistemas el\u00e9ctricos: Bloque 1 y 2"}], "temas": [{"tema": "Contenidos da memoria de verificaci\u00f3n asignados a cada bloque"}]}], "coordinadores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura ot\u00f3rgaselle ao alumno competencias que lle permiten: - Co\u00f1ecer o funcionamiento dos contertidores electr\u00f3nis de ptoencia e dos seus compo\u00f1entes principales - Saber analizar taqnto de forma te\u00f3rica como pr\u00e1ctica os distintos tipos de convertidores e a sua aplicaci\u00f3n. - Ser capaz de simular o seu funcionamiento mediante software.", "nombre_asignatura": "Electr\u00f3nica de Potencia", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702031"}}
{"codigo": "770G02031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Instalaci\u00f3ns de Refrigeraci\u00f3n e Conxelaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns Frigor\u00edficas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Climatizaci\u00f3n - Ventilaci\u00f3n - Sistemas de Aproveitamento T\u00e9rmico"}], "temas": [{"tema": "Tratamento do Aire"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protecci\u00f3n e Medios de Extinci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Protecci\u00f3n contra Incendios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Producci\u00f3n e distribuci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns de Vapor"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.saa@udc.es", "nombre": "Saa Filgueiras, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura formarase \u00f3 alumno nos co\u00f1ecementos b\u00e1sicos para o dise\u00f1o, c\u00e1lculo e redacci\u00f3n de proxectos das instalaci\u00f3ns m\u00e1s habitu\u00e1is no sector industrial e da edificaci\u00f3n. Esta asignatura pretende darlle \u00f3 enxe\u00f1eiro os conceptos e posta en contacto coa lexislaci\u00f3n precisa en cada unha das especialidades, para o axeitado exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n. Adem\u00e1is, dentro do compromiso da profesi\u00f3n co medio ambente, o inxe\u00f1eiro adquir\u00e1 os co\u00f1ecementos e habilidades para a optimizaic\u00f3n, e acadar a m\u00e1xima eficiencia e calificaci\u00f3n enerx\u00e9tica \u00f3 eido da lexislaci\u00f3n vixente e a Directiva Europea 2002/91/CE.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns Industriais e Comerciais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "carlos.saa@udc.es", "nombre": "Saa Filgueiras, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702025"}}
{"codigo": "770G02025", "competencias": [{"codigo": "A36", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para aplicar as t\u00e9cnicas da enxe\u00f1ar\u00eda gr\u00e1fica"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de planos normalizados mediante o manexo e utilizaci\u00f3n da simbolox\u00eda, normas e regulamentos m\u00e1is adecuados"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1- CROQUIZADO: Debuxo a man alzada de vistas e perspectivas"}, {"subtema": "1.2-  REPRESENTACI\u00d3N NORMALIZADA: anotaci\u00f3n, vistas auxiliares, conxuntos e despezamentos, etc."}, {"subtema": "1.3- CONVENCIONALISMOS: sistemas de uni\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 1:NORMALIZACI\u00d3N E CONVENCIONALISMOS UTILIZADOS NO DEBUXO T\u00c9CNICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1- CONCEPTOS B\u00c1SICOS."}, {"subtema": "2.2- APLICACI\u00d3N \u00c1 REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO. Debuxo Topogr\u00e1fico."}, {"subtema": "2.3- TRAZADO DE LI\u00d1AS DE MEDIA E ALTA TENSI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "- UNIDADE 2: XEOMETR\u00cdA DESCRITIVA, SISTEMA DE PLANOS ACOUTADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1-  INTERPRETACI\u00d3N DE PLANOS e REPRESENTACI\u00d3N DE ELEMENTOS CONSTRUTIVOS: plantas, alzados e secci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.2 - INSTALACI\u00d3NS INTERIORES: fontanar\u00eda, saneamento, electricidade e posta a terra. Simbolox\u00eda. Interpretaci\u00f3n e trazado de planos e esquemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "- UNIDADE 3: REPRESENTACI\u00d3N E INTERPRETACI\u00d3N DE PLANOS. DEBUXO DE INSTALACI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n a sistemas BIM (Building Information Modeling) con REVIT"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 4: CAD"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.fibanez@udc.es", "nombre": "Fernandez Iba\u00f1ez, Maria Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Normalizaci\u00f3n aplicada ao debuxo industrial. Debuxo de instalaci\u00f3ns industri\u00e1is. Interpretaci\u00f3n de planos e esquemas de instalaci\u00f3ns e equipos industri\u00e1is. Aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por computador.", "nombre_asignatura": "Debuxo Industrial e CAD", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "isabel.fibanez@udc.es", "nombre": "Fernandez Iba\u00f1ez, Maria Isabel"}, {"email": "mercedes.insua@udc.es", "nombre": "Insua Cabanas, Maria Mercedes"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702022"}}
{"codigo": "770G02022", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa e media tensi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica. An\u00e1lise de faltas en B. T."}, {"subtema": "Aparamenta e protecci\u00f3n el\u00e9ctrica en B. T. Dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas en BT. Instalaci\u00f3ns de posta a terra. Introduci\u00f3n \u00e1s instalaci\u00f3ns auxiliares. Contrataci\u00f3n e condici\u00f3ns de subministraci\u00f3n el\u00e9ctrica."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de condutores el\u00e9ctricos"}, {"subtema": "Aspectos constructivos"}, {"subtema": "Dimensionamiento de canalizaciones el\u00e9ctricas"}], "temas": [{"tema": "Canalizaciones El\u00e9ctricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protecci\u00f3n contra sobreintensidades"}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns de posta a terra"}, {"subtema": "Protecci\u00f3n contra cotactos indirectos"}, {"subtema": "Coordinaci\u00f3n das protecci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Protecci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n dos elementos que compo\u00f1en un CT"}, {"subtema": "Protecci\u00f3ns dos CT"}], "temas": [{"tema": "Centros de Transformaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O factor de potencia"}, {"subtema": "Tipos de protecci\u00f3ns e configuraci\u00f3ns"}, {"subtema": "Protecci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Correcci\u00f3n do Factor de Potencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de Luminotecnia"}, {"subtema": "Tipos de L\u00e1mpadas"}, {"subtema": "Tipos de Luminarias"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de alumado"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns de Alumbrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Zonas de atmosferas explosivas"}, {"subtema": "Grupos de aparellos/categor\u00edas"}, {"subtema": "Clases de temperatura"}, {"subtema": "Sistemas de protecci\u00f3n secundarios"}], "temas": [{"tema": "Atm\u00f3sferas Explosivas"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura descr\u00edbense aspectos xerais de instalaci\u00f3ns, fundamentalmente no \u00e1mbito industrial e, en particular, das instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa tensi\u00f3n. A asignatura pretende mostrar ao alumno, a partir duns co\u00f1ecementos te\u00f3ricos xa adquiridos, cales son os pasos a seguir e as ferramentas tanto t\u00e9cnicas e pr\u00e1cticas como legislativas que \u00e9 preciso utilizar para a consecuci\u00f3n e posta en marcha dunha instalaci\u00f3n. Calquera cambio ou evento relacionado coa docencia e avaliaci\u00f3n da asignatura ser\u00e1 anunciado polo profesor da mesma nas clases presenciales. No entanto, o profesor habilitar\u00e1 canles telem\u00e1ticos alternativos para os alumnos que non asisten \u00e1s clases presenciales co obxecto de manterse ao corrente de calquera anuncio ou incidencia.", "nombre_asignatura": "Instalacio\u00f3s El\u00e9ctricas en Baixa Tensi\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "santiago.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702027"}}
{"codigo": "770G02027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa e media tensi\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidade para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer os sistemas el\u00e9ctricos de potencia e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuaciones matriciales de an\u00e1lise por n\u00f3s por inspecci\u00f3n directa de circu\u00edtos.."}, {"subtema": "Ecuaciones matriciales de an\u00e1lise por n\u00f3s a partir das matrices de conexi\u00f3n.."}, {"subtema": "Definici\u00f3n da matriz de impedancias de n\u00f3."}, {"subtema": "Incorporaci\u00f3n de acoplamientos magn\u00e9ticos \u00e1 matriz de impedancias de n\u00f3."}, {"subtema": "Construci\u00f3n da matriz de impedancias de n\u00f3 paso a paso."}], "temas": [{"tema": "Matriz de Impedancias de n\u00f3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cortocircuito trif\u00e1sico equilibrado dunha li\u00f1a en baleiro."}, {"subtema": "Cortocircuito trif\u00e1sico equilibrado dunha m\u00e1quina s\u00edncrona en baleiro."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de r\u00e9ximes transitorio e subtransitorio."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de cortocircuitos sim\u00e9tricos polo m\u00e9todo de sustituci\u00f3n."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n da matriz de impedancias de n\u00f3 ao c\u00e1lculo de cortocircuitos sim\u00e9tricos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de Cortocircuitos Sim\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teorema de Fortescue-Stovkys."}, {"subtema": "Matrices de transformaci\u00f3n directa e inversa."}, {"subtema": "Propiedades dos sistemas de compo\u00f1entes sim\u00e9tricas."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n de cargas equilibradas."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n dun sistema equilibrado con carga desequilibrada."}, {"subtema": "Impedancias de secuencia de xeradores s\u00edncronos, li\u00f1as de transporte e transformadores con distintos grupos de conexi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Compo\u00f1entes Sim\u00e9tricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Regras para a construci\u00f3n de circu\u00edtos de secuencias directa, inversa e homopolar."}, {"subtema": "Modelos de c\u00e1lculo con compo\u00f1entes sim\u00e9tricas para faltas fase-terra, fase-fase, fase-fase-terra"}, {"subtema": "Faltas de condutor aberto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo de Cortocircuitos Asim\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos f\u00edsicos"}, {"subtema": "Caracter\u00edstica est\u00e1tica do arco en corrente continua"}, {"subtema": "Interrupci\u00f3n do arco en corrente continua"}, {"subtema": "Interrupci\u00f3n do arco en corrente alterna"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O Arco El\u00e9ctrico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "Estudo da falta monof\u00e1sica nunha rede con neutro illado."}, {"subtema": "Estudo da falta monof\u00e1sica nunha rede con bobina de extinci\u00f3n."}, {"subtema": "Estudo da falta monof\u00e1sica nunha rede co neutro posto a terra."}, {"subtema": "Definici\u00f3n do coeficiente de posta a terra."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tratamento do Neutro en Sistemas de Potencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudo da TTR polo m\u00e9todo de inyecci\u00f3n de correntes"}, {"subtema": "C\u00e1lculo da TTR para un cortocircuito en bornes do xerador."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da TTR para unha falta kilom\u00e9trica."}, {"subtema": "C\u00e1lculo da TTR para unha falta na li\u00f1a."}, {"subtema": "Factor de primeiro polo"}], "temas": [{"tema": "Tensi\u00f3n Transitoria de Restablecimiento (TTR)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seccionadores."}, {"subtema": "Interruptores de potencia. Tipos e funcionamento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Interrupci\u00f3n de circuitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos das subestaciones."}, {"subtema": "Xogos de barras"}, {"subtema": "Operaci\u00f3ns coas barras nas subestaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Subestaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos e orixe das sobretensiones."}, {"subtema": "Ondas viaxeiras e propagaci\u00f3n de sobretensiones"}, {"subtema": "M\u00e9todo de Bewley para o c\u00e1lculo de sobretensiones"}, {"subtema": "Xeraci\u00f3n de sobretensiones en li\u00f1as de transporte."}, {"subtema": "Descargas directas e indirectas."}, {"subtema": "Comportamento das li\u00f1as fronte ao raio."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de li\u00f1as fronte ao raio"}, {"subtema": "Pararrayos. Tipos e comportamento dos pararrayos."}, {"subtema": "Coordinaci\u00f3n de Illamento"}, {"subtema": "Nivel b\u00e1sico de illamento de impulso."}, {"subtema": "Ondas de ensaio normalizadas para o estudo de sobretensiones."}, {"subtema": "Caracter\u00edstica tensi\u00f3n-tempo."}], "temas": [{"tema": "Sobretensiones e Coordinaci\u00f3n de Illamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. Electrodos e li\u00f1as de terra."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns de paso e de contacto."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3ns de potencial e resistencia de posta a terra de electrodos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "C\u00e1lculos con sistemas de varios electrodos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns de Posta a Tierra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns dun sistema de protecci\u00f3n"}, {"subtema": "Transformadores de tensi\u00f3n e de intensidade"}, {"subtema": "Rel\u00e9s. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Rel\u00e9s de sobreintensidad."}, {"subtema": "Rel\u00e9s de sobreintensidad temporizados"}, {"subtema": "Rel\u00e9s con d\u00faas entradas. F\u00f3rmula xeral de activaci\u00f3n dun rel\u00e9."}, {"subtema": "Filtros de secuencia."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de barras."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de transformadores."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de xeradores e motores."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de li\u00f1as."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de sobreintensidad en li\u00f1as radiales"}, {"subtema": "Rel\u00e9s direccionales."}, {"subtema": "Rel\u00e9s de distancia (impedancia)"}, {"subtema": "Rel\u00e9s de impedancia modificados."}, {"subtema": "Resposta dos rel\u00e9s ante faltas desequilibradas."}], "temas": [{"tema": "Protecci\u00f3n de Sistemas de Potencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.gomollon@udc.es", "nombre": "Gomollon Garcia, Jesus angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Instalaci\u00f3ns El\u00e9ctricas de Media e Alta Tensi\u00f3n: Elementos constituyentes. Subestaciones e Aparamenta. C\u00e1lculo de Cortocircuitos sim\u00e9tricos e asim\u00e9tricos. Tratamento do Neutro. Tensi\u00f3n de Restablecimiento. Sobretensiones e Coordinaci\u00f3n de Illamento. Protecci\u00f3ns el\u00e9ctricas. Instalaci\u00f3ns de posta a terra. ****** IMPORTANTE ****** Versi\u00f3n v3.3(2018.07.05.20:29-TRAD Esta gu\u00eda ten validez para o curso 2018-19. En ning\u00fan caso entenderase que se prorroga autom\u00e1ticamente para o curso seguinte.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns El\u00e9ctricas en Media e Alta Tensi\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jesus.gomollon@udc.es", "nombre": "Gomollon Garcia, Jesus angel"}, {"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702028"}}
{"codigo": "770G02028", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre control de m\u00e1quinas e accionamientos el\u00e9ctricos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, ante un tribunal universitario, dun exercicio orixinal consistente nun proxecto no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n. Obxectivos."}, {"subtema": "1.2. Automatizaci\u00f3n. Palabras Crave."}, {"subtema": "1.3. Concepto de Automatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4. Modos funcionamento dunha planta."}, {"subtema": "1.5. Elementos dun Sistema de Automatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.6. Obxectivos da Automatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.7. Elementos dun sistema de control."}, {"subtema": "1.8. Tipos de sinais nun sistema de control."}, {"subtema": "1.9. Clasificaci\u00f3n dos automatismos."}, {"subtema": "1.10. Fases no Dese\u00f1o dun Sistema de Automatizaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.11. Implantaci\u00f3n do sistema de control."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 Automatizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Alxebra de Boole."}, {"subtema": "2.3. Postulados (axiomas) de Huntington."}, {"subtema": "2.4. Definici\u00f3n operaci\u00f3ns b\u00e1sicas. T\u00e1boas de verdade."}, {"subtema": "2.5. Puertas L\u00f3xicas."}, {"subtema": "2.6. Variables e funci\u00f3ns l\u00f3xicas no mundo real."}, {"subtema": "2.7. L\u00f3xica positiva.L\u00f3xica negativa."}, {"subtema": "2.8. Propiedades \u00fatiles do Algebra de Boole."}, {"subtema": "2.9. Simplificaci\u00f3n mediante o m\u00e9todo de Karnaugh."}, {"subtema": "2.10. Funci\u00f3ns l\u00f3xicas e tempo."}, {"subtema": "2.11. Rel\u00e9s e contactos."}, {"subtema": "2.12. Pulsadores, interruptores e contactos."}, {"subtema": "2.13. Variables negadas con interruptores."}, {"subtema": "2.14. Dese\u00f1o dun Sistema de L\u00f3xica Cableada."}], "temas": [{"tema": "2. Automatismos combinacionales. Alxebra de Boole."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Tipos de sensores."}, {"subtema": "3.3. Clasificaci\u00f3n actuadores/accionamientos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Introduci\u00f3n Sensores e actuadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n. Sistemas de codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Mundo real vs. Mundo dixital."}, {"subtema": "4.3. Codificaci\u00f3n en xeral."}, {"subtema": "4.4. Codificaci\u00f3n e tama\u00f1os t\u00edpicos nun sistema dixital."}, {"subtema": "4.5. M\u00e9todos para realizar a codificaci\u00f3n en xeral."}, {"subtema": "4.6. Codificaci\u00f3n n\u00fameros naturais en binario puro."}, {"subtema": "4.7. Codificaci\u00f3n n\u00fameros enteiros en signo magnitude."}, {"subtema": "4.8. Codificaci\u00f3n n\u00fameros enteiros en complemento a 2."}, {"subtema": "4.9. Sistemas de Codificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Sistemas de codificaci\u00f3n da informaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Norma IEC 61131."}, {"subtema": "5.2. Hardware do aut\u00f3mata."}, {"subtema": "5.3. Software do aut\u00f3mata."}, {"subtema": "5.4. Interacci\u00f3n entre Aut\u00f3mata e Mundo Real"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Arquitectura Aut\u00f3matas Programables (PLC)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Programaci\u00f3n do PLC para controlar a planta."}, {"subtema": "6.2. Tipos b\u00e1sicos de datos (Variables) nun PLC."}, {"subtema": "6.3. Programaci\u00f3n en Diagrama de Contactos."}, {"subtema": "6.4. Programaci\u00f3n con Lista de instruci\u00f3ns."}, {"subtema": "6.5. Organizaci\u00f3n b\u00e1sica dun programa."}, {"subtema": "6.6. Exemplo simple de automatizaci\u00f3n con PLC."}, {"subtema": "6.7. Dese\u00f1o dun Sistema de Automatizaci\u00f3n con l\u00f3xica Programada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Linguaxes e Programaci\u00f3n de Automatas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "7.1. Acumulador."}, {"subtema": "7.2. Temporizadores."}, {"subtema": "7.3. Funcionamento dun temporizador. Modos de funcionamento."}, {"subtema": "7.4. Exemplos de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.5. Contadores."}, {"subtema": "7.6. Comparadores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Instruci\u00f3ns B\u00e1sicas Automatas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Introduci\u00f3n. Subrutinas vs Rutinas de Interrupci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2. Subrutinas"}, {"subtema": "8.3. Rutinas de interrupci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4. Exemplos Rutinas de Interrupci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "8. Subrutinas e Interrupci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Introduci\u00f3n GRAFCET."}, {"subtema": "9.2. Divisi\u00f3n do proceso en etapas ou fases."}, {"subtema": "9.3 S\u00edmbolos gr\u00e1ficos do Grafcet."}, {"subtema": "9.4. Regras de evoluci\u00f3n do Grafcet."}, {"subtema": "9.5. Estruturas b\u00e1sicas do Grafcet."}, {"subtema": "9.6. Dese\u00f1o e implantaci\u00f3n."}, {"subtema": "9.7. Instruci\u00f3ns \u00fatiles para a implantaci\u00f3n: Set/Reset."}, {"subtema": "9.8. Refinamiento: Asegurar a parada do sistema."}, {"subtema": "9.9. Relaci\u00f3n entre Grafcet e implantaci\u00f3n en PLC."}, {"subtema": "9.10. Equivalencia entre implantaci\u00f3n digital e PLC."}, {"subtema": "9.11. Detecci\u00f3n de flanco de sinal (FP/FN)."}, {"subtema": "9.12. Operaci\u00f3n de Reset ou inicializaci\u00f3n."}, {"subtema": "9.13 Secuencia de funcionamento dun sistema."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Metodolox\u00eda para o dese\u00f1o de sistemas secuencias: GRAFCET"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2. Modos de Marcha."}, {"subtema": "10.3. Seguridade."}, {"subtema": "10.4. Dese\u00f1o estructurado de sistemas de control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. Dese\u00f1o estructurado de sistemas de control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Introduci\u00f3n a Gu\u00eda GEMMA."}, {"subtema": "11.2. Modos fundamentais segundo GEMMA."}, {"subtema": "11.3. Proceso en funcionamento (estados posibles)."}, {"subtema": "11.4. Proceso en parada ou posta en marcha."}, {"subtema": "11.5. Proceso en defecto (estados posibles)."}, {"subtema": "11.6. Gu\u00eda para aplicar GEMMA a unha automatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "11.7. Caso funcionamento semiautom\u00e1tico simple."}, {"subtema": "11.8. Aplicaci\u00f3n a lavadora Industrial ou similar."}, {"subtema": "11.9. Significado das cores: Pulsadores."}, {"subtema": "11.10. Significado das cores: Pilotos."}, {"subtema": "11.11. R\u00f3tulo t\u00edpicos."}, {"subtema": "11.12. Caso funcionamento autom\u00e1tico simple."}, {"subtema": "11.13. Caso funcionamento con marcha de arranque."}, {"subtema": "11.14. Caso parada de urxencia."}, {"subtema": "11.15. Dese\u00f1o estructurado: Macroetapas."}, {"subtema": "11.16. Dese\u00f1o estructurado: Grafcet jerarquizados."}, {"subtema": "11.17. Grafcet de produci\u00f3n funcional."}, {"subtema": "11.18. Grafcet de produci\u00f3n tecnol\u00f3xico."}, {"subtema": "11.19. Defectos do grafcet de produci\u00f3n."}, {"subtema": "11.20. Estados de GEMMA necesarios."}, {"subtema": "11.21. Pupitre de control."}, {"subtema": "11.22. Urxencia e Manual."}], "temas": [{"tema": "11. Gu\u00eda GEMMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "12.2 Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.3. Sensores en sistemas autom\u00e1ticos de control."}, {"subtema": "12.4. Actuadores en Sistemas autom\u00e1ticos de control."}, {"subtema": "12.5. Sistemas neum\u00e1ticos."}, {"subtema": "12.6. Sistema hidr\u00e1ulicos."}, {"subtema": "12.7. Sistemas el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "12.7 Exemplos de conexi\u00f3n con sistemas autom\u00e1ticos de control."}], "temas": [{"tema": "12. O aut\u00f3mata e a s\u00faa contorna: Conexi\u00f3n a sistemas neum\u00e1ticos, hidr\u00e1ulicos e"}, {"tema": "el\u00e9ctricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Especificaciones funcionales"}, {"subtema": "13.2. Selecci\u00f3n dos compo\u00f1entes da parte operativa"}, {"subtema": "13.3. Arquitectura do sistema e selecci\u00f3n do controlador"}, {"subtema": "13.4. Direccionamiento de entradas e sa\u00eddas"}, {"subtema": "13.5. Organizaci\u00f3n do programa de control"}, {"subtema": "13.6. Ferramentas de desenvolvemento"}, {"subtema": "13.7. Programaci\u00f3n, probas e depuraci\u00f3n"}, {"subtema": "13.8. Posta en marcha do sistema"}, {"subtema": "13.9. Documentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "13. Proxectos de Automatizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "14.2. sistemas de supervisi\u00f3n, control e adquisici\u00f3n de datos."}, {"subtema": "14.3. Sistemas SCADA e HMI."}, {"subtema": "14.4. Elementos dun SCADA."}, {"subtema": "14.5. Redes de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "14.6. Exemplos de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14. Sistemas de Supervisi\u00f3n de Procesos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Historia e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "15.2. Clasificaci\u00f3n de robots.."}, {"subtema": "15.2. Estrutura dun robot Industrial."}, {"subtema": "15.4. Principais caracteristicas dun robot."}, {"subtema": "15.5. Motores paso a paso."}, {"subtema": "15.6. Linguaxes de Porgramaci\u00f3n para Rob\u00f3tica."}, {"subtema": "15.7. Clasificaci\u00f3n da programaci\u00f3n de Robots."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15. Introduci\u00f3n \u00e1 Rob\u00f3tica Industrial"}]}], "coordinadores": [{"email": "gerardo.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Filgueira, Gerardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "OBXECTIVOS DA MATERIA: - Co\u00f1ecer a estrutura e compo\u00f1entes b\u00e1sicos dun sistema automatizado. A parte operativa. Sensores, actuadores, interfaces. A parte de control. Controladores. - Manexo e instalaci\u00f3n de aut\u00f3matas programables. Metodolox\u00edas de dese\u00f1o. Grafcet e Gemma. - Aplicar os co\u00f1ecementos para abordar o dese\u00f1o e desenvolvemento de sinxelos proxectos de automatizaci\u00f3n. Descriptores: Principios de control e automatizaci\u00f3n. Sistemas de l\u00f3xica cableada. Sistemas de l\u00f3xica Programada. Rob\u00f3tica industrial. Ademais pret\u00e9ndese: - Empregar ferramentas software para o dese\u00f1o e a simulaci\u00f3n de automatismos. - Expor a automatizaci\u00f3n cableada e programada de sistemas secuenciales. - Desenvolver a automatizaci\u00f3n de diversas plantas dispo\u00f1ibles nos laboratorios, empregando aut\u00f3matas programables. Ao acabar a materia os estudantes ser\u00e1n capaces de: - Expor a estrutura xeral dun sistema automatizado coas diferentes tecnolox\u00edas e equipos m\u00e1is habituais. - Escribir funci\u00f3ns l\u00f3xicas de control de sistemas combinacionales e secuenciales sinxelos. - Analizar o funcionamento de esquemas de automatismos cableados el\u00e9ctricos, pneum\u00e1ticos e hidr\u00e1ulicos. - Describir a estrutura e o funcionamento dos aut\u00f3matas programables (PLCs). - Dese\u00f1ar e desenvolver programas de control con PLCs. - Expor os conceptos elementais da an\u00e1lise temporal de sistemas continuos, das acci\u00f3ns de control e do emprego de reguladores. Obxectivos transversais: - O estudante poder\u00e1 mellorar a s\u00faa organizaci\u00f3n do tempo de traballo (pola imposici\u00f3n de tarefas con prazos e requisitos) e a s\u00faa aprendizaxe aut\u00f3noma (polo manexo de diversas ferramentas e fontes de informaci\u00f3n).", "nombre_asignatura": "Automatizaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "gerardo.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Filgueira, Gerardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702023"}}
{"codigo": "770G02023", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer os sistemas el\u00e9ctricos de potencia e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lisis de circuitos el\u00e9ctricos en r\u00e9gimen transitorio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lisis en frecuencia de circuitos el\u00e9ctricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas el\u00e9ctricos trif\u00e1sicos desequilibrados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Circuitos el\u00e9ctricos no lineales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Redes de dos puertas. Cuadripolos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A materia de Circu\u00edtos El\u00e9ctricos de Potencia, \u00e1chase encadrada no terceiro curso dentro do t\u00edtulo de Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica, como unha materia obrigatoria de Tecnolox\u00eda Espec\u00edfica de Electricidade, o alumno pos\u00fae xa os co\u00f1ecementos el\u00e9ctricos b\u00e1sicos, despois de cursar a materia de Fundamentos de Electricidade, e introd\u00faceselle \u00e1 an\u00e1lise de circu\u00edtos el\u00e9ctricos en r\u00e9xime transitorio, as\u00ed como a an\u00e1lise en frecuencia destes, ab\u00f3rdase o estudo das compo\u00f1entes sim\u00e9tricas e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para a an\u00e1lise dos circu\u00edtos trif\u00e1sicos asim\u00e9tricos e lineais, e a determinaci\u00f3n de curtocircu\u00edtos asim\u00e9tricos. Tam\u00e9n se estudan os circu\u00edtos non lineais mediante \u00e1 an\u00e1lise de Fourier, e os cuadripolos pasivos lineais.", "nombre_asignatura": "Circuitos El\u00e9ctricos de Potencia", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702024"}}
{"codigo": "770G02024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electricidade."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidade para o dese\u00f1o de centrais el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n ao desenvolvemento sostible"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Custos de emisi\u00f3n de CO2"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. Procesos de combusti\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4. Impacto ambiental das diferentes tecnolox\u00edas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5. T\u00e9cnicas de mellora da eficiencia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6. Novas tecnolox\u00edas de uso de carb\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.7. Tecnolox\u00eda da gasificaci\u00f3n do carb\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.8. Captura e almacenamiento do CO2"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Enerx\u00eda el\u00e9ctrica e desenvolvemento sostible - Impacto medioambiental e as tecnolox\u00edas m\u00e1is eficientes de produci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Reservas e recursos enerx\u00e9ticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Clasificaci\u00f3n e tipos de centrais el\u00e9ctricas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Estudo dos diferentes tipos de fontes de enerx\u00eda primaria"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4. Estudo da demanda de enerx\u00eda el\u00e9ctrica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5. Configuraci\u00f3n do SEP"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.6. Configuraci\u00f3n e funcionamento do mercado de enerx\u00eda el\u00e9ctrica espa\u00f1ol"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.7. Tarifas, prezos e custos da enerx\u00eda el\u00e9ctrica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.8. Programaci\u00f3n da xeraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.9. Par\u00e1metros relativos \u00e1 produci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Recursos enerx\u00e9ticos e a produci\u00f3n de electricidade - Cobertura da demanda de enerx\u00eda el\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Circu\u00edto auga-vapor. Turbinas de vapor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Circu\u00edto aire-gases"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. Circu\u00edto combustible-cinzas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4. Circu\u00edto auga de refrigeraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5. Control e regulaci\u00f3n da central"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Centrais el\u00e9ctricas de carb\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. A fisi\u00f3n nuclear"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. Elementos dun reactor nuclear"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3. Control do reactor nuclear"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4. Tipos de reactores nucleares"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Centrais t\u00e9rmicas nucleares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Estudo dos diferentes esquemas el\u00e9ctricos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Servizos auxiliares das centrais. Consumo enerx\u00e9tico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3. Fornezo de reserva"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Esquemas el\u00e9ctricos. Servizos auxiliares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Ciclo termodin\u00e1mico de Brayton"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2. Turbinas de gas. Compo\u00f1entes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3. Ciclo termodin\u00e1mico Otto-Diesel"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4. Motores de combusti\u00f3n interna"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.5. Ciclo combinados. Caldera de recuperaci\u00f3n de calor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.6. Regulaci\u00f3n e control dunha central de ciclo combinado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.7. Coxeraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Centrais t\u00e9rmicas de gas. Ciclo combinado. Coxeraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Descrici\u00f3n dos compo\u00f1entes dunha central hidroel\u00e9ctrica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2. Turbinas hidr\u00e1ulicas. Control e regulaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3. Centrais hidroel\u00e9ctricas reversibles. Tipos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Centrais hidroel\u00e9ctricas convencionais e de bombeo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centrais e\u00f3licas, t\u00e9rmicas, fotovoltaicas, de biomasa, mari\u00f1as, geot\u00e9rmicas e minihidr\u00e1ulicas"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Introduci\u00f3n \u00e1s centrais el\u00e9ctricas con fontes renovables"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A presente materia pretende dar \u00f3 alumno os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos dos diversos tipos e funcionamentos das Centrais de Xeraci\u00f3n El\u00e9ctrica co fin de alcanzar os co\u00f1ecementos necesarios para a s\u00faa operaci\u00f3n, an\u00e1lise e dese\u00f1o.", "nombre_asignatura": "Centrais El\u00e9ctricas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702020"}}
{"codigo": "770G02020", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica,  termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.-Definicions."}, {"subtema": "1.3.-Clasificaci\u00f3n dos elementos das m\u00e1quinas."}, {"subtema": "1.4.-Grados de libertade dun mecanismo."}, {"subtema": "1.5.- Cinem\u00e1tica do punto."}, {"subtema": "1.6.- Estudio de velocidades e aceleracions."}, {"subtema": "1.7.- Sintesis de mecanismos."}, {"subtema": "1.8.- Cuadril\u00e1tero articulado (Leyes de Grashof)."}, {"subtema": "1.9.- Mecanismo manivela-balanc\u00edn."}, {"subtema": "1.10- Guiado de s\u00f3lido co cuadril\u00e1tero."}], "temas": [{"tema": "Cinem\u00e1tica de Sistemas Mec\u00e1nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Fudamentos y tipos de forzas."}, {"subtema": "2.2.- An\u00e1lisis din\u00e1mico directo e inverso dos mecanismos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Din\u00e1mica dos Sistemas Mec\u00e1nicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Clasificaci\u00f3n das levas e seguidores."}, {"subtema": "3.2.- Diagramas de levas."}, {"subtema": "3.3.- Dese\u00f1o de levas."}, {"subtema": "3.4.- Tipos de engranaxes."}, {"subtema": "3.5.- Ley de xeral do engrane."}, {"subtema": "3.6.- Engranaxes cilindrico - rectos."}, {"subtema": "3.7.- Engranaxes cilindrico - helicoidales."}, {"subtema": "3.8.- Tres de engranaxes."}], "temas": [{"tema": "Estudo de Levas e Engranaxes"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A asignatura de Te\u00f3ria de m\u00e1quinas e caracter te\u00f3rico e aplicado, o seu obxetivo e que os alumnos adquiran os co\u00f1ecementos da profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro relacionados coa capacidade de co\u00f1ecer e aplicar os principios b\u00e1sicos que rixen o funcionamiento das m\u00e1quinas e mecanismos, co\u00f1ecemento fundamental para calquier Inxe\u00f1eiro relacionado co sector industrial, o que lle permitir\u00e1 adquirir unos co\u00f1ecementos e destrezas para comprender o funcionamiento de calquier mecanismo ou m\u00e1quina desde o punto de vista da cinematica e da din\u00e1mica da mesma.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda de M\u00e1quinas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "cesar.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal Feal, Cesar Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702012"}}
{"codigo": "770G02012", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a  termodin\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "I Conceptos y definiciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enerx\u00eda dun sistema. Transferencia de enerx\u00eda mediante calor e traballo. An\u00e1lisis energ\u00e9tico de sistemas pechados. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "II Primer Principio da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado termodin\u00e1mico dun sistema. Calculo das propiedades dun sistema e as s\u00faas relaci\u00f3ns. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "III Propiedades dunha sustancia pura simple e comprensible"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Necesidade do Segundo Principio. Formulaciones do Segundo principio. Irreversibilidades. A escala Kelvin de temperaturas. O ciclo de Carnot. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "IV Segundo Principio da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conservaci\u00f3n da masa  nun sistema aberto. Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda para un sistema aberto. An\u00e1lisis en estado estacionario e transitorio. Exercicios e problemas"}], "temas": [{"tema": "V An\u00e1lisis enerx\u00e9tico de sistemas abertos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desigualdade de Claussius. Variaci\u00f3n de entrop\u00eda. Obtenci\u00f3n da entrop\u00eda. An\u00e1lisis entr\u00f3pico de sistemas pechados. An\u00e1lisis entropico de sistemas abertos. Rendimientos isentr\u00f3picos. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "VI Entrop\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intoducci\u00f3n. Balance de exerg\u00eda para un sistema pechado. Exerg\u00eda de fluxo. Balance de exerg\u00eda para vol\u00famenes de control. Termoeconom\u00eda"}], "temas": [{"tema": "VII An\u00e1lisis exerg\u00e9tico"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Lago, Joaquin"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialF\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Termodin\u00e1mica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}, {"email": "joaquin.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Lago, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702014"}}
{"codigo": "770G02014", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e aplicaci\u00f3n de tecnolox\u00edas medioambientais e sostenibilidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n do aire, auga e chan. Aspectos legaies, fontes e par\u00e1metros indicadores."}], "temas": [{"tema": "Unidade 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1-\tIntroduci\u00f3n: Problemas ambientais a escala planetaria, rexional e local"}, {"subtema": "1.2-\tA atmosfera"}, {"subtema": "-\tO quecemento global. Efecto invernadoiro"}, {"subtema": "-\tO buraco da capa de ozono. Smog fotoqu\u00edmico."}, {"subtema": "-\tA choiva aceda."}, {"subtema": "-\tA radioactividade, radiaci\u00f3ns ionizantes. Radiaci\u00f3ns non ionizantes"}, {"subtema": "-\tO transporte. O ru\u00eddo."}, {"subtema": "1.3-\tA auga"}, {"subtema": "-\tDepuraci\u00f3n da auga. Descrici\u00f3n dunha ETAP e unha EDAR."}, {"subtema": "1.4-\tChans. Os residuos s\u00f3lidos urbanos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n ao medio ambiente e \u00e1 problem\u00e1tica ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica e sistemas de eliminaci\u00f3n e recuperaci\u00f3n dos contaminantes."}], "temas": [{"tema": "Unidade 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1-\tOrixe e efecto dos principais contaminantes atmosf\u00e9ricos."}, {"subtema": "4.2-\tAs emisi\u00f3ns"}, {"subtema": "4.3-\tContaminantes atmosf\u00e9ricos. Orixe, efectos e control. Os seus efectos"}, {"subtema": "4.4-\tFactores que infl\u00faen sobre a contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica de orixe industrial"}, {"subtema": "4.5-\tRu\u00eddos e vibraci\u00f3ns nas zonas industriais"}, {"subtema": "4.6-\tOs cheiros no medio ambiente industrial"}, {"subtema": "4.7-\tCaracterizaci\u00f3n da contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.7-1.\tMostraxe e captaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.7-2.\tMedida de part\u00edculas"}, {"subtema": "4.8-\tNiveis (emisi\u00f3n, inmisi\u00f3n) e par\u00e1metros de calidade do aire"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1- Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica e tratamento de depuraci\u00f3n"}, {"subtema": "-Introduci\u00f3n: gradiente adiab\u00e1tico de temperaturas. Estabilidade \tatmosf\u00e9rica. Investimento t\u00e9rmico"}, {"subtema": "5.2- Soluci\u00f3ns:"}, {"subtema": "-Minimizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Dispersi\u00f3n dos contaminantes no aire (cheminea)"}, {"subtema": "-Separaci\u00f3n dos contaminantes da corrente gasosa"}, {"subtema": "5.3- Procesos de eliminaci\u00f3n de part\u00edculas: c\u00e1maras de sedimentaci\u00f3n, cicl\u00f3ns, filtros de mangas, separadores electrost\u00e1ticos, colectores h\u00famidos."}, {"subtema": "5.4- Procesos de eliminaci\u00f3n de contaminantes gaseosos: procesos de condensaci\u00f3n, procesos de absorci\u00f3n, procesos de absorci\u00f3n, procesos de combusti\u00f3n t\u00e9rmica e catal\u00edtica."}, {"subtema": "5.5- Elecci\u00f3n do sistema m\u00e1is id\u00f3neo"}, {"subtema": "5.6- Depuraci\u00f3n dos gases de cheminea"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, sistemas de eliminaci\u00f3n e recuperaci\u00f3n de contaminantes do aire"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tratamento dos vertidos l\u00edquidos: augas residuais urbanas e industriais."}], "temas": [{"tema": "Uniade 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1-\tOrixe e efecto dos principais contaminantes. Par\u00e1metros de caracterizaci\u00f3n:"}, {"subtema": "-\tA vertidos"}, {"subtema": "-\tClasificaci\u00f3n dos residuos industriais l\u00edquidos"}, {"subtema": "-\tPar\u00e1metros de calidade das augas"}, {"subtema": "-\tContaminantes da auga"}, {"subtema": "-\tPar\u00e1metros xerais indicadores de contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": "-\tTipos de alteraci\u00f3n da auga"}, {"subtema": "-\tCompo\u00f1entes contaminantes das verteduras industriais"}, {"subtema": "-\tLexislaci\u00f3n e normativas de augas para diferentes usos"}, {"subtema": "-\tMostraxes e m\u00e9todos anal\u00edticos de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Contaminaci\u00f3n das auguas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1- Plantas de tratamento de augas residuais"}, {"subtema": "- Esquema xeral dunha EDAR (li\u00f1as: auga, lodos e gas"}, {"subtema": "3.2- Depuraci\u00f3n de augas residuais urbanas"}, {"subtema": "3.3- Depuraci\u00f3n de augas residuais industriais"}, {"subtema": "3.4- Tratamentos f\u00edsicos."}, {"subtema": "-Correntes: pozo de grosos, cribado, dilaceraci\u00f3n, desarenado, \t  \t    desengrasado, decantaci\u00f3n, flotaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Espec\u00edficos: absorci\u00f3n, micro-filtraci\u00f3n, ultra-filtraci\u00f3n, \u00f3smosis inversa, electrodi\u00e1lisis,"}, {"subtema": "3.5- Tratamentos qu\u00edmicos: coagulaci\u00f3n-floculaci\u00f3n, neutralizaci\u00f3n,  oxidaci\u00f3n-  \t\treduci\u00f3n, precipitaci\u00f3n, desinfecci\u00f3n, intercambio i\u00f3nico,"}, {"subtema": "3.6- Tratamentos biol\u00f3xicos."}, {"subtema": "-Aerobios / Anaerobios"}, {"subtema": "-Cultivos en suspensi\u00f3n (Lodos activos)"}, {"subtema": "-Cultivos inmobilizados (Leito bacteriano)"}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas brandas:"}, {"subtema": "lagunaje,"}, {"subtema": "sistemas de aplicaci\u00f3n sobre o terreo:  filtro verde - humidais,"}, {"subtema": "sistemas de filtraci\u00f3n artificial: leito turba,"}, {"subtema": "contactores biologicos rotativos: biodisco."}, {"subtema": "3.7- Tratamentos de lodos: concentraci\u00f3n, dixesti\u00f3n, acondicionamento, \tdeshidrataci\u00f3n, evacuaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Depuraci\u00f3n da auga. Tratamento de augas residuais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1metros e sistemas de tratamento de residuos s\u00f3lidos urbanos e industriais."}], "temas": [{"tema": "Unidade 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1- Introduci\u00f3n: lexislaci\u00f3n, conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "6.2- Constitu\u00edntes e estrutura. Material s\u00f3lido. Propiedades caracter\u00edsticas. Tipos de chans."}, {"subtema": "6.3- Contaminantes dos chans."}, {"subtema": "-Clasificaci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Transporte e dispersi\u00f3n"}, {"subtema": "-Efectos"}, {"subtema": "6.4- Control da contaminaci\u00f3n dos chans."}, {"subtema": "-Non recuperaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Contenci\u00f3n ou illamento da contaminaci\u00f3n:"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas de pantalla"}, {"subtema": "-Recuperaci\u00f3n:"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de tratamento in situ"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de tratamento ex situ"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Contaminaci\u00f3n dos chans."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1- Residuos s\u00f3lidos urbanos (RSU):"}, {"subtema": "-Lexislaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Composici\u00f3n e caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2- Xesti\u00f3n (pre-recollida, recollida e transporte, tratamento e deposito)"}, {"subtema": "Principais tratamentos de valorizaci\u00f3n e eliminaci\u00f3n de residuos"}, {"subtema": "7.3- Tratamentos: eliminaci\u00f3n (vertedura controlada, incineraci\u00f3n) e valorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "(valorizaci\u00f3n enerx\u00e9tica, reciclado, compostaxe)"}, {"subtema": "7.4- Vertedura de residuos: dep\u00f3sito controlado"}, {"subtema": "7.5- Incineraci\u00f3n"}, {"subtema": "7.6- Reciclaxe: Plantas de reciclaxe e transformaci\u00f3n. Plan SOGAMA"}, {"subtema": "7.7- Compost: Plantas de compostaxe"}, {"subtema": "7.8- Exemplo do rendemento econ\u00f3mico dunha planta de reciclaxe e transformaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Residuos s\u00f3lidos urbanos. Tratamentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1- Residuos industriais:"}, {"subtema": "-Aspectos xerais."}, {"subtema": "-Orixe e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Lexislaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2- Residuos perigosos (RP):"}, {"subtema": "-Identificaci\u00f3n e clasificaci\u00f3n: caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Codificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Produci\u00f3n."}, {"subtema": "-Xesti\u00f3n: tratamentos f\u00edsicos-qu\u00edmicos, inertizaci\u00f3n, dep\u00f3sito de seguridade, e incineraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Tratamento de residuos s\u00f3lidos industriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n ambiental de la industria y sostenibilidaed. Avaliaci\u00f3n de impacto ambiental."}], "temas": [{"tema": "Unidade 5"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1-\tAvaliaci\u00f3n de impacto ambiental, definici\u00f3ns, marco legal, procedemento administrativo, esixencias metodol\u00f3xicas"}, {"subtema": "9.2-\tContido dun estudo de impacto ambiental. Metodolox\u00eda"}, {"subtema": "9.3-\tSistemas de xesti\u00f3n ambiental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Aspectos b\u00e1sicos da avaliaci\u00f3n de impacto ambiental e os sistemas de xesti\u00f3n ambiental"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.castro.romero@udc.es", "nombre": "Castro Romero, Jesus Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Introduci\u00f3n ao estudo das dimensi\u00f3ns cient\u00edfica e tecnol\u00f3xica dos problemas ambientais para promover un desenvolvemento sostible", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda Medioambiental", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jesus.castro.romero@udc.es", "nombre": "Castro Romero, Jesus Manuel"}, {"email": "elena.gsoto@udc.es", "nombre": "Gonzalez Soto, Elena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702017"}}
{"codigo": "770G02017", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos de automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 0:\"Introduci\u00f3n \u00e1 Automatizaci\u00f3n\""}, {"subtema": "0.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "0.2.- Arquitectura e compo\u00f1entes."}, {"subtema": "0.3.- Tipos de control."}, {"subtema": "0.4.- Etapas na Automatizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n aos sistemas de Automatizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1:\"Repaso f\u00edsico-matem\u00e1tico\""}, {"subtema": "1.1.- Sistemas f\u00edsicos elementais."}, {"subtema": "1.2.- F\u00f3rmulas e teoremas matem\u00e1ticos elementais."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 2:\"Sistemas de Control Autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "2.1.- Sistemas de control autom\u00e1tico"}, {"subtema": "2.2.- Clasificaci\u00f3n dos sistemas de control."}, {"subtema": "2.3.- Sistemas din\u00e1micos de control."}, {"subtema": "2.4.- Sistemas lineais. Linealizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.- Reguladores e servomecanismos. Diferenzas."}, {"subtema": "2.6.- Sistemas en bucle aberto e en bucle pechado."}, {"subtema": "2.7.- Elementos dun sistema."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 3:\"Funci\u00f3n de transferencia e Diagrama de bloques"}, {"subtema": "3.1.- Modelo matem\u00e1tico dun sistema din\u00e1mico."}, {"subtema": "3.2.- Funci\u00f3n de transferencia. Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "3.3.- Diagrama de bloques."}, {"subtema": "3.4.- Reduci\u00f3n do diagrama de bloques: flujograma e f\u00f3rmula de Mason."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 4:\"Sistemas realimentados de control autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "4.1.- Sistemas con realimentaci\u00f3n da sa\u00edda."}, {"subtema": "Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "4.2.- Sensibilidade."}, {"subtema": "4.3.- Efectos da realimentaci\u00f3n sobre un sistema de control."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A realimentaci\u00f3n e as s\u00faas propiedades"}, {"tema": "Modelado de sistemas din\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12:\"Consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas de dese\u00f1o de sistemas\""}, {"subtema": "12.1.-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "12.2.-Tipos de compensaci\u00f3n"}, {"subtema": "12.3.-Especificacions de funcionamiento"}, {"subtema": "12.4.-Condicions b\u00e1sicas de dise\u00f1o"}, {"subtema": "12.5.-Metodolox\u00eda para o dese\u00f1o de compensadores"}, {"subtema": "TEMA 13:\"Reguladores\""}, {"subtema": "13.1.-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "13.2.-Acci\u00f3ns b\u00e1sicas de control"}, {"subtema": "13.3.-Regulador proporcional (P)"}, {"subtema": "13.4.-Regulador integral (I)"}, {"subtema": "13.5.-Regulador proporcional-integral (PI)"}, {"subtema": "13.6.-Regulador proporcional-derivativo (PD)"}, {"subtema": "13.7.-Regulador proporcional-integral-derivativo (PID)"}, {"subtema": "13.8.-Conclusions"}, {"subtema": "TEMA 14:\"T\u00e9cnicas de axuste de reguladores\""}, {"subtema": "14.1.-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "14.2.-Axuste polo m\u00e9todo de Ziegler-Nichols"}, {"subtema": "14.3.-Axuste polo m\u00e9todo do Lugar das Ra\u00edces"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de sistemas"}, {"tema": "Reguladores"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de axuste de reguladores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5:\"Resposta temporal dun sistema din\u00e1mico de control\""}, {"subtema": "5.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.- Resposta impulsional dun sistema."}, {"subtema": "5.3.- Integral de Convoluci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4.- Resposta temporal dun sistema de primeira orde."}, {"subtema": "5.5.- Resposta temporal dun sistema de segunda orde."}, {"subtema": "5.6.- Sistemas de orde superior. Concepto de estabilidade."}, {"subtema": "5.7.- Estudo da estabilidade dun sistema por medio da localizaci\u00f3n dos seus polos en cadea pechada no plano complexo."}, {"subtema": "5.8.- Criterio de estabilidade de Routh. Propiedades. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 6:\"Erros en r\u00e9xime permanente de sistemas realimentados\""}, {"subtema": "6.1.- Erro en r\u00e9xime permanente."}, {"subtema": "6.2.- Tipo dun sistema."}, {"subtema": "6.3.- Sinais de entrada e constantes de erro."}, {"subtema": "6.4.- Erros con realimentaci\u00f3n non unitaria."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 7:\"Estudo da estabilidade dun sistema realimentado mediante o lugar das ra\u00edces\""}, {"subtema": "7.1.- Lugar xeom\u00e9trico das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.2.- Condici\u00f3ns b\u00e1sicas do lugar das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.3.- Regras de construci\u00f3n do lugar"}, {"subtema": "7.4.- O contorno das ra\u00edces."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 8:\"Resposta frecuencial dun sistema\""}, {"subtema": "8.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.- Resposta de frecuencia."}, {"subtema": "8.3.- Resposta de frecuencia e diagrama cero-polar."}, {"subtema": "8.4.- Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Resposta temporal e frecuencial An\u00e1lise de estabilidade"}, {"subtema": "TEMA 9:\"Diagramas de Bode ou logar\u00edtmicos\""}, {"subtema": "9.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.- Representaci\u00f3n de termos."}, {"subtema": "9.3.- Sistemas de fase m\u00ednima e sistemas de fase non m\u00ednima."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 10:\"Criterio de estabilidade de Nyquist\""}, {"subtema": "10.1.- Diagrama polar."}, {"subtema": "10.2.- Criterio de estabilidade de Nyquist"}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 11:\"Estabilidade relativa\""}, {"subtema": "11.1.- Estabilidade relativa."}, {"subtema": "11.2.- Marxe de ganancia e marxe de fase."}, {"subtema": "11.3.- Estabilidade nos diagramas de Bode."}, {"subtema": "11.4.- Frecuencia de corte e ancho de banda."}, {"subtema": "11.5.- Especificaci\u00f3ns frecuenciales."}, {"subtema": "11.6.- Relaci\u00f3n entre a resposta en frecuencia e a resposta temporal."}, {"subtema": "11.7.- Resposta de frecuencia en bucle pechado."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Resposta temporal e frecuencial An\u00e1lise de estabilidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Na industria actual, e mesmo entre os produtos de consumo m\u00e1is usuais, empr\u00e9ganse m\u00faltiples sistemas sobre os que se aplican m\u00e9todos modernos de control. \u00c9 por iso que se necesitan t\u00e9cnicos con capacidade para &quot;comprender&quot;, &quot;desenvolver&quot; e &quot;aplicar&quot; devanditos m\u00e9todos. As Escolas e Centros onde se estude Enxe\u00f1ar\u00eda deben dotar aos seus Alumnos das facultades e co\u00f1ecementos necesarios que lles permitan, sobre todo, &quot;comprender&quot; e &quot;desenvolver&quot;, para que na s\u00faa incorporaci\u00f3n ao mundo laboral, en colaboraci\u00f3n coa experiencia da Empresa, &quot;desenvolver&quot; e &quot;aplique&quot; devanditos m\u00e9todos con maior profundidade. As funci\u00f3ns que permiten o anterior son, entre outras: - Comprender a utilidade do Control Autom\u00e1tico, no noso caso, de sistemas lineais e cont\u00ednuos, e co\u00f1ecer as s\u00faas aplicaci\u00f3ns tanto industriais como en produtos de utilizaci\u00f3n sistem\u00e1tica, como o son moitos dos de consumo habitual. - Co\u00f1ecer e comprender os conceptos de estabilidade e precisi\u00f3n dos sistemas realimentados de control. - Co\u00f1ecer e saber utilizar os m\u00e9todos anal\u00edticos necesarios para: - A modelizaci\u00f3n de sistemas f\u00edsicos. - A an\u00e1lise tanto din\u00e1mica como est\u00e1tico dos sistemas nos dominios temporal e frecuencial. - O dese\u00f1o do regulador m\u00e1is adecuado, que cumpra as especificaci\u00f3ns esixidas polo usuario, para cada sistema de control. - Co\u00f1ecer a finalidade de cada un dos elementos que forman parte dun sistema de control, como poden ser os actuadores, sensores, reguladores, etc. - Elixir, entre as m\u00faltiples posibilidades, a estrutura de control a implantar m\u00e1is adecuada.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Autom\u00e1tica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}, {"email": "jose.velo@udc.es", "nombre": "Velo Sabin, Jose Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702016"}}
{"codigo": "770G02016", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda, as\u00ed como o c\u00e1lculo de tubaxes, canais e sistemas de flu\u00eddos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ". A Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos, obxecto e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ". S\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases"}, {"subtema": ". Clasificaci\u00f3n dos tipos principais de fluxos: laminar/turbulento, compresible/incompresible, interno/externo, ideal/viscoso"}, {"subtema": ". Campos de aplicaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}, {"subtema": ". Relaci\u00f3ns con outras ciencias"}, {"subtema": ". Flu\u00eddos como medios continuos"}, {"subtema": ". Magnitudes flu\u00eddas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tIntroducci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": ". A presi\u00f3n"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n xeral da fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": ". Aplicaci\u00f3ns da fluidost\u00e1tica: Principio de Pascal, man\u00f3metros, bar\u00f3metros"}, {"subtema": ". Forzas hidrost\u00e1ticas sobre superficies s\u00f3lidas"}, {"subtema": ". Principio de Arqu\u00edmedes"}, {"subtema": ". Movemento de corpo r\u00edxido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2 Conservaci\u00f3n da masa."}, {"subtema": ". Os modelos flu\u00eddos e as leis de conservaci\u00f3n"}, {"subtema": ". Principio de conservaci\u00f3n da masa: Ecuaci\u00f3n de continuidade"}, {"subtema": ". Forma integral da ecuaci\u00f3n de continuidade"}, {"subtema": ". Simplificaci\u00f3n para o caso con movemento estacionario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3 Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": ". Enerx\u00eda mec\u00e1nica"}, {"subtema": ". Primeira lei da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma integral"}, {"subtema": ". Simplificaci\u00f3n para o caso con movemento estacionario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4 Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da cantidade de movemento"}, {"subtema": ". Leis de Newton"}, {"subtema": ". Forzas no seo dun flu\u00eddo: Forzas m\u00e1sicas e de superficie"}, {"subtema": ". Tensor de esforzos"}, {"subtema": ". Conservaci\u00f3n da cantidade de movemento"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n en forma integral"}, {"subtema": ". Elecci\u00f3n dun volume de control"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.\tLeis de conservaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Sistemas de referencia. Velocidade. Puntos de vista de Lagrange e Euler"}, {"subtema": ". Movementos estacionarios e uniformes"}, {"subtema": ". Representaci\u00f3n e visualizaci\u00f3n de fluxos: senllas, traxectorias, trazas, li\u00f1as flu\u00eddas e li\u00f1as de corrente"}, {"subtema": ". Teorema do transporte de Reynolds"}, {"subtema": ". Vorticidade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Conceptos b\u00e1sicos de cinem\u00e1tica de flu\u00eddos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Principio de homoxeneidade dimensional"}, {"subtema": ". Teorema de Buckingham"}, {"subtema": ". Exemplo de aplicaci\u00f3n do teorema"}, {"subtema": ". N\u00fameros adimensionais en mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}, {"subtema": ". Aplicaci\u00f3n \u00e1 planificaci\u00f3n de experimentos con modelos a escala: a semellanza din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.Conceptos de an\u00e1lises dimensional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Regimen laminar/turbulento en fluxos"}, {"subtema": "\u2022 Concepto de capa l\u00edmite"}, {"subtema": "\u2022 Coeficiente de fricci\u00f3n en turbulento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Conceptos de capa l\u00edmite e turbulencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Flu\u00eddos ideais"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n de Bernouilli"}, {"subtema": ". Condici\u00f3ns de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": ". Magnitudes de remanso. Presi\u00f3n est\u00e1tica, din\u00e1mica e total."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2 Flu\u00eddos reales"}, {"subtema": "\u2022 Fluxos en conductos"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga: Ecuaci\u00f3n de Bernouilli xeneralizada"}, {"subtema": "\u2022 Coeficiente de fricci\u00f3n. Diagrama de Moody"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga locais. Coeficientes K de varias singularidades."}, {"subtema": "\u2022 Redes de tuber\u00eda en serie e paralelo"}, {"subtema": "\u2022 Instalaci\u00f3ns con m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Fluxos unidireccionales e en condutos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Fluxos internos"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas da ecuaci\u00f3n de Bernouilli:sonda de Pitot, tubo de Venturi, efecto Venturi, drenado de tanques, sif\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2 Fluxos externos: Aerodin\u00e1mica incompresible"}, {"subtema": ". Fluxos externos"}, {"subtema": ". Forzas sobre corpos no seo de flu\u00eddos"}, {"subtema": ". Forza de resistencia: Resistencia de presi\u00f3n e fricci\u00f3n, concepto de corpo fusado."}, {"subtema": ". Forza de sustentaci\u00f3n:generaci\u00f3n, turbill\u00f3ns de punta de \u00e1, efecto Magnus."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Aplicaci\u00f3ns a problemas de interese en enxe\u00f1ar\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Neste curso o alumno estudar\u00e1 os conceptos fundamentais de cinem\u00e1tica e est\u00e1tica de flu\u00eddos, chegar\u00e1 a entender a formulaci\u00f3n e o significado das ecuaci\u00f3ns de Navier-Stokes en forma integral e aprender\u00e1 a aplicar estas ecuaci\u00f3ns de conservaci\u00f3n a aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas. Mediante o m\u00e9todo de an\u00e1lise dimensional, entender\u00e1 como simplificar estas ecuaci\u00f3ns e dese\u00f1ar experimentos a escala. Finalmente estudar\u00e1 fluxos de interese tecnol\u00f3xico como os fluxos externos en aerodin\u00e1mica e os fluxos en condutos para o dese\u00f1o de redes de canalizaci\u00f3ns sen e con m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas.", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}, {"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "abraham.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Garcia, Abraham"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702013"}}
{"codigo": "770G02013", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de circu\u00edtos. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Elementos de circu\u00edtos."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise topol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Circu\u00edtos, leis e elementos."}, {"tema": "(Contidos: An\u00e1lise de circu\u00edtos. Elementos de circu\u00edtos. Leis de Kirchhoff)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generalizaci\u00f3n da asociaci\u00f3n de elementos pasivos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lises."}, {"subtema": "Teoremas fundamentais."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos. Exemplos en DC."}, {"tema": "(Contidos: An\u00e1lise de Circu\u00edtos, M\u00e9todos b\u00e1sicos de an\u00e1lises. Teoremas fundamentais)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Circu\u00edto simple en r\u00e9xime permanente sinusoidal."}, {"subtema": "Validez dos m\u00e9todos de an\u00e1lises e dos teoremas fundamentais. Exemplos."}, {"subtema": "Potencia e enerx\u00eda en AC."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos en AC."}, {"tema": "(Contidos: R\u00e9xime estacionario sinusoidal. M\u00e9todos b\u00e1sicos de an\u00e1lises. Teoremas fundamentais)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise do circu\u00edto trif\u00e1sico."}, {"subtema": "Potencia nos sistemas trif\u00e1sicos."}], "temas": [{"tema": "Sistemas trif\u00e1sicos."}, {"tema": "(Contidos: Introduci\u00f3n a sistemas trif\u00e1sicos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e1quinas est\u00e1ticas e rotativas."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1s m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"tema": "(Contidos: Introduci\u00f3n \u00e1s m\u00e1quinas el\u00e9ctricas)"}]}], "coordinadores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 a formaci\u00f3n do alumno para que adquira o co\u00f1ecemento e poida utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e o conocimento de conceptos b\u00e1sicos das m\u00e1quinas electricas. Polo seu car\u00e1cter obrigatorio, esta materia \u00e9 fundamental na formaci\u00f3n do Enxe\u00f1eiro. Est\u00e1 relacionada con todas aquelas de o Grao Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica que traballan con circu\u00edtos el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos, en particular coa materia Fundamentos de Electr\u00f3nica que se imparte no seguinte cuadrimestre e dando continuidade para Circu\u00edtos el\u00e9ctricos de potencia, Instalaci\u00f3ns El\u00e9ctricas, M\u00e1quinas el\u00e9ctricas I e II do terceiro curso, a optativa T\u00e9cnicas de Adquisici\u00f3n de Medidas El\u00e9ctricas e as de cuarto curso: Instalaci\u00f3ns de Enerx\u00edas Renovable, Accionamiento de M\u00e1quinas El\u00e9ctricas e Transporte de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica. E no grado de Enxe\u00f1er\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica relacionase coa materia Fundamentos de electr\u00f3nica que impartese no siguente cuatrimestre, dando tam\u00e9n continuidade a Sistemas Ele\u00e9ctricos do terceiro curso.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Electricidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702018"}}
{"codigo": "770G02018", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecementos sobre control de m\u00e1quinas e accionamientos el\u00e9ctricos e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecer os sistemas el\u00e9ctricos de potencia e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A continuaci\u00f3n presentase a correspondencia entre os temas e os contidos da memoria de verificaci\u00f3n:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos pasivos: Tema 1. Compo\u00f1entes pasivos e Tema 2. Filtros pasivos"}, {"tema": "Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos semiconductores e circuitos con diodos: Tema 6. Diodos"}, {"tema": "Amplificadores de pequena se\u00f1al. Tema 3. Amplificador Ideal."}, {"tema": "Amplificador Operacional. Tema 4. Amplificador Operacional Ideal."}, {"tema": "Circuitos lineais y no lineais b\u00e1sicos. Tema 5. Filtros Activos, Tema 7. Transistor Bipolar (BJT) e Tema 8. Transistores de Efecto de Campo (FET)."}, {"tema": "Xeradores de sinal y multivibradores. Tema 3. Amplificador Ideal"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de an\u00e1lise e simulaci\u00f3n de circuitos electr\u00f3nicos anal\u00f3gicos. Tema 9. An\u00e1lise e Simulaci\u00f3n de Circuitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Compo\u00f1entes pasivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Filtros Pasivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Amplificador ideal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Amplificador Operacional Ideal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Filtros activos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Diodos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Transistor Bipolar (BJT)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Transistor de Efecto Campo (FET)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. An\u00e1lise e simulaci\u00f3n de circuitos"}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "An\u00e1lise de circuitos electr\u00f3nicos b\u00e1sicos. Estudo dos diferentes compo\u00f1entes activos e pasivos usados na enxe\u00f1ar\u00eda electr\u00f3nica.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702007"}}
{"codigo": "770G02007", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica,  termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.-Equilibrio termodin\u00e1mico e temperatura. Escalas termom\u00e9tricas. Ley cero da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "1.2.-Dilataci\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"subtema": "1.3.-Gases ideais. Ecuaci\u00f3n de estado"}, {"subtema": "1.4.-Gases reais. Cambios de estado."}], "temas": [{"tema": "Principios de la Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.-Calor e de traballo nos procesos termodin\u00e1micos"}, {"subtema": "2.2.-Enerx\u00eda interna. Primeiro principio da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "2.3.-Enerx\u00eda interna dun gas ideal"}, {"subtema": "2.4.-Transformaci\u00f3ns isot\u00e9rmicas e adiab\u00e1ticas dun gas ideal"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Reversibilidad dos procesos."}, {"subtema": "3.2. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas e frigor\u00edficas. Segundo principio da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "3.3. Ciclo de Carnot."}, {"subtema": "3.4. Entrop\u00eda. Principio de aumento de entrop\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Fundamentos de procesos y m\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.-Carga el\u00e9ctrica. Conservaci\u00f3n da carga el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "4.2.-Lei de Coulomb"}, {"subtema": "4.3.-Campo el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "4.4.-Lei de Gauss do campo el\u00e9ctrico. Aplicaci\u00f3ns da lei de Gauss"}, {"subtema": "4.5.-Enerx\u00eda potencial el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "4.6.-Potencial el\u00e9ctrico"}], "temas": [{"tema": "Campos el\u00e9ctrico y magn\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Materiais diel\u00e9ctricos. Polarizaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2. Capacidade e asociacions dun condensador."}, {"subtema": "5.3. Enerx\u00eda dun condensador cargado"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.-Intensidade el\u00e9ctrica e densidade de corrente. Lei de Ohm"}, {"subtema": "6.2.-Resistencia. Potencia el\u00e9ctrica e lei de Joule"}, {"subtema": "6.3.-Forza electromotriz. Lei de Ohm xeneralizada"}, {"subtema": "6.4.-An\u00e1lises de circu\u00edtos de corrente continua. Regulas de Kirchhoff"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Forzas magn\u00e9ticas"}, {"subtema": "7.2. Fontes do campo magn\u00e9tico."}, {"subtema": "7.3. Fluxo magn\u00e9tico e teorema de Gauss"}, {"subtema": "7.4. Lei de Biot e Savart. Lei de Amp\u00e9re"}, {"subtema": "7.5. Magnetismo na materia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Fen\u00f3menos de induci\u00f3n. Lei de induci\u00f3n de Faraday-Henry."}, {"subtema": "8.2. Lei de Lenz. Forza electromotriz de movemento"}, {"subtema": "8.3. Campos el\u00e9ctricos inducidos"}, {"subtema": "8.4. Correntes par\u00e1sitas. Induci\u00f3n mutua e autoinducci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Electromagnetismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Ecuacions de Maxwell"}, {"subtema": "9.2. O espectro electromagn\u00e9tico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ecuacions de Maxwell"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.diez@udc.es", "nombre": "Diez Redondo, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Na asignatura estudiaranse os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da termodin\u00e1mica e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas.", "nombre_asignatura": "Fis\u00edca II", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "luis.barral@udc.es", "nombre": "Barral Losada, Luis Fernando"}, {"email": "javier.diez@udc.es", "nombre": "Diez Redondo, Francisco Javier"}, {"email": "maite.rico@udc.es", "nombre": "Rico Varela, Maite"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702015"}}
{"codigo": "770G02015", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios e m\u00e9todos da calidade"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n os procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n os procesos de enxe\u00f1eria da fabricaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n dos Procesos de fabricaci\u00f3n e das suas caracteristicas tecnol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n dos Procesos de fabricaci\u00f3n e das suas caracteristicas tecnol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conformado por moldeo de materiais met\u00e1licos."}, {"subtema": "Conformado por moldeo de materiais  pl\u00e1sticos."}], "temas": [{"tema": "Conformado por moldeo de materiais met\u00e1licos y pl\u00e1sticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conformado por deformaci\u00f3n de materais elastopl\u00e1sticos."}, {"subtema": "Conformado por  mecanizado."}], "temas": [{"tema": "Conformado por deformaci\u00f3n de materais elastopl\u00e1sticos y mecanizado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de uni\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de uni\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n Metroloxia"}, {"subtema": "Instroducci\u00f3n o control de calidade."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a Metroloxia, e control de calidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A asignatura de Tecnoloxias de Fabricaci\u00f3n e de caracter te\u00f3rico e aplicado, o seu obxetivo e que os alumnos adquiran os co\u00f1ecementos da profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro relacionados coa capacidade de dese\u00f1ar , producir pezas e productos en diferentes sistemas de fabricaci\u00f3n, as\u00ed como adquirir co\u00f1ecementos sobre novas tecnoloxias aplicadas na fabricaci\u00f3n como poden ser: maquinas-ferramentas, equipos e sistemas auxiliares de fabricaci\u00f3n, m\u00e9todos control metrol\u00f3xico. Sistemas de uni\u00f3n e soldadura. Par\u00e1metros fundamentais para a fabricaci\u00f3n dende o punto de vista de econ\u00f3mico e rendabilidade dos procesos, optimizaci\u00f3n e simulaci\u00f3n dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas de Fabricaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "cesar.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal Feal, Cesar Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702011"}}
{"codigo": "770G02011", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns en variables separadas"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns exactas. Factor integrante"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns das EDOs de primeira orde"}, {"subtema": "Motivaci\u00f3n"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda b\u00e1sica: orde, tipo e linearidade"}, {"subtema": "Soluci\u00f3n xeral e soluci\u00f3n particular"}, {"subtema": "Existencia e unicidade de soluci\u00f3n para un problema de valor inicial de primeira orde"}, {"subtema": "Algunhas EDOs que gobernan fen\u00f3menos f\u00edsicos na Enxe\u00f1ar\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de 1a. Orde."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais de segunda orde"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais homox\u00e9neas con coeficientes constantes"}, {"subtema": "Soluci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais non homox\u00e9neas con coeficientes constantes"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais de orde superior. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de orde superior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n da transformada de Laplace"}, {"subtema": "C\u00e1lculo e propiedades da transformada de Laplace"}, {"subtema": "Transformada inversa de Laplace"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de sistemas lineais de ecuaci\u00f3ns diferenciais Aplicaci\u00f3ns na Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica"}], "temas": [{"tema": "Transformada de Laplace"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais de primeira orde"}, {"subtema": "Estructura dos conxuntos de soluci\u00f3ns"}, {"subtema": "Wronskiano dun conxunto de funci\u00f3ns"}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n de sistemas homox\u00e9neos con coeficientes constantes"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n da transformada Z"}, {"subtema": "C\u00e1lculo e propiedades da transformada Z"}, {"subtema": "Transformada Z inversa"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns \u00e1 resoluci\u00f3n de EDOs de orde superior"}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo en variable complexa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Motivaci\u00f3n. Xeneralidades"}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n num\u00e9rica dun problema de valor inicial de primeira orde"}, {"subtema": "M\u00e9todos de Euler e Runge-Kutta"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos de integraci\u00f3n: problema de valor inicial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n das series de Fourier"}, {"subtema": "C\u00e1lculo e propiedades das series de Fourier"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns \u00e1 resoluci\u00f3n de EDOs de orde superior"}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns definidas por series"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3n do calor"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de ondas"}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.suarez3@udc.es", "nombre": "Suarez Taboada, Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "As ecuaci\u00f3ns diferenciais e os seus m\u00e9todos de resoluci\u00f3n son ferramentas b\u00e1sicas para a descrici\u00f3n e o estudo dos modelos matem\u00e1ticos m\u00e1is simples que gobernan unha gran variedade de fen\u00f3menos f\u00edsicos: no \u00e1mbito da mec\u00e1nica de flu\u00eddos, do electromagnetismo, da termodin\u00e1mica ou da resistencia de materias. Nesta materia farase unha introducci\u00f3n ao estudo das ecuaci\u00f3ns diferenciais (tanto de primeira orde coma de orde superior) e estudaranse distintos m\u00e9todos de resoluci\u00f3n tanto anal\u00edticos como num\u00e9ricos. Ademais, describiranse as noci\u00f3ns m\u00e1is b\u00e1sicas das ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais e o c\u00e1lculo en variable complexa.", "nombre_asignatura": "Ecuaci\u00f3ns Diferenciais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "maria.suarez3@udc.es", "nombre": "Suarez Taboada, Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702008"}}
{"codigo": "770G02008", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estat\u00edstica descritiva dunha e varias variables."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de probabilidades."}, {"subtema": "Variables aleatorias e modelos de distribuci\u00f3n discretos e continuos."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Inferencia Estat\u00edstica."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza."}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3teses."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 optimizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas desenrolan os contidos da ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que figuran no cadro \u00e1 dereita."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica dunha variable: distribuci\u00f3ns de frecuencias, representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas e medidas caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica de varias variables: distribuci\u00f3ns de frecuencias, representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas e medidas caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Regresi\u00f3n lineal e correlaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Estat\u00edstica descritiva dunha e varias variables."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais: espacio muestral e \u00e1lxebra de sucesos."}, {"subtema": "Definici\u00f3n axiom\u00e1tica de probabilidade."}, {"subtema": "A probabilidade como l\u00edmite da frecuencia."}, {"subtema": "Regla de Laplace."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de probabilidade condicionada."}, {"subtema": "Independencia de sucesos."}, {"subtema": "Teoremas do producto, a probabilidade total e Bayes."}], "temas": [{"tema": "2. Probabilidade e probabilidade condicionada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de variable aleatoria."}, {"subtema": "Variables aleatorias discretas e continuas"}, {"subtema": "Medidas caracter\u00edsticas dunha variable aleatoria."}], "temas": [{"tema": "3. Variables aleatorias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3ns notables discretas: distribuci\u00f3ns de Bernoulli, binomial, xeom\u00e9trica, hiperxeom\u00e9trica, Poisson e uniforme."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3ns notables continuas: distribuci\u00f3ns exponencial, normal, uniforme, chi-cuadrado de Pearson y t de Student."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n entre distribuci\u00f3ns: o teorema central do l\u00edmite."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Distribuci\u00f3ns notables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais: mostraxe, estimaci\u00f3n de par\u00e1metros e contrastes de hip\u00f3teses param\u00e9tricas."}], "temas": [{"tema": "5. Introduci\u00f3n \u00e1 inferencia estat\u00edstica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3n puntual: estimaci\u00f3n puntual da media, a varianza e dunha proporci\u00f3n."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza: intervalos de confianza para unha media, unha varianza, unha proporci\u00f3n, e para a diferencia de d\u00faas medias."}], "temas": [{"tema": "6. Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais: nivel de significaci\u00f3n, p-valor e potencia dun contraste."}, {"subtema": "Procedemento xeral de contraste de hip\u00f3teses."}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3teses para a media, a varianza, unha proporci\u00f3n, e para a igualdade de d\u00faas medias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Contrastes de hip\u00f3teses param\u00e9tricas."}]}], "coordinadores": [{"email": "ignacio.lopezdeullibarri@udc.es", "nombre": "Lopez de Ullibarri Galparsoro, Ignacio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Pret\u00e9ndese proporcionar ao estudante os co\u00f1ecementos estat\u00edsticos b\u00e1sicos necesarios para o futuro Enxe\u00f1eiro en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica. Empregarase un enfoque fundamentalmente aplicado. Neste sentido, darase prioridade \u00e1 exposici\u00f3n intuitiva de conceptos e aos m\u00e9todos aplicados sobre as demostraci\u00f3ns matem\u00e1ticas excesivamente formais. M\u00e1is detalladamente, pret\u00e9ndese alcanzar os seguintes obxectivos: 1. Completar os co\u00f1ecementos previos do estudante sobre Estat\u00edstica Descritiva (medidas de centralizaci\u00f3n e dispersi\u00f3n, representaci\u00f3n gr\u00e1fica de datos, etc.). 2. Introducir os conceptos de correlaci\u00f3n e regresi\u00f3n para d\u00faas variables. 3. Co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos da Teor\u00eda da Probabilidade (probabilidade, probabilidade condicionada, variables aleatorias e as s\u00faas distribuci\u00f3ns, etc.). 4. Introducir os conceptos fundamentais da Estat\u00edstica Inferencial (estimaci\u00f3n puntual, intervalos de confianza e contraste de hip\u00f3teses).", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "ignacio.lopezdeullibarri@udc.es", "nombre": "Lopez de Ullibarri Galparsoro, Ignacio"}, {"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702019"}}
{"codigo": "770G02019", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar os principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3n normal e deformaci\u00f3n lineal. Propiedades mec\u00e1nicas dos materiais. Elasticidade e plasticidade. Lei de Hooke e coeficiente de Poisson. Tensi\u00f3n tanxencial e deformaci\u00f3n angular. Tensi\u00f3ns e cargas admisibles. Dese\u00f1o para cargas axiales e cortante directo."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 resistencia de materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios de lonxitude en barras uniformes e non uniformes. Efectos t\u00e9rmicos e deformaci\u00f3ns previas. Tensi\u00f3ns sobre secci\u00f3ns inclinadas. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Carga axial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Deformaci\u00f3ns a torsi\u00f3n en barras circulares. Relaci\u00f3n entre os m\u00f3dulos de elasticidade E e G. Transmisi\u00f3n de potencia por medio de eixos circulares."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Torsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Tipos de vigas, cargas e reacci\u00f3ns. Esforzos cortantes e momentos flectores. Relaci\u00f3ns entre cargas, esforzos cortantes e momentos flectores. Diagramas de tensi\u00f3n cortante e de momento flector."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Esforzos cortantes e momentos flectores."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Flexi\u00f3n pura e flexi\u00f3n non uniforme. Curvatura dunha viga. Deformaci\u00f3ns lineais lonxitudinais en vigas. Tensi\u00f3ns normais en vigas con material el\u00e1stico lineal. Dese\u00f1o de vigas a flexi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Tensi\u00f3ns en vigas I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas non prism\u00e1ticas. Tensi\u00f3ns tanxenciais en vigas de secci\u00f3n transversal rectangular e circular. Tensi\u00f3ns tanxenciais nas almas de vigas con \u00e1s. Centro de esforzos cortantes."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Tensi\u00f3ns en vigas II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Tensi\u00f3n plana. Tensi\u00f3ns principais e tensi\u00f3ns tanxenciais m\u00e1ximas. C\u00edrculo de Mohr. Lei de Hooke para tensi\u00f3n plana. Tensi\u00f3ns m\u00e1ximas en vigas. Deformaci\u00f3n plana."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. An\u00e1lise de tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns diferenciais da curva de deflexi\u00f3n. Deflexi\u00f3ns por integraci\u00f3n da ecuaci\u00f3n do momento flector. M\u00e9todo \u00e1rea-momento. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n por flexi\u00f3n. M\u00e9todos enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Deflexiones en vigas."}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Maro\u00f1o, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A resistencia de materiais \u00e9 a materia basee do c\u00e1lculo e an\u00e1lise de estruturas e elementos mec\u00e1nicos. Proporciona ao alumno, os conceptos b\u00e1sicos de tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n. Est\u00fadase o comportamento de elementos baixo esforzo axil, cortante, torsor e flector.", "nombre_asignatura": "Resistencia de Materiais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "emilio.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Maro\u00f1o, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702005"}}
{"codigo": "770G02005", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Instrumentos Tradicionais de debuxo."}, {"subtema": "2.- Medios de reproduci\u00f3n e arquivo."}, {"subtema": "3.- Instrumentos inform\u00e1ticos: perif\u00e9ricos de entrada -teclado, rato, comprimido dixitalizador, esc\u00e1ner, etc- perif\u00e9ricos de sa\u00edda -monitores, impresoras, trazadores,etc. -"}], "temas": [{"tema": "TECNICAS DE DESENVOLVEMENTO DE VISI\u00d3N ESPACIAL."}, {"tema": "INSTRUMENTOS DE DEBUXO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Formatos. Regras de xeraci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Series de formatos."}, {"subtema": "3.- Marxes, recadro e marcas de centrado."}, {"subtema": "4.- Pregadura de planos para arquivadores A4."}, {"subtema": "5.- Reproduci\u00f3n e arquivado de planos."}, {"subtema": "6.- Escalas. Obxecto, definici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "7.- Escalas normalizadas."}, {"subtema": "8.- Escal\u00edmetros."}], "temas": [{"tema": "TECNICAS DE DESENVOLVEMENTO DE VISI\u00d3N ESPACIAL."}, {"tema": "NORMATIVA B\u00c1SICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Rotulaci\u00f3n. Obxecto."}, {"subtema": "2.- Rotulaci\u00f3n normalizada."}, {"subtema": "3.- Caixa de datos e lista de pezas."}, {"subtema": "4.- Li\u00f1as normalizadas."}, {"subtema": "5.- Tipos de li\u00f1as."}, {"subtema": "6.- Aplicaci\u00f3ns dos distintos tipos de li\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "TECNICAS DE DESENVOLVEMENTO DE VISI\u00d3N ESPACIAL."}, {"tema": "NORMATIVA B\u00c1SICA II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Xeneralidades."}, {"subtema": "2. -Representaci\u00f3n do punto"}, {"subtema": "3. -Posici\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "4. -Terceira proxecci\u00f3n"}, {"subtema": "5. -Representaci\u00f3n da recta."}, {"subtema": "6. -Puntos notables da recta. Visibilidade."}, {"subtema": "7. -Posici\u00f3ns particulares das rectas"}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "FUNDAMENTOS. REPRESENTACI\u00d3N DO PUNTO E A RECTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Representaci\u00f3n do plano"}, {"subtema": "2. -Posici\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "3. -Formas de definir un plano."}, {"subtema": "4. -Rectas notables."}, {"subtema": "5. -Pertenza de punto e recta."}, {"subtema": "6. -Situaci\u00f3n dunha figura plana"}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "REPRESENTACI\u00d3N DO PLANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Intersecci\u00f3n recta plano."}, {"subtema": "2. -Intersecci\u00f3n de dous planos. Caso xeral"}, {"subtema": "3. -Casos particulares de intersecci\u00f3n de planos."}, {"subtema": "4. -Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "INTERSECCI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Rectas paralelas. Caso xeral"}, {"subtema": "2. -Rectas paralelas. Casos particulares."}, {"subtema": "3. -Planos paralelos. Caso xeral"}, {"subtema": "4. -Planos paralelos. Casos particulares."}, {"subtema": "5. -Recta paralela a un plano."}, {"subtema": "6. -Plano paralelo a unha recta."}, {"subtema": "7. -Perpendicularidade entre rectas. Teorema das tres perpendiculares."}, {"subtema": "8. -Recta perpendicular a un plano."}, {"subtema": "9. -Plano perpendicular a unha recta."}, {"subtema": "10. -Perpendicular com\u00fan a d\u00faas rectas que se cruzan."}, {"subtema": "11.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "PARALELISMO E PERPENDICULARIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Distancia entre dous puntos."}, {"subtema": "2. -Distancia dun punto a un plano."}, {"subtema": "3. -Distancia dun punto a unha recta."}, {"subtema": "4. -Distancia entre rectas paralelas."}, {"subtema": "5. -Distancia entre planos paralelos."}, {"subtema": "6. -Distancia entre d\u00faas rectas que se cruzan."}, {"subtema": "7. -Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "DISTANCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Concepto e obxecto dos abatementos."}, {"subtema": "2. -Abatemento dun punto dun plano sobre os planos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "3. -Abatemento dunha recta dun plano."}, {"subtema": "4. -Abatemento dunha figura plana. Relaci\u00f3n de afinidade."}, {"subtema": "5. -Problema inverso do abatemento."}, {"subtema": "6. -Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas, -pol\u00edgonos, circunferencias, etc. -"}, {"subtema": "7. -\u00c1ngulo entre d\u00faas rectas."}, {"subtema": "8. -\u00c1ngulo recta-plano."}, {"subtema": "9. -\u00c1ngulo entre dous planos."}, {"subtema": "10. -Casos particulares: recta e P.proy., Plano e P\u00c1X. Proy."}, {"subtema": "11. -Diedros que forma un plano cos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "12. -Plano dado polos seus \u00e1ngulos cos planos de proxecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "ABATEMENTOS, \u00c1NGULOS E FIGURAS PLANAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e obxecto dos xiros."}, {"subtema": "2.- Xiro dun punto ao redor dun eixe ortogonal aos Planos de Proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "3.- Xiro dunha recta ao redor dun eixe ortogonal aos Planos de Proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Xiro dun plano ao redor dun eixe ortogonal aos Planos de Proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns dos xiros. -Desenvolvemento de superficies reguladas-."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "XIROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e obxecto dos cambios de plano."}, {"subtema": "2.- Novas proxecci\u00f3ns dun punto, tras o cambio dun plano de proy."}, {"subtema": "3.- Invariantes ao realizar un cambio de plano -horiz. Ou vert.-."}, {"subtema": "4.- Novas proxecci\u00f3ns dunha recta ao cambiar un plano de proy."}, {"subtema": "5.- Novas trazas do plano ao cambiar un plano de proy."}, {"subtema": "6.- Aplicaci\u00f3ns dos cambios de planos. -Secci\u00f3n plana de superficies-."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "CAMBIOS DE PLANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Superficies; definici\u00f3n, clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Representaci\u00f3n. Contorno aparente."}, {"subtema": "3.- Poliedros. Xeneralidades."}, {"subtema": "4.- Visibilidade, partes vistas e ocultas."}, {"subtema": "5.- Secci\u00f3ns planas."}, {"subtema": "6.- Intersecci\u00f3n dunha recta cun poliedro."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "REPRESENTACI\u00d3N DE SUPERFICIES. POLIEDROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Fundamentos."}, {"subtema": "2.- Perspectiva normalizada."}, {"subtema": "3.- Representaci\u00f3n da circunferencia."}, {"subtema": "4.- Perspectiva isom\u00e9trica de corpos xeom\u00e9tricos e pezas industriais."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "SISTEMAS AXONOM\u00c9TRICOS. PERSPECTIVA ISOM\u00c9TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Introduci\u00f3n. Axonometr\u00eda oblicua. Caracter\u00edsticas da representaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Escalas e coeficientes."}, {"subtema": "3.- Representaci\u00f3n do punto, recta e plano."}, {"subtema": "4.- Perspectiva cabeleira normalizada."}, {"subtema": "5.- Representaci\u00f3n da circunferencia."}, {"subtema": "6.- Perspectiva caballera de corpos xeom\u00e9tricos e pezas industriais."}], "temas": [{"tema": "GEOMETR\u00cdA M\u00c9TRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "PERSPECTIVA CABELEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Introduci\u00f3n ao programa."}, {"subtema": "2.- O editor de debuxo."}, {"subtema": "3.- Procedementos de entrada de datos e ordes."}, {"subtema": "4.- Xesti\u00f3n dos debuxos."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASITIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "INTRODUCCI\u00d3N AO CAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Debuxo de li\u00f1as."}, {"subtema": "2.- Debuxo de circunferencias."}, {"subtema": "3.- Debuxo de arcos."}, {"subtema": "4.- Comandos b\u00e1sicos de edici\u00f3n."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASITIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "COMANDOS B\u00c1SICOS DE DEBUXO DE ENTIDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Visualizaci\u00f3n de entidades."}, {"subtema": "2.- Sistemas de coordenadas."}, {"subtema": "3.- Modos de referencia a entidades."}, {"subtema": "4.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASITIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "AXUDAS AO DEBUXO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Alonga e recorta."}, {"subtema": "2.- Trazado de entidades equidistantes."}, {"subtema": "3.- Arquivos de tipos de li\u00f1a."}, {"subtema": "4.- Cambio de propiedades de entidades. Cor, capa, tipo de li\u00f1a."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASITIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "COMANDOS B\u00c1SICOS DE MODIFICACI\u00d3N DE ENTIDADES I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1-Xira"}, {"subtema": "2-Despraza"}, {"subtema": "3-Copia"}, {"subtema": "4- Matriz rectangular e polar"}, {"subtema": "5- Estira"}, {"subtema": "6- Parte"}, {"subtema": "7- Simetr\u00eda"}, {"subtema": "8- Lonxitude"}, {"subtema": "9- Empalme e chafr\u00e1n"}, {"subtema": "10- Divide e grad\u00faa"}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASITIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "COMANDOS B\u00c1SICOS DE MODIFICACI\u00d3N II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Terminolox\u00eda."}, {"subtema": "2.- Axustes para anotaci\u00f3n segundo normas UNE."}, {"subtema": "3.- Creaci\u00f3n de estilos de anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Anotaci\u00f3n lineal, ali\u00f1ada, raios, c\u00edrculos e \u00e1ngulos."}, {"subtema": "5.- Anotaci\u00f3n continua e a li\u00f1a base."}, {"subtema": "6.- Modificaci\u00f3n de cotas. Actualizaci\u00f3n de estilo."}, {"subtema": "7.- Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCION \u00c1 NORMALIZACION."}, {"tema": "ANOTACI\u00d3N ASISTIDA POR ORDENADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Creaci\u00f3n e xesti\u00f3n de capas."}, {"subtema": "2.- Creaci\u00f3n e xesti\u00f3n de bloques."}, {"subtema": "3.- Modificaci\u00f3n dun bloque. Redefinici\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Atributos, modos e ordes."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASITIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "CAPAS, BLOQUES Y ATRIBUTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "2.- Elecci\u00f3n da posici\u00f3n do obxecto."}, {"subtema": "3.- Elecci\u00f3n das vistas e os planos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Vistas necesarias para representar unha peza."}, {"subtema": "5.- Representaci\u00f3n por tres vistas."}, {"subtema": "6.- Representaci\u00f3n por d\u00faas vistas."}, {"subtema": "7.- Representaci\u00f3n por unha vista."}, {"subtema": "8.- Lectura de vistas."}, {"subtema": "9.- Disposici\u00f3n e comparaci\u00f3n de vistas normalizadas no sistema europeo e americano."}, {"subtema": "10.- Croquizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA."}, {"tema": "REPRESENTACI\u00d3N MEDIANTE O SISTEMA DE VISTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Obxecto da anotaci\u00f3n. Definici\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Elementos empregados na anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.- S\u00edmbolos empregados para acoutar."}, {"subtema": "4.- Regras e principios de anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.- Anotaci\u00f3n de c\u00edrculos, \u00e1ngulos, cordas e \u00e1ngulos."}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA."}, {"tema": "PRINCIPIOS GENERALES DE ANOTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Finalidade dos cortes. Definici\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Mec\u00e1nica de execuci\u00f3n dun corte. Elecci\u00f3n e indicaci\u00f3n do plano."}, {"subtema": "3.- Representaci\u00f3n do corte."}, {"subtema": "4.- Raiado da secci\u00f3n cortada."}, {"subtema": "5.- Clasificaci\u00f3n de cortes, segundo planos de corte: Total, medio corte, parcial, m\u00faltiple, paralelo, angular ou quebrado."}, {"subtema": "6.- Representaci\u00f3ns especiais: Roturas, penetraci\u00f3ns e pezas sim\u00e9tricas."}, {"subtema": "7.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA."}, {"tema": "CORTES E SECCI\u00d3NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.insua@udc.es", "nombre": "Insua Cabanas, Maria Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A \u00e1rea de co\u00f1ecemento de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica, sust\u00e9ntase sobre dous grandes alicerces, por unha banda os fundamentos xeom\u00e9tricos, que permiten a concepci\u00f3n e visualizaci\u00f3n das formas e dimensi\u00f3ns e por outra, a Normalizaci\u00f3n, que facilita o intercambio de informaci\u00f3n t\u00e9cnica a trav\u00e9s da linguaxe gr\u00e1fica. Debe engadirse ademais, que en a actualidade, a \u00e1rea de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica en a Enxe\u00f1ar\u00eda, non \u00e9 exclusivamente unha ferramenta ao servizo doutras \u00e1reas ou disciplinas e que o seu porvir est\u00e1 irremisiblemente marcado por o computador. Isto ultimo est\u00e1 a obrigar a modificar o contido dos ensinos, con o fin de adaptalas a a nova situaci\u00f3n, sen esquecer, por suposto, como xa mencionamos, as t\u00e9cnicas tradicionais. O computador est\u00e1 a afectar a os contidos curriculares de a disciplina en un sentido moi amplo. E deste xeito o CAD converteuse en o elemento reformador por excelencia, pero non \u00e9 o \u00fanico, pois simultaneamente estase producindo unha transformaci\u00f3n radical en os procesos industriais, dentro de a denominada Enxe\u00f1ar\u00eda de procesos en os sistemas de CAD, de modo que esta contorna de produci\u00f3n virtual permite crear, visualizar, simular e optimizar os procesos e os medios de produci\u00f3n.. P\u00f3dense confeccionar maquetas electr\u00f3nicas din\u00e1micas do conxunto, definir traxectorias de inserci\u00f3n e de extracci\u00f3n de pezas e validar os procesos de mantemento antes de fabricar o primeiro prototipo. \u00c9 posible tam\u00e9n mellorar a calidade de a fabricaci\u00f3n e asegurar que as pezas de fabriquen conforme a a intenci\u00f3n de concepci\u00f3n, prevendo o impacto das tolerancias e a secuencia de ensamblaje do produto. E todo iso, utilizando simplemente o modelo de CAD de referencia.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "isabel.fibanez@udc.es", "nombre": "Fernandez Iba\u00f1ez, Maria Isabel"}, {"email": "mercedes.insua@udc.es", "nombre": "Insua Cabanas, Maria Mercedes"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702004"}}
{"codigo": "770G02004", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 1"}], "temas": [{"tema": "Unidade 1. Conceptos b\u00e1sicos de qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estequiometr\u00eda. Rendemento reacci\u00f3n. Reactivo limitante."}, {"subtema": "- \u00c1tomo. Modelo mecanocu\u00e1ntico."}, {"subtema": "- T\u00e1boa peri\u00f3dica e propiedades peri\u00f3dicas."}, {"subtema": "- Enlace Qu\u00edmico. Tipos de enlace: i\u00f3nico, covalente, met\u00e1lico. Forzas intermoleculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptos Qu\u00edmicos Fundamentais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 2"}], "temas": [{"tema": "Unidade 2. Termoqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cambios de enerx\u00eda nas reacci\u00f3ns qu\u00edmicas"}, {"subtema": "- Entalp\u00eda"}, {"subtema": "- Calorimetr\u00eda"}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 termodin\u00e1mica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Termoqu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 3"}], "temas": [{"tema": "Unidade 3. Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Velocidade de reacci\u00f3n"}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de velocidade"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3n entre a concentraci\u00f3n de reactivos e o tempo"}, {"subtema": "- Enerx\u00eda de activaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Cat\u00e1lise"}, {"subtema": "- Mecanismos de reacci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 4"}], "temas": [{"tema": "Unidade 4. Equilibrio Qu\u00edmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de equilibrio. Constante de equilibrio."}, {"subtema": "- Equilibrio de gases. Principio de Le Chatelier"}, {"subtema": "- Equilibrio \u00e1cido base"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Equilibrio Qu\u00edmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae os temas 5, 6 e 7"}], "temas": [{"tema": "Unidade 5. Electroqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Reacci\u00f3ns redox. Axustes"}, {"subtema": "- Potenciais est\u00e1ndar de electrodo"}, {"subtema": "- Espontaneidade das reacci\u00f3ns redox"}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de Nernst"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Electroqu\u00edmica I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Celas voltaicas. Bater\u00edas"}, {"subtema": "- Electrolisis. Aspectos cuantitativos da electrol\u00edsis"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Electroqu\u00edmica II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de corrosi\u00f3n"}, {"subtema": "- Procesos de corrosi\u00f3n e factores que infl\u00faen"}, {"subtema": "- M\u00e9todos de protecci\u00f3n fronte \u00e1 corrosi\u00f3n"}, {"subtema": "- Corrosi\u00f3n atmosf\u00e9rica"}, {"subtema": "- Corrosi\u00f3n mari\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Corrosi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 8"}], "temas": [{"tema": "Unidade 6. Principios de Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}, {"subtema": "- Grupos funcionais"}, {"subtema": "- Nomenclarura"}, {"subtema": "- Isomer\u00eda"}, {"subtema": "- Tipos xerais de reacci\u00f3ns org\u00e1nicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae os temas 9 e 10"}], "temas": [{"tema": "Unidade 7. Qu\u00edmica Org\u00e1nica e Inorg\u00e1nica aplicadas \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A combusti\u00f3n:"}, {"subtema": ". Carb\u00f3n"}, {"subtema": ". Petr\u00f3leo"}, {"subtema": ". Gas natural"}, {"subtema": ". Biomasa"}, {"subtema": "- Pol\u00edmeros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Qu\u00edmica Org\u00e1nica aplicada \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Metalurxia"}, {"subtema": "- S\u00edntese industrial de compostos inorg\u00e1nicos"}, {"subtema": "- Materiais inorg\u00e1nicos de interese tecnol\u00f3xico: Semicondutores, Fibras \u00f3pticas, Cer\u00e1micos,"}, {"subtema": "Supercondutores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica aplicada \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 11"}], "temas": [{"tema": "Unidade 8. Bases da Qu\u00edmica Industrial: Balances de Materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Procesos en Enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"subtema": "- Balances de Materia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Bases de Qu\u00edmica Industrial: Balances de Materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 12"}], "temas": [{"tema": "Unidade 9. Principios de An\u00e1lisis Instrumental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas instrumentais"}, {"subtema": "- Par\u00e1metros de calidade dun m\u00e9todo de an\u00e1lise qu\u00edmica."}, {"subtema": "- Calibraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Cifras significativas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas instrumentais na an\u00e1lise industrial."}]}], "coordinadores": [{"email": "elia.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Rodriguez, Elia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Introduci\u00f3n aos fundamentos cient\u00edficos da qu\u00edmica en relaci\u00f3n coas s\u00faas aplicaci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "elia.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Rodriguez, Elia"}, {"email": "victoria.gonzalez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Rodriguez, Maria Victoria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702009"}}
{"codigo": "770G02009", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese, o procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da ciencia de materiais (Tema 1-2)"}, {"subtema": "Estructura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaciones de fases e diagramas de equilibrio (Tema 3-7)"}, {"subtema": "Materiais e os seus tratamentos (Tema 10-11)"}, {"subtema": "Aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Outras propiedades dos materiais: propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia \u00e1 corrosi\u00f3n e o desgaste (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de materiais (Tema 8,9, 12-19)"}], "temas": [{"tema": "O temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na correspondente ficha da memoria de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva hist\u00f3rica dos materiais. Tipos de materiais en enxe\u00f1ar\u00eda. Influencia da estrutura nas propiedades dos materiais. Utilizaci\u00f3n e comportamento en servizo dos materiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Concepto de ciencia dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forzas interat\u00f3micas. Enerx\u00eda de enlace. Tipos de enlaces interat\u00f3micos: i\u00f3nico, covalente, met\u00e1lico e forzas de Van der Waals. Estrutura molecular: enlace e arranxos moleculares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Estrutura interna dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados cristalino e amorfo. Sistemas de cristalizaci\u00f3n. Redes e par\u00e1metros. Tipos principais: c\u00fabica centrada no corpo, c\u00fabica centrada nas caras e hexagonal compacta. Polimorfismo e alotrop\u00eda. Planos e direcci\u00f3ns cristalogr\u00e1ficas. \u00cdndices de Miller. Sistemas de deslizamento. Isotrop\u00eda e anisotrop\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Estrutura cristalina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos: puntuais, lineais ou dislocacions, superficiais. Efecto dos defectos no comportamento dos materiais. Estrutura granular. Formaci\u00f3n dos grans. Factores que infl\u00faen no tama\u00f1o de gran. Determinaci\u00f3n do tama\u00f1o de gran. Influencia do tama\u00f1o de gran sobre o comportamento mec\u00e1nico. Transformaci\u00f3n da estrutura granular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Imperfecci\u00f3ns ou defectos cristalinos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soluci\u00f3ns s\u00f3lidas: de substituci\u00f3n, inserci\u00f3n e ordenadas. Mecanismo de endurecemento por formaci\u00f3n de soluci\u00f3n s\u00f3lida e por ordenaci\u00f3n. Factores que infl\u00faen na formaci\u00f3n das soluci\u00f3ns s\u00f3lidas. Compostos de valencia normal e anormal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Constitu\u00edntes das aliaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagramas de equilibrio das aliaxes binarias. Obtenci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Regra das fases. Clasificaci\u00f3n dos diagramas segundo a sua solubilidade en estado l\u00edquido. Reacci\u00f3ns eut\u00e9ctica, perit\u00e9ctica e monot\u00e9ctica. Transformaci\u00f3ns en estado s\u00f3lido. Reacci\u00f3ns eutectoide, peritectoide e monotectoide. Difusi\u00f3n en estado s\u00f3lido. Mecanismos da difusi\u00f3n. Leis de Fick. Transformaci\u00f3ns difusivas e desplazativas. Diagramas ternarios: construci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Fen\u00f3menos de segregaci\u00f3n. Heteroxeneidade: menor, maior e estrutural."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Diagramas de equilibrio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dureza. Escalas de dureza. Acci\u00f3n dunha carga sobre un material: deformaci\u00f3ns el\u00e1sticas e pl\u00e1sticas. Acritude. Endurecemento por deformaci\u00f3n. Diagrama de tracci\u00f3n. L\u00edmite el\u00e1stico. Punto de fluencia. Carga de rotura. Tenacidade e resiliencia: temperatura de transici\u00f3n. Comportamento d\u00factil e fr\u00e1xil."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Propiedades mec\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ferro puro. Transformaci\u00f3ns alotr\u00f3picas do ferro. Diagrama metaestable e estable ferro-carbono. Aliaxes que se obte\u00f1en dos devanditos diagramas. Macroestrutura e microestrutura dos aceiros en estado recocido. Puntos cr\u00edticos dos aceiros: formas de determinaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Materiais f\u00e9rreos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cin\u00e9tica da transformaci\u00f3n da austenita. Curvas temperatura-tempo-transformaci\u00f3n (T.T.T.). Influencia de diversos factores sobre as curvas T.T.T.. Curvas de arrefriado continuo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. Descomposici\u00f3n isot\u00e9rmica da austenita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos tratamentos t\u00e9rmicos. Temple dos aceiros. Influencia de diversos factores no temple. Severidade de temple. Templabilidade. Medida da templabilidade. Revenido. Factores do revenido. Fraxilidades do revenido. Normalizado. Recocidos: tipos e clasificaci\u00f3n. Tratamentos isot\u00e9rmicos : recocido isot\u00e9rmico, austempering e martempering . Tratamentos termomec\u00e1nicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Tratamentos t\u00e9rmicos dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos mesmos. Cementaci\u00f3n. Mecanismo da cementaci\u00f3n. Tratamentos post-cementaci\u00f3n. Nitruraci\u00f3n. Mecanismo do endurecemento por nitruraci\u00f3n. Temple superficial. Outros tratamentos superficiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Tratamentos t\u00e9rmicos superficiais dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diferentes formas de presentaci\u00f3n dos elementos de aliaxe nos aceiros. Influencia dos mesmos sobre a estrutura e propiedades dos aceiros. Clasificaci\u00f3n dos aceiros segundo a s\u00faa composici\u00f3n e segundo a s\u00faa utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. Clasificaci\u00f3n dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades sobre as fundici\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das fundici\u00f3ns en funci\u00f3n da microestrutura. Fundici\u00f3n branca: estrutura e propiedades. . Fundici\u00f3n gris: mecanismo de formaci\u00f3n, estrutura e propiedades Fundici\u00f3ns maleables, esferoidales e aleadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. Fundici\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aluminio puro: propiedades e utilizaci\u00f3n. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de aluminio :aliaxes para forxa e aliaxes para moldeo. Tratamento t\u00e9rmico de bonificado. Maduraci\u00f3n natural e artificial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. O aluminio e as s\u00faas aliaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cobre puro: variedades t\u00e9cnicas, propiedades e aplicaci\u00f3ns. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de cobre. Latones com\u00fans e aleados. Bronces com\u00fans, aleados e especiais. Tratamentos t\u00e9rmicos do cobre e as s\u00faas aliaxes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15. Aliaxes de cobre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Titanio: propiedades e aplicaci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de titanio. Magnesio e aliaxes de magnesio. Aliaxes de esta\u00f1o. Aliaxes de n\u00edquel . Superaleacions . Outras aliaxes industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 16. Outras aliaxes met\u00e1licas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3ns estruturais fundamentais. Propiedades e aplicaci\u00f3ns. Vidros. O estado v\u00edtreo. Estrutura e propiedades do vidro. Refractarios: clasificaci\u00f3n. Fabricaci\u00f3n, propiedades e ensaios dos refractarios. Cementos: tipos e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17. Materiais cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura, clasificaci\u00f3n e tipolox\u00eda qu\u00edmica dos pol\u00edmeros. Degradaci\u00f3n e estabilizaci\u00f3n dos pol\u00edmeros. Comportamento tipo caucho e viscoel\u00e1stico. Propiedades dos pol\u00edmeros. Principais materiais pol\u00edmeros de aplicaci\u00f3n industrial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18. Materiais pol\u00edmeros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e constitu\u00edntes dos materiais compostos. Tecnolox\u00edas de fabricaci\u00f3n. Interfases. Propiedades e aplicaci\u00f3ns dos materiais compostos. Formig\u00f3n : tipos, caracter\u00edsticas e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 19. Materiais compuestos"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Fundamentos da ciencia dos materiais. Estrutura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaci\u00f3ns de fases e diagramas de equilibrio; materiais e os seus tratamentos: aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos; outras propiedades dos materiais: propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia ao desgaste e \u00e1 corrosi\u00f3n; selecci\u00f3n de materiais.", "nombre_asignatura": "Ciencia de Materiais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "fernando.barbadillo@udc.es", "nombre": "Barbadillo Jove, Fernando"}, {"email": "carolina.camba@udc.es", "nombre": "Camba Fabal, Carolina"}, {"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702001"}}
{"codigo": "770G02001", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O corpo dos n\u00fameros complexos. Operaci\u00f3ns: suma, produto. M\u00f3dulo e argumento. Forma exponencial. Operaci\u00f3ns en forma exponencial."}, {"subtema": "Produto escalar, m\u00f3dulo e distancia. Clasificaci\u00f3n de puntos e conxuntos. Topolox\u00eda en R^n: conxunto acoutado, supremo, \u00ednfimo, m\u00e1ximo, m\u00ednimo. Coordenadas polares, cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns escalares e vectoriais. Conxuntos de nivel. Continuidade. Continuidade en compactos."}, {"subtema": "Derivada direccional. Derivadas parciais: propiedades e c\u00e1lculo pr\u00e1ctico. Diferencial dunha funci\u00f3n. Relaci\u00f3n entre diferencial e derivadas parciais. Vector gradiente, relaci\u00f3n coas derivadas direccionais. Derivadas parciais de orde superior. Matriz Xacobiana. Teorema de Taylor para funci\u00f3ns reais e escalares."}, {"subtema": "Puntos cr\u00edticos, clasificaci\u00f3n. Matriz Hessiana."}, {"subtema": "Extremos condicionados: reducci\u00f3n da dimensi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. C\u00e1lculo Diferencial:"}, {"tema": "Conceptos fundamentais: derivada, derivadas parciais, diferencial e gradiente. Teorema do valor medio, derivadas de orde superior.Teorema de Taylor, m\u00e1ximos e m\u00ednimos, extremos condicionados. Funci\u00f3n impl\u00edcita e inversa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sumas de Riemann. Funci\u00f3ns integrables."}, {"subtema": "Teoremas do c\u00e1lculo integral: teorema do valor medio, primeiro e segundo teoremas fundamentais."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de volumes."}, {"subtema": "Integrais dobres. Integrais triplas. Cambio de variables nas integrais m\u00faltiples. Aplicaci\u00f3ns das integrais: c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes."}], "temas": [{"tema": "2. C\u00e1lculo Integral:"}, {"tema": "Integral definida e indefinida. Calculo de primitivas. Aproximaci\u00f3n polin\u00f3mica. Integraci\u00f3n num\u00e9rica. Aplicaci\u00f3ns da integral. Introducci\u00f3n ao c\u00e1lculo vectorial."}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Se introducen os conceptos b\u00e1sicos do conxunto Rn para posteriormente definir as funci\u00f3ns sobre dito conxunto, e estudar os conceptos de l\u00edmite, continuidade e diferenciaci\u00f3n. Se estuda a integraci\u00f3n para funci\u00f3ns dunha variable e posteriormente en funci\u00f3ns de varias variables", "nombre_asignatura": "C\u00e1lculo", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "carmen.calvo.garrido@udc.es", "nombre": "Calvo Garrido, Mar\u00eda Del Carmen"}, {"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}, {"email": "maria.suarez3@udc.es", "nombre": "Suarez Taboada, Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702010"}}
{"codigo": "770G02010", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento adecuado do concepto de empresa, o seu marco institucional e xur\u00eddico. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A empresa como sistema"}, {"subtema": "- Marco institucional e xur\u00eddico da empresa."}, {"subtema": "- Direcci\u00f3n funcional da empresa: funci\u00f3n financiera, funci\u00f3n de aprovisionamientos e funci\u00f3n de producci\u00f3n."}, {"subtema": "- Estratexia empresarial."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- A empresa e o empresario."}, {"subtema": "Tema 2.- Clases de empresas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.- Fundamentos de Administraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4.- A Planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5.- A Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 6.- A Direcci\u00f3n e o Control."}, {"subtema": "Tema 7.- A direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: A FUNCI\u00d3N DE DIRECCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8.- Contabilidade financeira."}, {"subtema": "Tema 9.- Contabilidade anal\u00edtica."}, {"subtema": "Tema 10.- A inversi\u00f3n na empresa."}, {"subtema": "Tema 11.- A financiaci\u00f3n da empresa."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: A FUNCI\u00d3N FINANCEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.- A producci\u00f3n e as operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 13.- Xesti\u00f3n de aprovisionamentos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: A FUNCI\u00d3N DE PRODUCCI\u00d3N E APROVISIONAMIENTO"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia trata de introducir ao alumno na xesti\u00f3n de empresas. Tomouse o concepto de empresa, como sistema aberto, para o desenvolvemento do temario. As\u00ed, este estrut\u00farase en catro grandes bloques: o primeiro introductorio e os restantes analizan os principais subsistemas empresariais.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Empresarial", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}, {"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702006"}}
{"codigo": "770G02006", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Matrices: tipos e exemplos. Operaci\u00f3ns con matrices. Matriz trasposta. Matrices sim\u00e9tricas e antisim\u00e9tricas. Determinante dunha matriz cadrada. Rango. Matriz inversa. M\u00e9todos de resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}], "temas": [{"tema": "Matrices e determinantes. Sistemas de ecuaciones lineales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo vectorial Rn. Operaci\u00f3ns: suma, producto por n\u00fameros reais. Subespazos vectoriais. Suma directa. Combinaci\u00f3n linear, peche linear. Conxuntos libres e ligados. Sistemas de xeradores. Base e dimensi\u00f3n. Teoremas das bases. Coordenadas, troco de coordenadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Espazos vectoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns lineais. Propiedades das aplicaci\u00f3ns lineais. N\u00facleo e Imaxe dunha aplicaci\u00f3n lineal. Operaci\u00f3ns con aplicaci\u00f3ns lineais. Matriz asociada a unha aplicaci\u00f3n lineal. Valores e vectores propios, diagonalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns Lineais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produto escalar e ortogonalizaci\u00f3n. Transformaci\u00f3ns unitarias: aplicaci\u00f3ns. Xeometr\u00eda af\u00edn e eucl\u00eddea. Formas cuadr\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Xeometr\u00eda af\u00edn e eucl\u00eddea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cami\u00f1os en Rn. Reparametrizaci\u00f3ns. Integrais de funci\u00f3ns escalares. Aplicaciones das integrais de funci\u00f3nes escalares. Integrais de funci\u00f3ns vectoriais. Funci\u00f3ns de tipo gradiente. Teorema de Green. Produto vectorial. Superficies en R3. \u00c1rea dunha superficie. Integrais de funci\u00f3ns escalares. Superficies orientables. Integrais de funci\u00f3ns vectoriais. Diverxencia. Teorema de Gauss."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 geometr\u00eda diferencial"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Descr\u00edbense nesta materia alg\u00fans conceptos b\u00e1sicos da \u00e1lxebra lineal e a xeometr\u00eda diferencial, cuxa exposici\u00f3n desenvolvida pode verse no paso 3: Contidos.", "nombre_asignatura": "Alxebra", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "carmen.calvo.garrido@udc.es", "nombre": "Calvo Garrido, Mar\u00eda Del Carmen"}, {"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702003"}}
{"codigo": "770G02003", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica,  termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Magnitudes f\u00edsicas. Medidas e unidades. O Sistema Internacional de Unidades (SI)"}, {"subtema": "1.2.- An\u00e1lise dimensional"}, {"subtema": "1.3.- An\u00e1lise vectorial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- MAGNITUDES. UNIDADES E DIMENSI\u00d3NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Representaci\u00f3n do movemento"}, {"subtema": "2.2.- O movemento nunha dimensi\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.- O movemento en d\u00faas dimensi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- CINEM\u00c1TICA DA PART\u00cdCULA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Leis do movemento de Newton"}, {"subtema": "3.2.- Aplicaci\u00f3ns das leis de Newton"}, {"subtema": "3.3.- Traballo e enerx\u00eda"}, {"subtema": "3.4.- Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- DIN\u00c1MICA DA PART\u00cdCULA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Centro de masas"}, {"subtema": "4.2.- Momento lineal e impulso"}, {"subtema": "4.3.- Conservaci\u00f3n del momento lineal"}, {"subtema": "4.4.- Colisiones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- DIN\u00c1MICA DE UN SISTEMA DE PART\u00cdCULAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Rotaci\u00f3n de s\u00f3lidos r\u00edxidos. Momento de inercia"}, {"subtema": "5.2.- Din\u00e1mica do movemento rotacional"}, {"subtema": "5.3.- Conservaci\u00f3n do momento angular"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- DIN\u00c1MICA DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Condici\u00f3ns de equilibrio"}, {"subtema": "6.2.- Centro de gravedade"}, {"subtema": "6.3.- Elasticidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- EQUILIBRIO EST\u00c1TICO E ELASTICIDADE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Movemento peri\u00f3dico"}, {"subtema": "7.2.- Ondas mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "7.3.- O son"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- ONDAS MEC\u00c1NICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Est\u00e1tica de fluidos"}, {"subtema": "8.2.- Din\u00e1mica de fluidos"}, {"subtema": "8.3.- Fluidos viscosos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.- MEC\u00c1NICA DE FLUIDOS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.montero@udc.es", "nombre": "Montero Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A relaci\u00f3n desta materia coas diferentes materias da titulaci\u00f3n \u00e9 b\u00e1sica, posto que proporciona os conceptos elementais para poder desenvolver a aprendizaxe da maior\u00eda das materias.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica I", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "belen.montero@udc.es", "nombre": "Montero Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Bel\u00e9n"}, {"email": "carmen.ramirez@udc.es", "nombre": "Ramirez Gomez, Maria del Carmen"}, {"email": "maite.rico@udc.es", "nombre": "Rico Varela, Maite"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770702002"}}
{"codigo": "770G02002", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contidos e temas nos que se desenvolven:"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n e almacenamento de datos: Tema 1."}, {"subtema": "- Estrutura dos computadores: Tema 2."}, {"subtema": "- Sistemas operativos: Tema 3."}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1s redes de comunicaci\u00f3ns: Tema 4."}, {"subtema": "- Algoritmos e Programaci\u00f3n: Temas 5 a 9."}, {"subtema": "-----------------------------------------------------------"}], "temas": [{"tema": "Os contidos desta materia, incluidos na memoria de verificaci\u00f3n da titulaci\u00f3n, se desenvolven en os nove temas que se amosan a continuaci\u00f3n. Neste primer apartado vinc\u00falanse os contidos con os temas que os desenvolven."}, {"tema": "----------------------------------------------"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Medida da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.- Sistemas de numeraci\u00f3n usuais en Inform\u00e1tica"}, {"subtema": "1.2.1 Sistema de numeraci\u00f3n binario"}, {"subtema": "1.2.2 C\u00f3digos intermedios"}, {"subtema": "1.3.- Representaci\u00f3n de n\u00fameros enteiros"}, {"subtema": "1.3.1.- Representaci\u00f3n binaria sen signo"}, {"subtema": "1.3.2.- Representaci\u00f3n binaria signo-magnitude"}, {"subtema": "1.3.3.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 1"}, {"subtema": "1.3.4.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 2"}, {"subtema": "1.3.5.- Representaci\u00f3n decimal BCD"}, {"subtema": "1.4.- Representaci\u00f3n de caracteres"}, {"subtema": "1.4.1.- C\u00f3digo ASCII"}, {"subtema": "1.5.- Representaci\u00f3n de informaci\u00f3n anal\u00f3xica"}, {"subtema": "1.5.1.- Representaci\u00f3n de son"}, {"subtema": "1.5.2.- Representaci\u00f3n de imaxes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Representaci\u00f3n e almacenamento da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Arquitectura Von Neumann e extensi\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2.- Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.1.- Tipos de Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.2.- Rendemento CPU-Memoria"}, {"subtema": "2.2.3.- Xerarqu\u00eda de memorias: memoria cach\u00e9"}, {"subtema": "2.3.- CPU (Unidade Central de Proceso)"}, {"subtema": "2.3.1.- Rexistros da CPU"}, {"subtema": "2.3.2.- A Unidade Aritm\u00e9tico-L\u00f3xica"}, {"subtema": "2.3.3.- A Unidade de Control"}, {"subtema": "2.4.- Sistemas de almacenamento masivo"}, {"subtema": "2.4.1.- Discos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "2.4.2.- Discos \u00f3pticos"}, {"subtema": "2.4.3.- Memorias de estado s\u00f3lido e USB"}, {"subtema": "2.5.- Conexi\u00f3ns e portos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Estrutura de ordenadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Definici\u00f3n e funci\u00f3ns dun sistema operativo"}, {"subtema": "3.2.- Xesti\u00f3n do procesador"}, {"subtema": "3.2.1.- Sistemas operativos monoprogramaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.2.- Sistemas operativos multiprogramaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3.- Xesti\u00f3n da memoria principal"}, {"subtema": "3.4.- Xesti\u00f3n de entrada/sa\u00edda"}, {"subtema": "3.5.- Xesti\u00f3n de arquivos e directorios"}, {"subtema": "3.6.- Xesti\u00f3n da seguridade"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Sistemas operativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Sistemas e medios de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.- Redes de comunicaci\u00f3n e topolox\u00edas de rede"}, {"subtema": "4.3.- Tipos de redes"}, {"subtema": "4.4.- Protocolos de rede"}, {"subtema": "4.5.- Internet e a web"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Redes de comunicaci\u00f3ns e Internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Descrici\u00f3n xeral"}, {"subtema": "5.2.- Estrutura dun programa en C"}, {"subtema": "5.3.- Tipos de datos, operadores e expresi\u00f3ns"}, {"subtema": "5.4.- Declaraci\u00f3n de variables e constantes"}, {"subtema": "5.5.- Entrada e sa\u00edda est\u00e1ndar"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Introduci\u00f3n a unha linguaxe de programaci\u00f3n: linguaxe C"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Expresi\u00f3ns l\u00f3xicas"}, {"subtema": "6.2.- Instruci\u00f3ns selectivas"}, {"subtema": "6.3.- Instruci\u00f3ns iterativas"}, {"subtema": "6.4.- Instruci\u00f3ns de salto"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Estruturas de control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Definici\u00f3n, declaraci\u00f3n e chamada de funci\u00f3ns"}, {"subtema": "7.2.- O \u00e1mbito das variables"}, {"subtema": "7.3.- Paso de argumentos"}, {"subtema": "7.3.1.- Concepto de apuntador ou punteiro"}, {"subtema": "7.3.2.- Operadores de direcci\u00f3n e indirecci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.3.- Paso de argumentos por valor e por referencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Funci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Vectores ou arrays"}, {"subtema": "8.1.1.- Definici\u00f3n e uso dun vector"}, {"subtema": "8.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2.- Cadeas de caracteres"}, {"subtema": "8.3.- Matrices multidimensionales"}, {"subtema": "8.1.1.- Definici\u00f3n e uso dunha matriz"}, {"subtema": "8.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.4.- Reserva din\u00e1mica de vectores e matrices"}, {"subtema": "8.5.- Estruturas"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Tipos de datos estruturados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Declaraci\u00f3n de ficheiros"}, {"subtema": "9.2.- Apertura e peche de ficheiros"}, {"subtema": "9.3.- Lectura e escritura de datos"}, {"subtema": "9.4.- Acceso directo aos datos"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Ficheiros"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia obxecto desta gu\u00eda constit\u00fae a \u00fanica disciplina de formaci\u00f3n b\u00e1sica de \u00e1mbito puramente inform\u00e1tico na titulaci\u00f3n. Polos seus contidos, e dado o marcado car\u00e1cter instrumental da materia e que a maior parte das materias de Enxe\u00f1er\u00eda necesitan m\u00e9todos de c\u00e1lculo susceptibles de ser realizados con axuda de computador, observamos que poder\u00edan ser practicamente todas as materias \u00e1s que a Inform\u00e1tica apoiase desde os seus contidos como ferramenta indispensable para o enxe\u00f1eiro.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica", "profesores": [{"email": "jose.antonio.becerra.permuy@udc.es", "nombre": "Becerra Permuy, Jose Antonio"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}, {"email": "paula.lopez.otero@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Otero, Paula"}, {"email": "noelia.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Maro\u00f1o, Noelia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G02&assignatura=770G02002&any_academic=2018_19"}
