{"index": {"_id": "770701039"}}
{"codigo": "770G01039", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o e selecci\u00f3n de sistemas de adquisici\u00f3n de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Muestreo de se\u00f1ais anal\u00f3xicas. Interpolaci\u00f3n e diezmado. Filtrado dixital. Aplicacions."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de filtros dixitales IIR y FIR. Especificacions, implementaci\u00f3n e aplicacions."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Implementaci\u00f3n de sistemas de instrumentaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "andres.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Pazos, Andres Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia pres\u00e9ntanse as distintas arquitecturas dos sistemas de adquisici\u00f3n de datos tanto para a s\u00faa selecci\u00f3n como para a s\u00faa programaci\u00f3n. O alumno deber\u00e1 adquirir a capacidade para seleccionar o sistema de adquisici\u00f3n de datos m\u00e1is adecuado para unha determinada aplicaci\u00f3n. As\u00ed mesmo ser\u00e1 capaz de programar e dese\u00f1ar sistemas de instrumentaci\u00f3n. Tam\u00e9n se presentasen os principios b\u00e1sicos do filtrado dixital do sinal.", "nombre_asignatura": "Instrumentaci\u00f3n Electr\u00f3nica II", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "andres.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Pazos, Andres Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701034"}}
{"codigo": "770G01034", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica anal\u00f3xica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica dixital e microprocesadores."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de instrumentaci\u00f3n electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios e m\u00e9todos da calidade"}, {"codigo": "A36", "competencia": "TFG:Capacidade para a elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, ante un tribunal universitario, dun exercicio orixinal consistente nun proxecto no \u00e1mbito da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Arquitectura Von Neumann."}, {"subtema": "1.3. Arquitectutra Harvard."}, {"subtema": "1.4. Memorias. Mapa de memoria."}, {"subtema": "1.5. Buses."}, {"subtema": "1.6. Unidade Central de Procesos"}, {"subtema": "1.7. Unidade de Entrada/Sa\u00edda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: Arquitectura dos microprocesadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introduci\u00f3n aos Microcontroladores con arquitectura Von Neumann."}, {"subtema": "2.2. Organizaci\u00f3n de memoria."}, {"subtema": "2.3. Xogo de Instruci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.4. Portos de E/S."}, {"subtema": "2.5. Temporizadores e Contadores."}, {"subtema": "2.6. Interrupci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.7. Modos de baixo consumo."}, {"subtema": "2.8. Dispositivos de Supervisi\u00f3n."}, {"subtema": "2.9. Comunicaci\u00f3ns Serie."}, {"subtema": "2.10. E/S anal\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: Microcontroladores e perif\u00e9ricos espec\u00edficos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Programaci\u00f3n en ensamblador de microcontroladores con arquitectura Von Neumann.."}, {"subtema": "3.2. Programaci\u00f3n en C de microcontroladores con arquitectura Von Neumann."}, {"subtema": "3.3. Aplicaci\u00f3ns industriais"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: Ferramentas de desenvolvemento para sistemas baseados en microcontroladores. Dese\u00f1o de sistemas baseados en microcontrolador a nivel hardware e software. Aplicaci\u00f3ns industriais de sistemas baseados en microcontrolador."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n aos microcontroladores con arquitectura Harvard."}, {"subtema": "4.2. Organizaci\u00f3n de memoria."}, {"subtema": "4.3. Xogo de Instruci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.4. Portos de E/S."}, {"subtema": "4.5. Temporizadores e Contadores."}, {"subtema": "4.6. Interrupci\u00f3ns."}, {"subtema": "4.7. Modos de baixo consumo."}, {"subtema": "4.8. Dispositivos de Supervisi\u00f3n."}, {"subtema": "4.9. Comunicaci\u00f3ns Serie."}, {"subtema": "4.10. E/S anal\u00f3xicas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: Microcontroladores e perif\u00e9ricos espec\u00edficos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Programaci\u00f3n en ensamblador de microcontroladores con arquitectura Harvard."}, {"subtema": "5.2. Programaci\u00f3n en C de microcontroladores con arquitectura Harvard.."}, {"subtema": "5.3. Aplicaci\u00f3ns industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: Ferramentas de desenvolvemento para sistemas baseados en microcontroladores. Dese\u00f1o de sistemas baseados en microcontrolador a nivel hardware e software. Aplicaci\u00f3ns industriais de sistemas baseados en microcontrolador."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.javier.perez.castelo@udc.es", "nombre": "Perez Castelo, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 o de proporcionar as competencias que capaciten para o dese\u00f1o e realizaci\u00f3n hardware e software de sistemas electr\u00f3nicos baseados en microcontrolador con aplicaci\u00f3n principalmente dentro do campo do control de procesos.", "nombre_asignatura": "Sistemas Dixitais II", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}, {"email": "francisco.javier.perez.castelo@udc.es", "nombre": "Perez Castelo, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701042"}}
{"codigo": "770G01042", "competencias": [{"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Observadores de estado"}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de sistemas discretos no espacio de estados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o de reguladores no espazo de estados. Colocaci\u00f3n de polos mediante realimentaci\u00f3n do  vector de estados"}, {"subtema": "Identificaci\u00f3n de sistemas"}, {"subtema": "Algoritmos para control predictivo"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de Control adaptativo"}, {"subtema": "M\u00e9todos de estimaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Algoritmos de dese\u00f1o de controladores avanzados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Interface co proceso"}, {"subtema": "Filtrado de perturbaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Influencia do actuador"}, {"subtema": "Sa\u00edda de resultados"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de interface co controlador"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Simulaci\u00f3n con Matlab e Simulink"}, {"subtema": "Toobox de Identificaci\u00f3n e Control predictivo"}], "temas": [{"tema": "Simulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de controladores avanzados"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.velo@udc.es", "nombre": "Velo Sabin, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo xeral da materia \u00e9 iniciar o alumno no uso do computador nos sistemas de control autom\u00e1tico. Pret\u00e9ndese describir a forma en que se pode empregar un computador para controlar calquera sistema f\u00edsico controlable. \u00c9 necesario polo tanto iniciar o alumno nos sistemas de control dixital. Como obxectivos espec\u00edficos relaci\u00f3nanse os seguintes: -Mostrar o uso do computador nos sistemas de control. -Analizar e dese\u00f1ar un sistema de control por computador. -Implementar sistemas de control por computador", "nombre_asignatura": "Control Avanzado", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.velo@udc.es", "nombre": "Velo Sabin, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701040"}}
{"codigo": "770G01040", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Modelos te\u00f3ricos vs modelos reais de componentes."}, {"subtema": "Encapsulados"}, {"subtema": "- Componentes de inserci\u00f3n (THD)."}, {"subtema": "- Componentes de montaxe superficial (SMD)"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Componentes electr\u00f3nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de substratos."}, {"subtema": "Tipos de capas."}, {"subtema": "Circuitos multicapa."}, {"subtema": "Soldadura por onda."}, {"subtema": "Soldadura por refluxo."}, {"subtema": "Outros tipos de soldadura."}, {"subtema": "Fabricaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Procesos manuais."}, {"subtema": "- Procesos automatizados."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Dese\u00f1o, fabricaci\u00f3n e montaxe de circuitos impresos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campos magn\u00e9ticos."}, {"subtema": "Emisi\u00f3ns, susceptibilidad e ESD"}, {"subtema": "Normativa"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Interferencia e compatibilidade electromagn\u00e9tica no dese\u00f1o de equipos"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Esta asignatura capacita \u00f3 alumno para o dese\u00f1o final de equipos electr\u00f3nicos, incluindo aa selecci\u00f3n de materiais, dese\u00f1o das placas de circuito impreso, proceso de montaxe e de verificaci\u00f3n final.", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o de Equipos Electr\u00f3nicos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701043"}}
{"codigo": "770G01043", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos dos automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios e aplicaci\u00f3ns dos sistemas robotizados."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A continuaci\u00f3n presentase a correspondencia entre os temas e os contidos da memoria de verificaci\u00f3n:"}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00b7 Estudo das diferentes vertentes tradicionais da Intelixencia Artificial: toma de decisi\u00f3ns e aprendizaxe baseados en sistemas expertos, algoritmos xen\u00e9ticos, l\u00f3xica borrosa e redes neuronais. 1.1.- Fundamentos do control intelixente."}, {"tema": "2.1.- Fundamentos dos sistemas expertos."}, {"tema": "3.1.- Fundamentos de L\u00f3xica borrosa."}, {"tema": "4.1.- Fundamentos de redes neuronais."}, {"tema": "5.1.- Fundamentos de algoritmos xen\u00e9ticos."}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00b7 Estudo de t\u00e9cnicas emerxentes da Intelixencia Artificial e sistemas h\u00edbridos. M\u00f3dulo"}, {"tema": "1.2.- B\u00fasqueda Heur\u00edstica."}, {"tema": "1.3.- Planificaci\u00f3n."}, {"tema": "2.2.- Estratexias e modelos de control."}, {"tema": "3.2.- Modelado e identificaci\u00f3n de sistemas mediante l\u00f3xica borrosa."}, {"tema": "4.2.- Identificaci\u00f3n de sistemas con redes neuronais."}, {"tema": "4.3.- Modelado de sistemas con redes neuronais."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00b7 Dese\u00f1o, programaci\u00f3n, simulaci\u00f3n e validaci\u00f3n de sistemas de control intelixente."}, {"tema": "1.4.- Aplicaci\u00f3n a tarefas de control."}, {"tema": "3.3.- Dese\u00f1o de controladores borrosos."}, {"tema": "4.4.- Control de sistemas con redes neuronais."}, {"tema": "5.2.- Optimizaci\u00f3n de sistemas mediante algoritmos xen\u00e9ticos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Fundamentos do control intelixente."}, {"subtema": "1.2.- B\u00fasqueda Heur\u00edstica."}, {"subtema": "1.3.- Planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4.- Aplicaci\u00f3n a tareas de control."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I: Control Intelixente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Fundamentos dos sistemas expertos."}, {"subtema": "2.2.- Estratexias e modelos de control."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo II: Sistemas Expertos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Fundamentos de L\u00f3xica borrosa."}, {"subtema": "3.2.- Modelado e identificaci\u00f3n de sistemas mediante l\u00f3xica borrosa."}, {"subtema": "3.3.- Dese\u00f1o de controladores borrosos."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo III: L\u00f3xica e Control Borroso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Fundamentos de redes neuronais."}, {"subtema": "4.2.- Identificaci\u00f3n de sistemas con redes neuronais."}, {"subtema": "4.3.- Modelado de sistemas con redes neuronais."}, {"subtema": "4.4.- Control de sistemas con redes neuronais."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo IV: Redes Neuronais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Fundamentos de algoritmos xen\u00e9ticos."}, {"subtema": "5.2.- Optimizaci\u00f3n de sistemas mediante algoritmos xen\u00e9ticos."}], "temas": [{"tema": "Modulo V: Algoritmos Xen\u00e9ticos."}]}], "coordinadores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A asignatura pretende introducir \u00f3 alumno nos conceptos b\u00e1sicos necesarios para poder usar t\u00e9cnicas de control intelixente para o modelado e identificaci\u00f3n de sistemas asi como para o control dos mesmos. Aprenderase a utilizar l\u00f3xica borrosa e redes neuronais para controlar e identificar sistemas. Finalmente, estudiaranse diferentes t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n de sistemas, con especial interese nos algoritmos xen\u00e9ticos.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Control Intelixente", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701041"}}
{"codigo": "770G01041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos dos automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de instrumentaci\u00f3n electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios e aplicaci\u00f3ns dos sistemas robotizados."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Morfolox\u00eda: Estrutura mec\u00e1nica, transmisi\u00f3nes e reductores, actuadores, sensores, sistema de control e efector final"}], "temas": [{"tema": "Morfolox\u00eda: estruturas mec\u00e1nicas, subsistemas sensorial e de accionamiento, ferramentas e utillajes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problema cinem\u00e1tico directo.M\u00e9todo de Denavit - Hartember"}, {"subtema": "Problema cinem\u00e1tico inverso.M\u00e9todos"}, {"subtema": "Concepto de Jacobiana."}], "temas": [{"tema": "Modelo xeom\u00e9trico e cinem\u00e1tico directo e inverso."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns do control cinem\u00e1tico."}, {"subtema": "Tipos de traxectorias."}, {"subtema": "Xeraci\u00f3n de traxectorias. Interpolaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Control cinem\u00e1tico e xeraci\u00f3n de traxectorias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control monoarticular."}, {"subtema": "Control multiarticular."}, {"subtema": "Control adaptativo."}], "temas": [{"tema": "Modelado e control din\u00e1mico. Estratexias de servocontrol."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de programaci\u00f3n de robots."}, {"subtema": "Linguaxe RAPID de ABB."}, {"subtema": "Simulaci\u00f3n e programaci\u00f3n con RobotStudio"}], "temas": [{"tema": "Programaci\u00f3n de robots."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o e control dunha c\u00e9lula robotizada."}, {"subtema": "Criterios de selecci\u00f3n dun robot e xustificaci\u00f3n econ\u00f3mica."}, {"subtema": "Seguridade en instalaci\u00f3ns robotizadas."}], "temas": [{"tema": "Selecci\u00f3n e implantaci\u00f3n de robots industriales. Seguridad de instalaciones robotizadas."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.velo@udc.es", "nombre": "Velo Sabin, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 dedicada ao estudo dos robots como elementos da automatizaci\u00f3n da produci\u00f3n. Os robots son m\u00e1quinas que integran compo\u00f1entes mec\u00e1nicos, el\u00e9ctricos, electr\u00f3nicos e dispositivos sensoriais e de comunicaci\u00f3ns, baixo a supervisi\u00f3n dun sistema inform\u00e1tico de control en tempo real.", "nombre_asignatura": "Rob\u00f3tica Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.velo@udc.es", "nombre": "Velo Sabin, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701044"}}
{"codigo": "770G01044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos dos automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A continuaci\u00f3n presentase a correspondencia entre os temas e os contidos da memoria de verificaci\u00f3n:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Detecci\u00f3n e diagnose de fallos baseado na redundancia anal\u00edtica. M\u00f3dulo 2: M\u00e9todos baseados na Redundancia Anal\u00edtica"}, {"tema": ""}, {"tema": "Detecci\u00f3n e diagnose de fallos basado no co\u00f1ecemento, Detecci\u00f3n e diagnose de fallos baseado en modelos de eventos discretos e Detecci\u00f3n e diagnose de fallos baseado na consistencia. M\u00f3dulo 3: Diagnose baseada na Consistencia"}, {"tema": ""}, {"tema": "Aplicaci\u00f3n de los m\u00e9todos de detecci\u00f3n e diagnose a supervisi\u00f3n dunha planta industrial. M\u00f3dulo 4: Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Motivaci\u00f3n e necesidade da detecci\u00f3n e diagn\u00f3stico de fallos."}, {"subtema": "1.2.- Obxectivos."}, {"subtema": "1.3.- Clasificaci\u00f3n dos m\u00e9todos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I: Introducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Arquitectura do sistema."}, {"subtema": "2.2.- M\u00e9todos estad\u00edsticos."}, {"subtema": "2.3.- M\u00e9todos de estimaci\u00f3n de par\u00e1metros."}, {"subtema": "2.4.- M\u00e9todos de ecuacions de paridade."}, {"subtema": "2.5.- M\u00e9todos baseados en observadores de estado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 2: M\u00e9todos baseados na Redundancia Anal\u00edtica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Diagnose mediante propagaci\u00f3n de restriccions e rexistro de suposicions (SMR)."}, {"subtema": "3.2.- M\u00e1quina de Diagnose Xeral (GDE)."}, {"subtema": "3.3.- Teor\u00eda de Diagnose baseada na Consistencia."}, {"subtema": "3.4.- Modos de Fallo."}, {"subtema": "3.5.- Diagnose baseada na Consistencia sin SMR."}, {"subtema": "3.6.- Diagnose baseada na Consistencia en Sistemas Din\u00e1micos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 3: Diagnose baseada na Consistencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Redes neuronais na detecci\u00f3n e diagnose de fallos."}, {"subtema": "4.2.- Sistemas de decisions."}, {"subtema": "4.3.- Control tolerante a fallos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo 4: Aplicaci\u00f3ns practicas."}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Introducir \u00f3 alumno no campo da supervisi\u00f3n, a detecci\u00f3n e o diagn\u00f3stico de fallos aplicados en tarefas de supervision e control de procesos.", "nombre_asignatura": "Diagn\u00f3stico e Supervisi\u00f3n de Sistemas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701045"}}
{"codigo": "770G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A36", "competencia": "TFG:Capacidade para a elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, ante un tribunal universitario, dun exercicio orixinal consistente nun proxecto no \u00e1mbito da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial de natureza profesional en que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nas ensinanzas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Exercicio orixinal a realizar individualmente e presentar e defender ante un tribunal , consistente nun proxecto no \u00e1mbito das tecnolox\u00edas espec\u00edficas da Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial de natureza profesional no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas na titulaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialF\u00edsica e Ciencias da TerraMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O Traballo Fin de Grao \u00e9 un traballo realizado polo alumno, preceptivo para a obtenci\u00f3n do t\u00edtulo universitario. Este traballo real\u00edzase baixo a direcci\u00f3n dun titor. Na s\u00faa realizaci\u00f3n o alumno aplica os co\u00f1ecementos adquiridos ao longo da sua formaci\u00f3n para dar unha soluci\u00f3n t\u00e9cnica propia da titulaci\u00f3n. O traballo deber\u00e1 versar fundamentalmente sobre os temas ou os aspectos profesionais propios da especialidade de Electr\u00f3nica Industrial.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}, {"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}, {"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}, {"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "alberto.leira@udc.es", "nombre": "Leira Rejas, Alberto Jose"}, {"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}, {"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}, {"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}, {"email": "x.vilar@udc.es", "nombre": "Vilar Mart\u00ednez, Xos\u00e9 Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701036"}}
{"codigo": "770G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electrotecnia."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica anal\u00f3xica."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de instrumentaci\u00f3n electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Repaso de conceptos xerais."}, {"subtema": "-Repaso de conceptos el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "-Repaso de conceptos electr\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "Bloque 0: Electr\u00f3nica de potencia. Repaso de conceptos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Diodos e Transistores de potencia."}, {"subtema": "-O tiristor e o triac. Outros elementos."}, {"subtema": "-Circu\u00edtos b\u00e1sicos. Protecci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Novos semiconductores de potencia: IGBT, MCT..."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1: Electr\u00f3nica de potencia. Compo\u00f1entes fundamentais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Rectificadores non controlados."}, {"subtema": "-Rectificadores controlados."}, {"subtema": "-Convertidores AC-AC. Interruptores est\u00e1ticos."}, {"subtema": "-Convertidores DC-DC."}, {"subtema": "-Convertidores DC-AC (Investidores)."}, {"subtema": "-Aplicaci\u00f3ns principais."}, {"subtema": "-Efectos sobre a rede el\u00e9ctrica. Arm\u00f3nicos e factor de potencia."}], "temas": [{"tema": "Bloque 2: Electr\u00f3nica de potencia. Circuitos e aplicaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Introducci\u00f3n \u00e1 electr\u00f3nica de potencia: aplicaciones, funciones e dispositivos: Bloque 0 e 1."}, {"subtema": "\u00b7 Dispositivos electr\u00f3nicos de potencia: Bloque 1."}, {"subtema": "\u00b7 Circuitos de control y protecci\u00f3n: Bloque 1."}, {"subtema": "\u00b7 Convertidores CA-CC: Bloque 2."}, {"subtema": "\u00b7 Convertidores CC-CC: Bloque 2."}, {"subtema": "\u00b7 Convertidores CC-CA: Bloque 2."}, {"subtema": "\u00b7 Convertidores CA-CA: Bloque 2."}, {"subtema": "\u00b7 Convertidores resonantes: Bloque 2."}], "temas": [{"tema": "Contidos da memoria de verificaci\u00f3n asignados en cada bloque"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura ot\u00f3rgaselle ao alumno competencias que lle permiten: - Co\u00f1ecer o funcionamiento dos contertidores electr\u00f3nis de ptoencia e dos seus compo\u00f1entes principales - Saber analizar taqnto de forma te\u00f3rica como pr\u00e1ctica os distintos tipos de convertidores e a sua aplicaci\u00f3n. - Ser capaz de simular o seu funcionamiento mediante software.", "nombre_asignatura": "Electr\u00f3nica de Potencia", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}, {"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701038"}}
{"codigo": "770G01038", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de organizaci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios e m\u00e9todos da calidade"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- O sistema productivo da empresa."}, {"subtema": "- Organizaci\u00f3n da producci\u00f3n."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n, xesti\u00f3n e control da producci\u00f3n."}, {"subtema": "- T\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n operativas aplicadas."}, {"subtema": "- Sistemas de xesti\u00f3n de calidade."}], "temas": [{"tema": "Os bloques o temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: A empresa e a s\u00faa actividade produtiva."}, {"subtema": "Tema 2: A producci\u00f3n e os sistemas productivos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I:INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: Xesti\u00f3n da cadea de subministraci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 4: Xesti\u00f3n de inventarios."}, {"subtema": "Tema 5: Planificaci\u00f3n agregada."}, {"subtema": "Tema 6: Planificaci\u00f3n de necesidades de material (MRP)"}, {"subtema": "Tema 7: Produci\u00f3n \"Just in Time\" e produci\u00f3n axustada."}, {"subtema": "Tema 8: Direcci\u00f3n de proxectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: DECISI\u00d3NS T\u00c1CTICAS E OPERATIVAS NA PRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 9: Dese\u00f1o de produtos e servizos."}, {"subtema": "Tema 10: Estratexia de procesos e planificaci\u00f3n da capacidade."}, {"subtema": "Tema 11: Estratexia de localizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 12: Estratexias de distribuci\u00f3n en planta."}, {"subtema": "Tema 13: Estratexia e xesti\u00f3n da calidade."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: DECISI\u00d3NS ESTRAT\u00c9XICAS NA PRODUCCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 achegar ao futuro enxe\u00f1eiro os co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da organizaci\u00f3n de empresas. Desta maneira, tr\u00e1tase de capacitar ao alumno para desenvolver as competencias b\u00e1sicas para a toma de decisi\u00f3ns referentes \u00e1 planificaci\u00f3n, programaci\u00f3n e control da produci\u00f3n, as\u00ed como desenvolver a apreciaci\u00f3n da interacci\u00f3n entre a funci\u00f3n de produci\u00f3n e as demais funci\u00f3ns da organizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n de empresas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701035"}}
{"codigo": "770G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Co\u00f1ecementos e capacidades para organizar e xestionar proxectos. Co\u00f1ecer a estrutura organizativa e as funci\u00f3ns dunha oficina de proxectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Atribuci\u00f3ns profesionais"}, {"subtema": "_ Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica da titulaci\u00f3n"}, {"subtema": "_ Atribuci\u00f3ns e facultades profesionais"}, {"subtema": "_ Colexios e asociaci\u00f3ns profesionais"}, {"subtema": "1.2 A profesi\u00f3n de Enxe\u00f1er\u00eda."}, {"subtema": "1.3 O enxe\u00f1eiro na empresa industrial."}, {"subtema": "1.4 O enxe\u00f1eiro na empresa de servizos."}, {"subtema": "1.5 Acceso dos enxe\u00f1eiros as empresas."}, {"subtema": "1.6 O enxe\u00f1eiro na Administraci\u00f3n P\u00fablica."}, {"subtema": "1.7 Acceso dos enxe\u00f1eiros \u00e1 Administraci\u00f3n P\u00fablica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tA ENXE\u00d1ER\u00cdA COMO PROFESI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Definici\u00f3n e denominaci\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2 Empresas de Enxe\u00f1er\u00eda"}, {"subtema": "2.3 A Oficina T\u00e9cnica como departamento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. A OFICINA T\u00c9CNICA DE PROXECTOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2 Documentos administrativos"}, {"subtema": "3.3 Documentos t\u00e9cnicos: informes, dictames e peritaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. DOCUMENTOS T\u00c9CNICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Desenvolvemento metodol\u00f3xico do proxecto."}, {"subtema": "4.2 Fontes de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3 T\u00e9cnicas creativas"}, {"subtema": "4.4 Fases do proxecto"}, {"subtema": "4.5 O documento 'Proxecto' (UNE 157001)"}, {"subtema": "_ Definici\u00f3n"}, {"subtema": "_ Tipos de proxectos"}, {"subtema": "_ Documentos do proxecto"}, {"subtema": "_ Normas de presentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. METODOLOX\u00cdA E MORFOLOX\u00cdA DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 O C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Reglamentos sobre instalaci\u00f3ns industriais"}, {"subtema": "5.3 Reglamentos sobre productos industriais"}, {"subtema": "5.4 Normativa de Seguridade e Sa\u00fade"}, {"subtema": "5.5 Normativa medioambiental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. NORMATIVA LEGAL SOBRE PROXECTOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2 Marco lexislativo que regula a direcci\u00f3n da obra."}, {"subtema": "6.3 Funci\u00f3ns e actividades do director da obra seg\u00fan a L.O.E."}, {"subtema": "6.4 Funci\u00f3ns do director da obra en materia de seguridade e sa\u00fade."}, {"subtema": "6.5 Responsabilidades dodirector da obra."}, {"subtema": "6.6 O 'Project Management' (UNE-ISO 21500)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 DIRECI\u00d3N DE PROXECTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Na materia de Oficina T\u00e9cnica, tr\u00e1tase de ensinar ao estudante como, cos co\u00f1ecementos de Debuxo T\u00e9cnico adquiridos nas materias de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica e Debuxo Industrial, e os co\u00f1ecementos da tecnolox\u00eda da s\u00faa especialidade adquiridos nas materias espec\u00edficas, pode desenvolver as funci\u00f3ns propias dunha Oficina T\u00e9cnica e elaborar un Proxecto de Enxe\u00f1ar\u00eda. \u00c9 unha materia onde se contemplan os m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, regulamentaci\u00f3ns, etc., utilizados na Oficina T\u00e9cnica da empresa industrial e na Oficina T\u00e9cnica de proxectos para levar a cabo as s\u00faas m\u00faltiples tarefas, entre as que recibe especial atenci\u00f3n a elaboraci\u00f3n do Proxecto de Enxe\u00f1ar\u00eda.", "nombre_asignatura": "Oficina T\u00e9cnica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701032"}}
{"codigo": "770G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A materia forma ao alumno nos co\u00f1ecementos necesarios para a dese\u00f1o, c\u00e1lculo e redacci\u00f3n de proxectos de todo tipo de instalaci\u00f3ns, tanto no \u00e1mbito da edificaci\u00f3n como no industrial. A lexislaci\u00f3n contempla ao profesional da Enxe\u00f1er\u00eda T\u00e9cnica Industrial como o \u00fanico competente nesta materia, e esta materia v\u00e9n dar ao enxe\u00f1eiro os conceptos, e a lexislaci\u00f3n necesarias para o correcto exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n. Ademais dentro do compromiso da profesi\u00f3n co medio ambiente, o enxe\u00f1eiro adquire co\u00f1ecementos, destrezas e habilidades para a optimizaci\u00f3n, e a consecuci\u00f3n da m\u00e1xima eficiencia e cualificaci\u00f3n enerx\u00e9tica baixo o amparo da lexislaci\u00f3n vixente e a Directiva Europea 2002/91/CE. Ao mesmo tempo co\u00f1ece e aplica a lexislaci\u00f3n vixente no \u00e1mbito da xesti\u00f3n dos residuos da construci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de condutores el\u00e9ctricos"}, {"subtema": "Aspectos constructivos"}, {"subtema": "Dimensionamiento de canalizaciones el\u00e9ctricas"}], "temas": [{"tema": "Canalizaciones El\u00e9ctricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protecci\u00f3n contra sobreintensidades"}, {"subtema": "Instalaci\u00f3ns de posta a terra"}, {"subtema": "Protecci\u00f3n contra cotactos indirectos"}, {"subtema": "Coordinaci\u00f3n das protecci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Protecci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n dos elementos que compo\u00f1en un CT"}, {"subtema": "Protecci\u00f3ns dos CT"}], "temas": [{"tema": "Centros de Transformaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O factor de potencia"}, {"subtema": "Tipos de protecci\u00f3ns e configuraci\u00f3ns"}, {"subtema": "Protecci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Correcci\u00f3n do Factor de Potencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios de Luminotecnia"}, {"subtema": "Tipos de L\u00e1mpadas"}, {"subtema": "Tipos de Luminarias"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de instalaci\u00f3ns de alumado"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns de Alumbrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Zonas de atmosferas explosivas"}, {"subtema": "Grupos de aparellos/categor\u00edas"}, {"subtema": "Clases de temperatura"}, {"subtema": "Sistemas de protecci\u00f3n secundarios"}], "temas": [{"tema": "Atm\u00f3sferas Explosivas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos constructivos e materiais"}, {"subtema": "Sistemas de protecci\u00f3n contra incendios"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns contra Incendios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": "Sistemas de ventilaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistemas de calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n e climatizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Instalaci\u00f3ns de Climatizaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura descr\u00edbense aspectos xerais de instalaci\u00f3ns, fundamentalmente no \u00e1mbito industrial e, en particular, das instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas de baixa tensi\u00f3n. A asignatura pretende mostrar ao alumno, a partir duns co\u00f1ecementos te\u00f3ricos xa adquiridos, cales son os pasos a seguir e as ferramentas tanto t\u00e9cnicas e pr\u00e1cticas como legislativas que \u00e9 preciso utilizar para a consecuci\u00f3n e posta en marcha dunha instalaci\u00f3n. Calquera cambio ou evento relacionado coa docencia e avaliaci\u00f3n da asignatura ser\u00e1 anunciado polo profesor da mesma nas clases presenciales. No entanto, o sitio web http://culombio.udc.es constit\u00fae a canle alternativa para os alumnos que non asisten \u00e1s clases presenciales co obxecto de manterse ao corrente de calquera anuncio ou incidencia.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns El\u00e9ctricas e Industriais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "santiago.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Santiago"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701037"}}
{"codigo": "770G01037", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios e aplicaci\u00f3ns dos sistemas robotizados."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ciclo de funcionamiento do plc."}, {"subtema": "M\u00f3dulos especiais"}, {"subtema": "Programaci\u00f3n nas linguaxes ST, Fbd, y DFd"}, {"subtema": "Diagramas de proceso e instrumentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Documentaci\u00f3n e fases dun proxecto de automatizaci\u00f3n."}, {"tema": "Selecci\u00f3n de elementos nun sistema de automatizaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativas aplicables."}, {"subtema": "Normativa ATEX"}], "temas": [{"tema": "Normativa aplicable \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comunicacions industriais"}, {"subtema": "Asi, Profibus, Profinet"}, {"subtema": "Modbus-TCP Can-Open."}], "temas": [{"tema": "Comunicacions industriais. Buses de campo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fabricaci\u00f3n integrada por computador"}, {"subtema": "Sistemas de Automatizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Scadas, Vijeo"}], "temas": [{"tema": "Elementos de explotaci\u00f3n de planta. Sistemas SCADA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00f3s sistemas de seguridad"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Xesti\u00f3n da seguridade en m\u00e1quinas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Dom\u00f3tica"}, {"subtema": "Sistemas dom\u00f3ticos"}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3n da automatizaci\u00f3n o control en edificios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Rob\u00f3tica Industrial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Rob\u00f3tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Esta materia \u00e9 a continuaci\u00f3n da materia Automatizaci\u00f3n I, onde se presentan os fundamentos da automatizaci\u00f3n de sistemas industriais. Pret\u00e9ndese que o alumno profunde nos distintos aspectos que rodean os sistemas de automatizaci\u00f3n nas distintas vertentes dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Automatizaci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701026"}}
{"codigo": "770G01026", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica anal\u00f3xica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica dixital e microprocesadores."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00e1quinas de estados finitos. An\u00e1lise e s\u00edntese. Descrici\u00f3n en VHDL."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Dese\u00f1o de sistemas secuenciais s\u00edncronos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas dos circu\u00edtos programables. Fases do dese\u00f1o. Vantaxes. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Introduci\u00f3n \u00e1 l\u00f3xica programable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bloques Funci\u00f3n. Macroceldas. Bloques de Entrada/Salida. Modelo de tempos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Arquitectura do CPLD CoolRunner II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fases da implementaci\u00f3n: S\u00edntesis Exemplos de codificaci\u00f3n de macros. Informe de s\u00edntesis. Opci\u00f3ns. Translate. Fit. Informe de tempos."}, {"subtema": "Dese\u00f1o de sistemas secuencias: Sinais de reloxo. Dese\u00f1o de circuitos secuenciais s\u00edncronos: contadores, circuitos de control, tratamento de entradas as\u00edncronas, metaestabilidade. Acoplamiento entre sistemas secuenciais e outros circuitos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Dese\u00f1o de sistemas dixitais complexos: M\u00e9todo sistem\u00e1tico de dese\u00f1o. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica do m\u00e9todo."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Dese\u00f1o de sistemas dixitais con CPLDs"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n.CLBs.Slices. LUTs.Multiplexores. Memorias. Multiplicadores \"hardware\". Circuitos de reloxo. Bloques de E/S. Tecnolox\u00edas de E/S. Utilizaci\u00f3n de recursos espec\u00edficos."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Arquitectura das FPGAs da familia Spartan 3E de Xilinx"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas de dese\u00f1o de sistemas secuenciais s\u00edncronos. Transitorios en sa\u00eddas."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Dese\u00f1o s\u00edncrono con FPGAs"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Declarar ficheiro. Ler e escribir ficheiro. Abrir expl\u00edcitamente un ficheiro. Cerrar Ficheiro. Paquete std_logic_textio.Exemplos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7:Tratamento de ficheiros en VHDL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conversor DA para VGA na Nexys 2. Est\u00e1ndard VGA. Dese\u00f1o do controlador."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Dese\u00f1o de un controlador VGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Paquetes matem\u00e1ticos. Sumadores. Multiplicadores. Divisores"}], "temas": [{"tema": "Tema 9.\tDese\u00f1o de sistemas aritm\u00e9ticos con l\u00f3xica programable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnica de segmentaci\u00f3n. T\u00e9cnica de duplicaci\u00f3n de estados"}], "temas": [{"tema": "Tema 10. T\u00e9cnicas de mellora de prestaci\u00f3ns en sistemas s\u00edncronos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00b7 Programaci\u00f3n b\u00e1sica en VHDL: Temas 1 e 2."}, {"subtema": "\u00b7 Dese\u00f1o con dispositivos electr\u00f3nicos configurables: Temas 3, 4 e 6."}, {"subtema": "\u00b7 Circuitos de memoria. Buses. Temas 5, 6 y 7."}, {"subtema": "\u00b7 Conversi\u00f3n A/D y D/A. Tema 6 e 9."}, {"subtema": "\u00b7 Ferramentas de desarrollo de sistemas l\u00f3xicos programables: Temas 4, 6, 8, 9 e 10."}, {"subtema": "\u00b7 Dese\u00f1o electr\u00f3nico digital: Temas 4, 6, 8 e 9."}, {"subtema": "\u00b7 Transmisi\u00f3n de datos. Temas 8 y 10."}], "temas": [{"tema": "Contidos da memoria de verificaci\u00f3n relacionados cos temas da asignatura"}]}], "coordinadores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo desta materia \u00e9 que o alumno co\u00f1eza as memorias e os dispositivos l\u00f3xicos programables, as\u00ed como os m\u00e9todos e ferramentas de dese\u00f1o de circu\u00edtos sobre dispositivos l\u00f3xicos programables.", "nombre_asignatura": "Sistemas Dixitais I", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "carmen.meizoso@udc.es", "nombre": "Meizoso L\u00f3pez, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701033"}}
{"codigo": "770G01033", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese, o procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definicions.Polimerizacions.Clasificacions dos polimeros.Estructuras fisicas ou estados de agregacion"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elastomeros.Estado amorfo.Estado cristalino.Polimeros liquido-cristalinos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Polimeros en disolucion .Polimeros en estado fundido.Caraterizacion de polimeros: propiedades termicas, mecanicas, opticas e electricas.Procesado de polimeros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Polimeros electroactivos.Polimeros dielectricos.Polimeros conductores e seus tipos.Estructura de bandas dos polimeros conductores.Procesos optoelectronicos.Funcionamiento dos dispositivos optoelectronicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Diodos emisores de luz organicos (OLED).Celulas solares fotovoltaicas organicas (OSC).Polimers conductores como electrodos en pilas recargables.Electrocromismo.Dispositivos electrocromicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Electrolitos polimericos e ionomeros.Pilas de combustible.Electrolizadores.Membranas de ionomeros."}], "temas": [{"tema": "Introduccion a  Ciencia de Polimeros"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Materiais polimericos I"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Materiais polimericos II"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Polimeros conductores"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Aplicacions dos polimeros conductores I"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Aplicacions dos polimeros conductores II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Polimeros semicristalinos :incluido no subtema 2"}, {"subtema": "Semiconductores organicos: incluido no subtema 4"}, {"subtema": "Polimeros fotosensibles: incluido no subtema 5"}, {"subtema": "Optoelectronica: incluido no subtema 4"}, {"subtema": "Sensores polimericos en electronica: incluido no subtema 6"}], "temas": [{"tema": "Os contidos que aparecen na memoria de verificacion incluense nos diferentes subtemas"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.barral@udc.es", "nombre": "Barral Losada, Luis Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Aprendizaxe dos conceptos fundamentais dos polimeros e co\u00f1ecemento aplicado a os polimeros en Electronica", "nombre_asignatura": "Pol\u00edmeros en Electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "luis.barral@udc.es", "nombre": "Barral Losada, Luis Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701030"}}
{"codigo": "770G01030", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Natureza e clasificaci\u00f3n do material: Material de produci\u00f3n. O material perif\u00e9rico. Instalaci\u00f3ns."}, {"subtema": "- Inventario do parque de material: Divisi\u00f3n funcional e codificaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Ficheiro hist\u00f3rico da maquinaria: O dossier-m\u00e1quina. Utilidade e explotaci\u00f3n dos hist\u00f3ricos."}], "temas": [{"tema": "TEMA I. CO\u00d1ECEMENTO DO MATERIAL. (Contido: Mantemento industrial)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-- Introduci\u00f3n ao mantemento: Definici\u00f3ns, historia e evoluci\u00f3n. O t\u00e9cnico de mantemento."}, {"subtema": "- O Servizo de mantemento na empresa: Misi\u00f3n do mantemento."}, {"subtema": "- Mantemento e produci\u00f3n. Campo de acci\u00f3n do servizo de mantemento."}, {"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos do mantemento: Os fallos, os arranxos e as reparaci\u00f3ns. Niveis de mantemento. Tempos en mantemento."}, {"subtema": "- Fiabilidade, Mantenibilidad, Dispo\u00f1ibilidade, Taxa de fallo."}, {"subtema": "- Metodolox\u00eda do mantemento: A observaci\u00f3n e a an\u00e1lise. A comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA II. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 ENXE\u00d1AR\u00cdA DO MANTEMENTO. (Contido: Mantenimineto Industrial e Fiabilidade)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-O mantemento correctivo: Mantemento paliativo e curativo."}, {"subtema": "-O mantemento preventivo: Conceptos e obxectivos. Leis de degradaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Mantemento sistem\u00e1tico. Mantemento Condicional ou predictivo."}, {"subtema": "-O Mantemento Produtivo Total (TPM): Introduci\u00f3n e concepto."}, {"subtema": "-Outras actividades do servizo de mantemento: Mellora, modernizaci\u00f3n, renovaci\u00f3n e reconstruci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA III. TIPOS DE MANTEMENTO. (Contido: Mantemento Industrial e Mantementos especiais)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estudio dos fallos, tasa de fallo."}, {"subtema": "- Mantemento centrado na Fiabilidade (RCM)."}, {"subtema": "- An\u00e1lise dos custes de mantemento."}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n do mantemento. Gr\u00e1ficos de GANT y PERT."}, {"subtema": "- Mantemento asistido por ordeador GMAO"}, {"subtema": "- Recollida, an\u00e1lise de datos e diagn\u00f3stico."}], "temas": [{"tema": "TEMA IV:GESTI\u00d3N DO MANTEMENTO INDUSTRIAL.  (Contido: Mantenimiento industrial, Mantenimientos especiais y Fiabilidade)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Mantemento equipos mec\u00e1nicos: termograf\u00eda e termometr\u00eda, lubricaci\u00f3n e vibraci\u00f3n."}, {"subtema": "- Mantemento equipos el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA V: MANTEMENTOS ESPECIAIS  (Contido: Mantenimientos especiais)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas UNE e disposici\u00f3ns:"}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 13306:2011 Terminolox\u00eda de mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 13269:2007 Gu\u00eda para a preparaci\u00f3n de contratos de mantemento. -"}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 13460:2009. Documentos para o mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE-EN 15341:2008 Indicadores de rendemento en mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE-CEN/TR 15628: 2011 Cualificaci\u00f3n do persoal de mantemento."}, {"subtema": "- Norma UNE 151001:2011 Indicadores de mantenibilidad de dispositivos industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA VI: NORMATIVA ESPECIFICA SOBRE Ou MANTEMENTO. (Contido: Normativa espec\u00edfica sobre ou mantemento)"}]}], "coordinadores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Tr\u00e1tase dunha materia que ten un cr\u00e1cter fundamentalmente tecnol\u00f3xico. O mantemento industrial constit\u00fae unha actividade esencial para alcanzar altos graos de eficacia nos sistemas produtivos da empresa e as\u00ed garantir a vantaxe competitiva tanto nos produtos como nos servizos ofrecidos. O alumno adquirir\u00e1 a capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e a lexislaci\u00f3n, necesarias na \u00e1rea do mantemento.", "nombre_asignatura": "Mantemento Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}, {"email": "santiago.rodriguez.charlon@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Charl\u00f3n, Santiago \u00c1ngel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701027"}}
{"codigo": "770G01027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica anal\u00f3xica."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de instrumentaci\u00f3n electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Instrumentos de Medida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Amplificadores para Instrumentaci\u00f3n Electr\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Filtrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modulaci\u00f3n e Demodulaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sensores de aplicaci\u00f3n industrial e circuitos de acondicionamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ru\u00eddo e compatibilidade electromagn\u00e9tica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de adquisici\u00f3n de datos."}]}], "coordinadores": [{"email": "andres.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Pazos, Andres Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Con esta materia tr\u00e1tase de comprender o proceso de medida de magnitudes f\u00edsicas con medios electr\u00f3nicos, distinguindo as partes que o compo\u00f1en e analizando os principais factores e a problem\u00e1tica asociada. Veranse os principios de funcionamento dos dispositivos electr\u00f3nicos m\u00e1is utilizados nos circu\u00edtos destinados \u00e1 medida, as\u00ed como a an\u00e1lise e s\u00edntese de circu\u00edtos electr\u00f3nicos de acondicionamento do sinal procedente de sensores.", "nombre_asignatura": "Instrumentaci\u00f3n Electr\u00f3nica I", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "andres.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Pazos, Andres Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701031"}}
{"codigo": "770G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 I A RADIACI\u00d3N SOLAR"}, {"subtema": "1.1 Comezo."}, {"subtema": "1.2 Natureza da radiaci\u00f3n solar."}, {"subtema": "1.3 Movementos Sol-Terra."}, {"subtema": ".- Posici\u00f3n do sol relativa as superficies terrestres"}, {"subtema": "1.4 Estimaci\u00f3n das compo\u00f1entes da radiaci\u00f3n solar."}, {"subtema": ".-Irradiaci\u00f3n extraterrestre sobre unha superficie horizontal"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n da irradiaci\u00f3n global a partir doutras variables"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n das compo\u00f1entes B(0) e D(0) a partir de G(0)"}, {"subtema": ".-Estimaci\u00f3n da irradiaci\u00f3n horaria a partir da diaria"}, {"subtema": "1.5 Radiaci\u00f3n sobre superficies orientadas de calquera xeito."}, {"subtema": ".-Irradiancia directa."}, {"subtema": ".-Irradiancia difusa."}, {"subtema": ".-Irradiancia do albedo."}, {"subtema": ".-Irradiaci\u00f3n diaria sobre superficies inclinadas, m\u00e9todo simplificado"}, {"subtema": "1.6 Efectos do \u00e1ngulo de incidencia. Sucidade"}, {"subtema": "1.7 Evoluci\u00f3n da temperatura ambiente o longo do d\u00eda."}, {"subtema": "1.8 Ano metereol\u00f3xico t\u00edpico."}, {"subtema": "1.9 Sombras e mapas de traxectorias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aproveitamento de enerx\u00eda de orixe solar."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 II A C\u00c9LULA SOLAR"}, {"subtema": "2.1 Comezo."}, {"subtema": "2.2 A c\u00e9lula solar."}, {"subtema": ".-Estrutura das c\u00e9lulas solares."}, {"subtema": ".-Principios de funcionamento."}, {"subtema": "2.3 Fotoxeraci\u00f3n de corrente."}, {"subtema": ".-Absorci\u00f3n de luz e xeraci\u00f3n de portadores"}, {"subtema": ".-Colecci\u00f3n de corrente."}, {"subtema": ".-Rendemento cu\u00e1ntico."}, {"subtema": "2.4 Corrente de escuridade."}, {"subtema": "2.5 Caracter\u00edstica I-V de iluminaci\u00f3n"}, {"subtema": ".-Corrente de curtocircu\u00edto e tensi\u00f3n circu\u00edto aberto."}, {"subtema": ".-Punto de m\u00e1xima potencia."}, {"subtema": ".-Factor de forma e rendemento de conversi\u00f3n enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "2.6 Circu\u00edto equivalente dunha c\u00e9lula solar."}, {"subtema": ".-Circu\u00edto equivalente do dispositivo intr\u00ednseco, resistencias serie paralelo"}, {"subtema": "2.7 Modificaci\u00f3n do comportamento b\u00e1sico."}, {"subtema": ".-Influencia da temperatura."}, {"subtema": ".-Influencia da intensidade de iluminaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 III O XERADOR FOTOVOLTAICO"}, {"subtema": "3.1 Comezo."}, {"subtema": "3.2 A caracter\u00edstica I-V dun xerador fotovoltaico."}, {"subtema": "3.3 O m\u00f3dulo fotovoltaico."}, {"subtema": ".-Condici\u00f3ns est\u00e1ndares e TONC"}, {"subtema": ".-Comportamento en condici\u00f3ns calquera de operaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4 Interconexi\u00f3n de m\u00f3dulos fotovoltaicos."}, {"subtema": ".-Perdas por dispersi\u00f3n."}, {"subtema": ".-Problema do punto quente."}, {"subtema": "3.5 Miscel\u00e1nea."}, {"subtema": ".-Estrutura soporte, cableaxe, sombras entre filas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 IV ACUMULADORES DA INSTALACI\u00d3N FOTOVOLTAICA"}, {"subtema": "4.1 Comezo."}, {"subtema": "4.2 A bater\u00eda chumbo-\u00e1cido."}, {"subtema": ".-Principios de funcionamento."}, {"subtema": ".-Constituci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Proceso de carga."}, {"subtema": ".-Proceso de descarga."}, {"subtema": ".-Proceso de ciclado."}, {"subtema": ".-Efecto da temperatura."}, {"subtema": ".-Aleaci\u00f3ns nas rexas."}, {"subtema": ".-A bater\u00eda fotovoltaica."}, {"subtema": "4.3 Acondicionamento de potencia"}, {"subtema": ".-D\u00edodos de bloqueo"}, {"subtema": ".-Reguladores de carga"}, {"subtema": ".-Convertedores DC-DC e DC-AC"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 V DIMENSIONADO DA INSTALACI\u00d3N FOTOVOLTAICA"}, {"subtema": "5.1 Comezo."}, {"subtema": "5.2 O mapa de fiabilidade"}, {"subtema": "5.3 M\u00e9todo das isofiables"}, {"subtema": "5.4 M\u00e9todo de CENSOLAR."}, {"subtema": "5.5 Dimensionado para alta fiabilidade"}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda solar Fotovoltaica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Instalacions fotovoltaicas. Instalacions de producci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulo - VI TRANSFERENCIA DE CALOR"}, {"subtema": "6.1 Comezo."}, {"subtema": "6.2 An\u00e1lise de circu\u00edtos de calor e terminolox\u00eda."}, {"subtema": "6.3 Conduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.4 Convecci\u00f3n."}, {"subtema": "6.5 Transferencia de calor radiactivo."}, {"subtema": "6.6 Propiedades dos materiais transparentes."}, {"subtema": "6.7 Transferencia de calor por transporte de masa."}, {"subtema": "6.8 Transferencia multimodo e an\u00e1lise do circu\u00edto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo - VII COLECTOR DE PLACA PLANA"}, {"subtema": "7.1 C\u00e1lculo do balance de calor. Observaci\u00f3ns xerais."}, {"subtema": "7.2 Quentadores solares de auga descubertos. An\u00e1lise progresivo"}, {"subtema": "7.3 Quentadores de auga mellorados."}, {"subtema": "7.4 Sistemas con almacenamento separado."}, {"subtema": "7.5 Estudo dos elementos constitutivos dun colector."}, {"subtema": ".-Cubertas transparentes"}, {"subtema": ".-Absorbedor"}, {"subtema": ".-Illamento posterior"}, {"subtema": ".-Carcasa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo - VIII SISTEMA SOLAR T\u00c9RMICO :DIMENSIONADO DUNHA INSTALACI\u00d3N SOLAR T\u00c9RMICA CON C.P.P."}, {"subtema": "8.2 Sistemas e circu\u00edtos das instalaci\u00f3ns"}, {"subtema": "8.3 Datos necesarios para o dimensionado dun equipo solar destinado o quecemento de auga."}, {"subtema": "8.4 Determinaci\u00f3n do consumo de A.Q.S."}, {"subtema": "8.5 Determinaci\u00f3n das necesidades de calor."}, {"subtema": "8.6 Superficie de captadores."}, {"subtema": "8.7 Zonas clim\u00e1ticas definidas no CTE."}, {"subtema": "8.8 Posicionamento de captadores."}, {"subtema": "8.9 Dimensionados de instalaci\u00f3ns solares t\u00e9rmicas para piscinas"}, {"subtema": ".-Procedemento simplificadopara o c\u00e1lculo de perdas cal\u00f3ricas en piscinas cubertas e descubertas"}, {"subtema": "8.10 C\u00e1lculo dos elementos da instalaci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Acumulador."}, {"subtema": ".-Intercambiador."}, {"subtema": ".-Tubaxe."}, {"subtema": ".-Fluido caloportador."}, {"subtema": ".-Bombas de circulaci\u00f3n."}, {"subtema": ".-Vasos de expansi\u00f3n. Purgadores e desaireadores."}, {"subtema": ".-Subconxunto regulaci\u00f3n e control. Illamento. Potencia de apoio"}, {"subtema": "8.11 Potencia de apio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda solar T\u00e9rmica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "Instalacions solares t\u00e9rmicas. Instalacions de producci\u00f3n. Compo\u00f1entes"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 IX O VENTO, CUANTIFICACI\u00d3N DOS RECURSOS E\u00d3LICOS"}, {"subtema": "9.1 Comezo."}, {"subtema": "9.2 Circulaci\u00f3n xeral atmosf\u00e9rica."}, {"subtema": ".-Circulaci\u00f3n a gran escala"}, {"subtema": ".-Circulaci\u00f3n a pequena escala"}, {"subtema": "9.3 Recursos e\u00f3licos dispo\u00f1ibles."}, {"subtema": "9.4 R\u00e9ximes de ventos ,variaci\u00f3ns c\u00edclicas."}, {"subtema": "9.5 Variaci\u00f3n do vento coa alltura"}, {"subtema": ".-Capa superficial"}, {"subtema": ".-Capa de Ekman"}, {"subtema": "9.6 Turbulencia atmosf\u00e9rica"}, {"subtema": ".- Intensidade da turbulencia"}, {"subtema": "9.7 Curvas de persistencia de velocidade do vento."}, {"subtema": ".-Curva de distribuci\u00f3n de velocidades."}, {"subtema": "9.8 A enerx\u00eda do vento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 X ENERX\u00cdA DO VENTO, TURBINAS ATMOSF\u00c9RICAS, FUNDAMENTOS E DESE\u00d1O."}, {"subtema": "10.1 Comezo."}, {"subtema": "10.2 Momento lineal e teor\u00eda b\u00e1sica."}, {"subtema": ".-Extracci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": ".-Empuxe sobre as turbinas."}, {"subtema": ".-Par"}, {"subtema": ".-M\u00e1quinas de arrastre."}, {"subtema": "10.3 Noci\u00f3ns sobre a teor\u00eda dos perfiles das pas."}, {"subtema": "10.4 Teor\u00eda aerodin\u00e1mica do elemento de pala, (m\u00e9todo de Glauert)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Cap\u00edtulo \u2013 XI AEROXERADORES: COMPOSICI\u00d3N Y AN\u00c1LISE."}, {"subtema": "11.1 Comezo."}, {"subtema": "11.2 Composici\u00f3n do sistema e\u00f3lico."}, {"subtema": "11.3 A turbina."}, {"subtema": "Sistemas aerodinamicos de control de potencia."}, {"subtema": ".-Sistemas pasivos"}, {"subtema": ".-Sistemas activos"}, {"subtema": "11.4 A torre."}, {"subtema": "11.5 Sistemas de transmisi\u00f3n."}, {"subtema": "11.6 O xerador el\u00e9ctrico."}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda E\u00f3lica :"}, {"tema": ""}, {"tema": "\u00b7 Aproveitamento da enerx\u00eda de orixe e\u00f3lico. Instalacions e\u00f3licas de produci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cap\u00edtulo - XII OUTRAS RENOVABLES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "En funci\u00f3n do tempo dispo\u00f1ible daranse os temas que figurando na memoria da titulaci\u00f3n non aparecen nomeados expresamente nos cap\u00edtulos anteriores."}], "temas": [{"tema": "\u00b7 Instalaciones de producci\u00f3n el\u00e9ctrica con otras fuentes renovables. Almacenamiento de electricidad"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SAIDAS DE CAMPO"}], "temas": [{"tema": "SAIDAS DE CAMPO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "(Proxecci\u00f3n na escola dos diferentes planos do parque, esquemas unifilares, etc..)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Percorrido pola subestaci\u00f3n: seguimento dos embarrados de alta tensi\u00f3n,T.T,disxuntores, seccionadores, T.I., Transformador"}, {"subtema": "- Percorrido polas celas de media tensi\u00f3n."}, {"subtema": "- Visita o centro de control do parque, An\u00e1lise dos sistemas de monitorizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Visita a un parque e\u00f3lico:"}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Cuantificaci\u00f3n dos diferentes recursos enerx\u00e9ticos de natureza renovable, an\u00e1lise dos principios de conversi\u00f3n enerx\u00e9tica, estudo dos dispositivos e instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n da enerx\u00eda renovable.", "nombre_asignatura": "Enerx\u00edas Renovables", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701028"}}
{"codigo": "770G01028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electr\u00f3nica de potencia."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "-Sistemas discretos e muestreados."}, {"tema": "-An\u00e1lise est\u00e1tica e din\u00e1mico de sistemas discretos realimentados."}, {"tema": "-Dese\u00f1o de reguladores discretos."}, {"tema": "-An\u00e1lise de sistemas mediante variables de estado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "-Identificaci\u00f3n de sistemas"}, {"tema": "-Estudo de sistemas non lineais"}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo xeral da asignatura \u00e9 iniciar ao alumno no uso do computador nos sistemas de control autom\u00e1tico. Pret\u00e9ndese describir a forma en que se pode empregar un computador para controlar calquera sistema f\u00edsico controlable. \u00c9 necesario xa que logo iniciar ao alumno nos sistemas de control dixital. Como obxectivos espec\u00edficos relaci\u00f3nanse os seguintes: -Mostrar o uso do computador nos sistemas de control. -Analizar e dese\u00f1ar un sistema de control por computador. -Implementar sistemas de control por computador.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Control", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701021"}}
{"codigo": "770G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidade para a redacci\u00f3n, firma, desenvolvemento e direcci\u00f3n de proxectos no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda industrial, e en concreto da especialidade de electr\u00f3nica industrial."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de electrotecnia."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Comezo."}, {"subtema": "1.2.- Material magn\u00e9tico."}, {"subtema": "1.3.- Leises dos circu\u00edtos magn\u00e9ticos."}, {"subtema": "1.4.- Enerx\u00eda e coenex\u00eda."}, {"subtema": "1.5.- Perdas de enerx\u00eda nos n\u00facleos ferromagn\u00e9ticos"}, {"subtema": "1.6.- Circuitos magn\u00e9ticos escitados con corrente alterna"}, {"subtema": "1.7.- Conversi\u00f3n de enerx\u00eda en sistemas magn\u00e9ticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. CIRCUITOS MAGNETICOS E CONVERTEDORES DE ENERX\u00cdA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Comezo"}, {"subtema": "2.2.- Elementos b\u00e1sicos das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}, {"subtema": "2.3.- Colectores de delgas e colector de anels"}, {"subtema": "2.4.- Devanados."}, {"subtema": "2.5.- Perdas e quencementos"}, {"subtema": "2.6.- Potencia nomina. Tipos de servizo"}, {"subtema": "2.7.- Rendemento"}, {"subtema": "2.8.- F.m.m. e campo magn\u00e9ticono entreferro dunha m\u00e1quina el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "2.9.- F.e.m. inducida nun devanado dunha m\u00e1quina el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "2.10.- Clasificaci\u00f3n xeral das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}, {"subtema": "2.11.- An\u00e1lise cualitativo das principais m\u00e1quinas el\u00e9ctricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II. PRINCIPIOS XERAIS DAS M\u00c1QUINAS EL\u00c9CTRICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Comezo"}, {"subtema": "3.2.- Principais aspectos constructivos"}, {"subtema": "3.3.- Principio de funcionamento dun transformador ideal"}, {"subtema": "3.4.- Funcionamento dun transformador real."}, {"subtema": "3.5.- Circuito equivalente dun transformador"}, {"subtema": "3.6.- Ensaios do transforrmador"}, {"subtema": "3.7.- Ca\u00edda de tensi\u00f3n nun transformador"}, {"subtema": "3.8.- Perdas e rendemento dun transformador"}, {"subtema": "3.9.- Correntes de baleirodun transformador"}, {"subtema": "3.10.- Corrente de conexi\u00f3n dun transformador"}, {"subtema": "3.11.- Transformadores trif\u00e1sicos"}, {"subtema": "3.12.- Autotransformadores"}, {"subtema": "3.13.- Transformadores con tomas"}, {"subtema": "3.14.- Transformadores de medidas"}, {"subtema": "3.9.- Transformadores de intensidade de corrente."}, {"subtema": "3.10.- Conexi\u00f3n dun transformador de corrente."}, {"subtema": "3.11.- Conexi\u00f3n en paralelo."}, {"subtema": "3.12.-Introduci\u00f3n ao transformador trif\u00e1sico"}], "temas": [{"tema": "TEMA III.  TRANSFORMADORES."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Comezo"}, {"subtema": "4.2.- Aspectos constitutivos"}, {"subtema": "4.3.- Principio de funcionamento"}, {"subtema": "4.4.- Reacci\u00f3n do inducido"}, {"subtema": "4.5.- Conmutaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6.- Xeradores de c.c.: Aspectos xerais"}, {"subtema": "4.7.- Xeradores de c.c.: Caracter\u00edsticas de servizo"}, {"subtema": "4.6.- Motores de c.c.: Aspectos xerais"}, {"subtema": "4.7.- Motores de c.c.: Caracter\u00edsticas de funcionamento"}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. M\u00c1QUINAS DE CORRENTE CONTINUA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2.- Aspectos constitutivos"}, {"subtema": "5.3.- Principio de funcionamiento"}, {"subtema": "5.4.- Circuito equivalente de la m\u00e1quina as\u00edncrona"}, {"subtema": "5.5.- Arranque, Regulaci\u00f3n de La Velocidad y Frenado de Motores de Inducci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V. MAQUINAS DE C.A. DE INDUCCION"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Lexislaci\u00f3n e estructura das instalaciones."}, {"subtema": "6.2.- Dispositivos de mando e protecci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3.- Dise\u00f1o de esquemas de mando e protecci\u00f3n e automatismos el\u00e9ctricos."}, {"subtema": "6.4.- Proxectos de instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas."}], "temas": [{"tema": "TEMA VI. INSTALACIONS EL\u00c9CTRICAS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 que o alumnado co\u00f1eza os fundamentos das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas e mediante a modelizaci\u00f3n das mesmas cos seus circu\u00edtos equivalentes correspondentes analizar o comportamento en r\u00e9xime permanente. A materia esta organizada en catro bloques: 1.- Partindo das leis que rexen o comportamento electromagn\u00e9tico, constru\u00edr circu\u00edtos que emulen comportamentos sinxelos dos dispositivos electro-mec\u00e1nicos. 2.- Estudo dos fundamentos das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas est\u00e1ticas: modelizaci\u00f3n e an\u00e1lise dos transformadores trif\u00e1sicos. 3.- Introduci\u00f3n \u00f3 estudo de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas rotativas: modelizaci\u00f3n e an\u00e1lise da m\u00e1quinas de corrente continua e m\u00e1quina as\u00edncrona. 4.- Introduci\u00f3n a seguridade na instalaci\u00f3n de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas (cableaxe e protecci\u00f3ns): regulamentaci\u00f3n e lexislaci\u00f3n vixente aplicada nas instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas.", "nombre_asignatura": "Sistemas El\u00e9ctricos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "emilio.santome@udc.es", "nombre": "Santome Couto, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701029"}}
{"codigo": "770G01029", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 INTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "1.2 L\u00cd\u00d1AS, LETRAS, ESCALAS E FORMATOS NORMALIZADOS"}, {"subtema": "1.3 REPRESENTACI\u00d3N DE CORPOS. VISTAS NORMALIZADAS. CROQUIZACI\u00d3N"}, {"subtema": "1.4 CORTES E SECCI\u00d3NS"}, {"subtema": "1.5 ACOTACI\u00d3N"}, {"subtema": "1.6 REPRESENTACI\u00d3N DE ROSCAS"}, {"subtema": "1.7 ESTADOS SUPERFICIAIS"}, {"subtema": "1.8 TOLERANCIAS DIMENSIONAIS"}, {"subtema": "1.9 TOLERANCIAS XEOM\u00c9TRICAS"}, {"subtema": "1.10 DEBUXO DE CONXUNTO E DESPIECE"}, {"subtema": "1.11 DESIGNACI\u00d3N NORMALIZADA DE MATERIAIS"}, {"subtema": "1.12 UNI\u00d3NS DESMONTABLES"}, {"subtema": "1.13 UNI\u00d3NS FIXAS"}, {"subtema": "1.14 RESORTES"}, {"subtema": "1.15 ENGRANAJES"}, {"subtema": "1.16 RODAMIENTOS"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 1: NORMALIZACI\u00d3N APLICADA AO DEBUXO INDUSTRIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 INSTALACI\u00d3NS CON TUBER\u00cdAS"}, {"subtema": "2.2 INSTALACI\u00d3NS NEUM\u00c1TICAS"}, {"subtema": "2.3 INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS EN EDIFICACI\u00d3N"}, {"subtema": "2.4 CIRCUITOS DE GOBERNO DE MOTORES"}, {"subtema": "2.5 CIRCUITOS ELECTR\u00d3NICOS"}, {"subtema": "2.6 DEBUXO NA CONSTRUCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 2: DEBUXO DE INSTALACI\u00d3NS INDUSTRIAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 INSTALACI\u00d3NS CON TUBER\u00cdAS"}, {"subtema": "3.2 INSTALACI\u00d3NS NEUM\u00c1TICAS"}, {"subtema": "3.3 INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS EN EDIFICACI\u00d3N"}, {"subtema": "3.4 CIRCUITOS DE GOBERNO DE MOTORES"}, {"subtema": "3.5 CIRCUITOS ELECTR\u00d3NICOS"}, {"subtema": "3.6 DEBUXO NA CONSTRUCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 3: INTERPRETACI\u00d3N DE PLANOS Y ESQUEMAS DE INSTALACIONES Y EQUIPOS INDUSTRIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 DESE\u00d1O MEC\u00c1NICO 3D"}, {"subtema": "_ Esbozos e layouts: Introduci\u00f3n. Comandos de Esbozos. Ferramienta de selecci\u00f3n. Comandos de elementais de debuxo. Ferramenta de debuxo Intellisketch. Cotas. Comandos de anotaci\u00f3n. Relaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas. Manipulaci\u00f3n de elementos 2D"}, {"subtema": "_ Operaci\u00f3ns 3D: Introduci\u00f3n. Pasos b\u00e1sicos para crear unha operaci\u00f3n base. Comandos de operaci\u00f3n base. Operaci\u00f3ns de eliminado de material. Buracos e Roscados"}, {"subtema": "_ Dese\u00f1o de conxuntos: Introduci\u00f3n. Agregar pezas a un conxunto. Relaci\u00f3ns para situar unha peza nun conxunto. Distancias de desprazamento. Colocar piezas iguais nun conxunto. Mover pezas do conxunto. Vistas exprotadas. Corte no conxunto. Asociatividade. Crear pezas no contexto conxunto."}, {"subtema": "- Produci\u00f3n de planos: Introduci\u00f3n. Tipos de folla. Vistas de debuxo principais. Crear vistas auxiliares. Crear vistas de corte. Vista en corte parcial. Crear vistas de detalle. Crear vistas rotas. Dibuxar en vista. Vistas de debuxo explotadas. Generaci\u00f3n de vistas de debuxo PMI"}, {"subtema": "4.2 MODELADO 3D DE EDIFICACI\u00d3N MEDIANTE TECNOLOX\u00cdA BIM"}, {"subtema": "_ Modelado 3D de Arquitectura"}, {"subtema": "_ Modelado 3D de instalaci\u00f3ns (MEP)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDAD 4: APLICACI\u00d3NS DE DESE\u00d1O ASISTIDO POR ORDENADOR"}]}], "coordinadores": [{"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Normalizaci\u00f3n aplicada ao debuxo industrial. Elaboraci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de planos de instalaci\u00f3ns e equipos industriais. Dese\u00f1o mec\u00e1nico 3D asistido por ordenador.", "nombre_asignatura": "Debuxo Industrial e CAD", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701022"}}
{"codigo": "770G01022", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica anal\u00f3xica."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O amplificador operacional ideal."}, {"subtema": "1.2. Desviaci\u00f3ns dos amplificadores operacionais en traballo lineal."}, {"subtema": "1.3. An\u00e1lise en gran sinal."}, {"subtema": "1.4. Erros en continua e en frecuencia."}, {"subtema": "1.5. Simulaci\u00f3n de circu\u00edtos con amplificadores operacionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Amplificador Operacional Real."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Circu\u00edtos integrados anal\u00f3xicos."}, {"subtema": "2.2 El amplificador operacional. Outros tipos de Amplificadores. Encapsulados."}, {"subtema": "2.3. An\u00e1lise de circuitos integrados e os seus datasheets: AO 741, LM324, TL081, TL084, LM339, entre outros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Circu\u00edtos integrados anal\u00f3xicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Dese\u00f1o de amplificadores con realimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Resposta en frecuencia e resposta transitoria."}, {"subtema": "3.3. Efectos da realimentaci\u00f3n sobre as posici\u00f3ns de los polos."}, {"subtema": "3.4. Marxe de ganancia e marxe de fase."}, {"subtema": "3.5. Compensaci\u00f3n por polo dominante."}, {"subtema": "3.6. Exemplos de amplificadores integrados con realimentaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lise de resposta en frecuencia e temporal de circu\u00edtos electr\u00f3nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Filtros activos de primeira orde e segundo orde."}, {"subtema": "4.2. Filtros de orde superior. Analisis e dese\u00f1o."}, {"subtema": "4.3. Outros tipos de Filtros."}, {"subtema": "4.4. Software de dese\u00f1o de filtros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Filtros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Osciladores senoidais. O oscilador en ponte de Wien."}, {"subtema": "5.2. Circu\u00edto resonante serie e paralelo."}, {"subtema": "5.3. Multivibradores astables e monoestables."}, {"subtema": "5.4. O 555."}, {"subtema": "5.5. Multivibradores con 555."}, {"subtema": "5.6. VCO."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Osciladores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Fontes de alimentaci\u00f3n lineales."}, {"subtema": "6.2 Fontes de alimentaci\u00f3n conmutadas."}, {"subtema": "6.3 Circuitos integrados reguladores de tensi\u00f3n lineais."}, {"subtema": "6.4 LDO."}, {"subtema": "6.5 Circuitos integrados reguladores de tensi\u00f3n conmutados."}, {"subtema": "6.5.1 Reductores de tensi\u00f3n."}, {"subtema": "6.5.2 Elevadores de tensi\u00f3n."}, {"subtema": "6.5.3 Reductores-Elevadores de tensi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Fontes de alimentaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Etapas de sa\u00edda."}, {"subtema": "7.2. Consideraci\u00f3ns t\u00e9rmicas."}, {"subtema": "7.3. Dispositivos de potencia."}, {"subtema": "7.4. Etapas de salida de clase A."}, {"subtema": "7.5. Amplificadores de clase B."}, {"subtema": "7.6. Outras Etapas de salida."}, {"subtema": "7.7. Etapas de salida clase D"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Amplificadores de Potencia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Modulaci\u00f3n/demodulaci\u00f3n dixital e anal\u00f3xica."}, {"subtema": "8.2 Modulaci\u00f3n/demodulaci\u00f3n FM."}, {"subtema": "8.3 Modulaci\u00f3n/demodulaci\u00f3n AM."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Modulaci\u00f3n/demodulaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amplificadores de Potencia: Tema 7."}, {"subtema": "Amplificador Operacional Real: Tema 1."}, {"subtema": "An\u00e1lisis de respuesta en frecuencia de circuitos electr\u00f3nicos: Temas 3 y 4."}, {"subtema": "Osciladores: Temas 5 y 8."}, {"subtema": "Circuitos integrados anal\u00f3xicos: Tema 2."}, {"subtema": "Fontes de alimentaci\u00f3n: Tema 6."}], "temas": [{"tema": "Contenidos da memoria de verificaci\u00f3n asignados por temas:"}]}], "coordinadores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecer os fundamentos tecnol\u00f3xicos e modelos propios dos circu\u00edtos integrados anal\u00f3xicos. Analizar e dese\u00f1ar etapas electr\u00f3nicas anal\u00f3xicas lineais e non lineais con amplificadores operacionais e d\u00edodos e/ou transistores. Co\u00f1ecer os bloques e circu\u00edtos dos filtros activos e pasivos e analizar/dese\u00f1ar os seus elementos. Manexar con soltura os equipos e instrumentos propios dun laboratorio de electr\u00f3nica anal\u00f3xica. Saber utilizar ferramentas de simulaci\u00f3n por computador aplicadas a circu\u00edtos electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos. Dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos.", "nombre_asignatura": "Electr\u00f3nica Anal\u00f3xica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701023"}}
{"codigo": "770G01023", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica dixital e microprocesadores."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas electr\u00f3nicos anal\u00f3xicos, dixitais e de potencia."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Anal\u00f3xico vs Dixital. Valores l\u00f3xicos e marxes de ru\u00eddo. Dispositivos dixitais. Circu\u00edtos integrados. Dispositivos de l\u00f3xica programable. Niveis de dese\u00f1o dixital. Sistemas de numeraci\u00f3n e c\u00f3digos. Conversi\u00f3n. Gray. ASCII. Paridade. Alxebra de Boole. An\u00e1lise e s\u00edntese dun circu\u00edto combinacional. Minimizaci\u00f3n. M\u00e9todos tradicionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 Electr\u00f3nica Dixital"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Execuci\u00f3n concorrente e secuencial. Sintaxe. Bibliotecas. Entity. Architecture. Tipos de datos. Operadores. Tipos de obxectos. Atributos. Instanciaci\u00f3n de compo\u00f1entes. Uso de Generic. Sentenzas concorrentes: When..else, With..select. Process. Sentenzas secuenciales: Wait, If..then..else, Case...when, For...loop. Simulaci\u00f3n de VHDL."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Introducci\u00f3n a VHDL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnolox\u00edas de circu\u00edtos dixitais Circu\u00edtos Codificadores. Multiplexores. Decodificadores. Funcionamento. Aplicaci\u00f3ns. Descrici\u00f3n en VHDL."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Sistemas combinacionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comparadores. Circu\u00edtos de paridade. Funcionamento. Descrici\u00f3n en VHDL. Circu\u00edtos aritm\u00e9ticos: Suma, resta. Representaci\u00f3n de n\u00fameros negativos. Desbordamento. Sumadores e restadores en VHDL. Unidades aritm\u00e9tico-l\u00f3xicas. Multiplicaci\u00f3n binaria. Multiplicaci\u00f3n en VHDL. Codificaci\u00f3n de n\u00fameros reais: coma fixa e coma flotante."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Sistemas combinacionais aritm\u00e9ticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Latches e flip-flops as\u00edncronos e s\u00edncronos. Contadores e rexistros de desprazamento. Descrici\u00f3n VHDL."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Sistemas secuenciais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Tipos de memorias. Organizaci\u00f3n dunha memoria. Memorias de s\u00f3 lectura (ROM): Estrutura interna. Tipos. Entradas de control e temporizaci\u00f3n. Aplicacions. Memorias de acceso aleatorio (RAM):SRAM, DRAM. Estrutura interna. Temporizaci\u00f3n. Ampliaci\u00f3n do tama\u00f1o de memoria."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.  Memorias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Resumo de contidos segundo a memoria do t\u00edtulo:"}, {"tema": ""}, {"tema": ". Introduci\u00f3n \u00e1 electr\u00f3nica dixital (Tema 1)"}, {"tema": "\u00b7 Puertas e funci\u00f3ns booleanas (Tema 1)"}, {"tema": "\u00b7 Realizaci\u00f3n electr\u00f3nica de funci\u00f3ns dixitais (Tema 1)"}, {"tema": "\u00b7 Bloques dixitais combinacionales (Temas 3 e 4)"}, {"tema": "\u00b7 Biestables, rexistros e contadores (Tema 5)"}, {"tema": "\u00b7 Dese\u00f1o de circu\u00edtos dixitais secuenciales: grafos de estados (Tema 5)"}, {"tema": "\u00b7 Dese\u00f1o de sistemas dixitais a nivel de bloques (Tema 2)"}, {"tema": "\u00b7 Tecnolox\u00edas de circu\u00edtos integrados dixitais (Tema 3)"}, {"tema": "\u00b7 T\u00e9cnicas de an\u00e1lises e simulaci\u00f3n de circu\u00edtos electr\u00f3nicos dixitais (Temas 1 e 2)"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.meizoso@udc.es", "nombre": "Meizoso L\u00f3pez, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia pres\u00e9ntanse os fundamentos dos sistemas dixitais. Pret\u00e9ndese que o alumno adquira capacidade para analizar e dese\u00f1ar circu\u00edtos combinacionales e secuenciales. Simbolox\u00eda, esquemas e dese\u00f1o e simulaci\u00f3n mediante VHDL.", "nombre_asignatura": "Electr\u00f3nica Dixital", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "carmen.meizoso@udc.es", "nombre": "Meizoso L\u00f3pez, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701025"}}
{"codigo": "770G01025", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios e aplicaci\u00f3ns dos sistemas robotizados."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado de inform\u00e1tica industrial e comunicaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os contidos establecidos na  ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n desenv\u00f3lvense do seguinte xeito:"}, {"tema": ""}, {"tema": "* Programaci\u00f3n Orientada a Obxetos. Aplicaci\u00f3n a unha linguaxe de programaci\u00f3n (M\u00f3dulo II y III)."}, {"tema": "* Programaci\u00f3n Multitarea (M\u00f3dulo II y III)."}, {"tema": "* Redes de comunicacions (M\u00f3dulo I y III)."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Criterios de dese\u00f1o e caracteristicas de funcionamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2.- Arquitecturas software e hardware."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3.- Control centralizado vs control distribuido."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4.- Adquisici\u00f3n de datos. Interconexion con perif\u00e9ricos. Sistemas e aplicacions HMI."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5.- Redes de Comunicacions: Redes TCP/IP, Redes Industriais, Buses de Campo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.6.- Tarefas de supervisi\u00f3n e control."}], "temas": [{"tema": "M\u00f3dulo I: Control de procesos industriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Obxetos, clases, herdanza e polimorfismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.- Constructores, m\u00e9todos e interfaces."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3.- Estructuras de Control."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4.- Obxetos/Compo\u00f1entes do sistema (ActiveX, .COM y .NET...)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5.- Portos de Comunicacions: Porto Serie, USB, Bluetooth."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.6.- Ficheiros e Bases de Datos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.7.- Aplicacions multif\u00edo ou multitarea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modulo II: Programaci\u00f3n Orientada a obxetos con Visual Studio .NET."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Control, adquisici\u00f3n e supervisi\u00f3n de datos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.- Controles, compo\u00f1entes e obxetos .NET para o desenrolo de aplicacions no \u00e1mbito da enxe\u00f1ar\u00eda (SCADA)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.- Desenvolvimento de aplicacions para comunicaci\u00f3n con aut\u00f3matas mediante o uso de controles e servizos OPC."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4.- Desenvolvimento de aplicacions para comunicaci\u00f3n con hardware de baixo custe (Arduino)."}], "temas": [{"tema": "Modulo III: Creaci\u00f3n de aplicacions SCADA para simulaci\u00f3n, supervisi\u00f3n e control industrial."}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Guerreiro, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "1.- Introducci\u00f3n \u00f3 alumno nas diferentes arquitecturas software e hardware empregadas en aplicacions de control de procesos industriais. 2.- Estudo das principais caracter\u00edsticas de dese\u00f1o e funcionamento dos sistemas inform\u00e1ticos de tempo real empregados para o control de procesos industriais. 3.- An\u00e1lise da redes de comunicacions industriais, asi como das suas principais aplicacions no mundo da enxe\u00f1ar\u00eda de control. 4.- Estudo e utilizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de ferramentas de programaci\u00f3n orientada a obxetos e arquitecturas .Net aplicadas en tareas de supervision e control de procesos industriais (SCADA). 5.- Conceptos fundamentais de programaci\u00f3n aplicados \u00e1 rob\u00f3tica. Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en tareas de supervisi\u00f3n e control.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Industrial", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "francisco.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Guerreiro, Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701016"}}
{"codigo": "770G01016", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos da mec\u00e1nica de flu\u00eddos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda, as\u00ed como o c\u00e1lculo de tubaxes, canais e sistemas de flu\u00eddos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ". A Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos, obxecto e aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ". S\u00f3lidos, l\u00edquidos e gases"}, {"subtema": ". Clasificaci\u00f3n dos tipos principais de fluxos: laminar/turbulento, compresible/incompresible, interno/externo, ideal/viscoso"}, {"subtema": ". Campos de aplicaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}, {"subtema": ". Relaci\u00f3ns con outras ciencias"}, {"subtema": ". Flu\u00eddos como medios continuos"}, {"subtema": ". Magnitudes flu\u00eddas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tIntroducci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": ". A presi\u00f3n"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n xeral da fluidost\u00e1tica"}, {"subtema": ". Aplicaci\u00f3ns da fluidost\u00e1tica: Principio de Pascal, man\u00f3metros, bar\u00f3metros"}, {"subtema": ". Forzas hidrost\u00e1ticas sobre superficies s\u00f3lidas"}, {"subtema": ". Principio de Arqu\u00edmedes"}, {"subtema": ". Movemento de corpo r\u00edxido"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2 Conservaci\u00f3n da masa."}, {"subtema": ". Os modelos flu\u00eddos e as leis de conservaci\u00f3n"}, {"subtema": ". Principio de conservaci\u00f3n da masa: Ecuaci\u00f3n de continuidade"}, {"subtema": ". Forma integral da ecuaci\u00f3n de continuidade"}, {"subtema": ". Simplificaci\u00f3n para o caso con movemento estacionario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3 Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda."}, {"subtema": ". Enerx\u00eda mec\u00e1nica"}, {"subtema": ". Primeira lei da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n da enerx\u00eda en forma integral"}, {"subtema": ". Simplificaci\u00f3n para o caso con movemento estacionario"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4 Ecuaci\u00f3n de conservaci\u00f3n da cantidade de movemento"}, {"subtema": ". Leis de Newton"}, {"subtema": ". Forzas no seo dun flu\u00eddo: Forzas m\u00e1sicas e de superficie"}, {"subtema": ". Tensor de esforzos"}, {"subtema": ". Conservaci\u00f3n da cantidade de movemento"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n en forma integral"}, {"subtema": ". Elecci\u00f3n dun volume de control"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.\tLeis de conservaci\u00f3n da mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Sistemas de referencia. Velocidade. Puntos de vista de Lagrange e Euler"}, {"subtema": ". Movementos estacionarios e uniformes"}, {"subtema": ". Representaci\u00f3n e visualizaci\u00f3n de fluxos: senllas, traxectorias, trazas, li\u00f1as flu\u00eddas e li\u00f1as de corrente"}, {"subtema": ". Teorema do transporte de Reynolds"}, {"subtema": ". Vorticidade"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.\tConceptos b\u00e1sicos de cinem\u00e1tica de flu\u00eddos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ". Principio de homoxeneidade dimensional"}, {"subtema": ". Teorema de Buckingham"}, {"subtema": ". Exemplo de aplicaci\u00f3n do teorema"}, {"subtema": ". N\u00fameros adimensionais en mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}, {"subtema": ". Aplicaci\u00f3n \u00e1 planificaci\u00f3n de experimentos con modelos a escala: a semellanza din\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.Conceptos de an\u00e1lises dimensional e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 mec\u00e1nica de flu\u00eddos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022 Regimen laminar/turbulento en fluxos"}, {"subtema": "\u2022 Concepto de capa l\u00edmite"}, {"subtema": "\u2022 Coeficiente de fricci\u00f3n en turbulento"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Conceptos de capa l\u00edmite e turbulencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Flu\u00eddos ideais"}, {"subtema": ". Ecuaci\u00f3n de Bernouilli"}, {"subtema": ". Condici\u00f3ns de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": ". Magnitudes de remanso. Presi\u00f3n est\u00e1tica, din\u00e1mica e total."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2 Flu\u00eddos reales"}, {"subtema": "\u2022 Fluxos en conductos"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga: Ecuaci\u00f3n de Bernouilli xeneralizada"}, {"subtema": "\u2022 Coeficiente de fricci\u00f3n. Diagrama de Moody"}, {"subtema": "\u2022 Perdas de carga locais. Coeficientes K de varias singularidades."}, {"subtema": "\u2022 Redes de tuber\u00eda en serie e paralelo"}, {"subtema": "\u2022 Instalaci\u00f3ns con m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Fluxos unidireccionales e en condutos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Fluxos internos"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas da ecuaci\u00f3n de Bernouilli:sonda de Pitot, tubo de Venturi, efecto Venturi, drenado de tanques, sif\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2 Fluxos externos: Aerodin\u00e1mica incompresible"}, {"subtema": ". Fluxos externos"}, {"subtema": ". Forzas sobre corpos no seo de flu\u00eddos"}, {"subtema": ". Forza de resistencia: Resistencia de presi\u00f3n e fricci\u00f3n, concepto de corpo fusado."}, {"subtema": ". Forza de sustentaci\u00f3n:generaci\u00f3n, turbill\u00f3ns de punta de \u00e1, efecto Magnus."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Aplicaci\u00f3ns a problemas de interese en enxe\u00f1ar\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Neste curso o alumno estudar\u00e1 os conceptos fundamentais de cinem\u00e1tica e est\u00e1tica de flu\u00eddos, chegar\u00e1 a entender a formulaci\u00f3n e o significado das ecuaci\u00f3ns de Navier-Stokes en forma integral e aprender\u00e1 a aplicar estas ecuaci\u00f3ns de conservaci\u00f3n a aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas. Mediante o m\u00e9todo de an\u00e1lise dimensional, entender\u00e1 como simplificar estas ecuaci\u00f3ns e dese\u00f1ar experimentos a escala. Finalmente estudar\u00e1 fluxos de interese tecnol\u00f3xico como os fluxos externos en aerodin\u00e1mica e os fluxos en condutos para o dese\u00f1o de redes de canalizaci\u00f3ns sen e con m\u00e1quinas hidr\u00e1ulicas.", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica de Flu\u00eddos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "anne.gosset@udc.es", "nombre": "Gosset , Anne Marie Elisabeth"}, {"email": "marcos.lema@udc.es", "nombre": "Lema Rodr\u00edguez, Marcos"}, {"email": "abraham.prieto@udc.es", "nombre": "Prieto Garcia, Abraham"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701019"}}
{"codigo": "770G01019", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Co\u00f1ecer e empregar os principios da resistencia de materiais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3n normal e deformaci\u00f3n lineal. Propiedades mec\u00e1nicas dos materiais. Elasticidade e plasticidade. Lei de Hooke e coeficiente de Poisson. Tensi\u00f3n tanxencial e deformaci\u00f3n angular. Tensi\u00f3ns e cargas admisibles. Dese\u00f1o para cargas axiales e cortante directo."}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 resistencia de materiais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cambios de lonxitude en barras uniformes e non uniformes. Efectos t\u00e9rmicos e deformaci\u00f3ns previas. Tensi\u00f3ns sobre secci\u00f3ns inclinadas. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Carga axial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Deformaci\u00f3ns a torsi\u00f3n en barras circulares. Relaci\u00f3n entre os m\u00f3dulos de elasticidade E e G. Transmisi\u00f3n de potencia por medio de eixos circulares."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Torsi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Tipos de vigas, cargas e reacci\u00f3ns. Esforzos cortantes e momentos flectores. Relaci\u00f3ns entre cargas, esforzos cortantes e momentos flectores. Diagramas de tensi\u00f3n cortante e de momento flector."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Esforzos cortantes e momentos flectores."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Flexi\u00f3n pura e flexi\u00f3n non uniforme. Curvatura dunha viga. Deformaci\u00f3ns lineais lonxitudinais en vigas. Tensi\u00f3ns normais en vigas con material el\u00e1stico lineal. Dese\u00f1o de vigas a flexi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Tensi\u00f3ns en vigas I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas non prism\u00e1ticas. Tensi\u00f3ns tanxenciais en vigas de secci\u00f3n transversal rectangular e circular. Tensi\u00f3ns tanxenciais nas almas de vigas con \u00e1s. Centro de esforzos cortantes."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Tensi\u00f3ns en vigas II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Tensi\u00f3n plana. Tensi\u00f3ns principais e tensi\u00f3ns tanxenciais m\u00e1ximas. C\u00edrculo de Mohr. Lei de Hooke para tensi\u00f3n plana. Tensi\u00f3ns m\u00e1ximas en vigas. Deformaci\u00f3n plana."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. An\u00e1lise de tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Ecuaci\u00f3ns diferenciais da curva de deflexi\u00f3n. Deflexi\u00f3ns por integraci\u00f3n da ecuaci\u00f3n do momento flector. M\u00e9todo \u00e1rea-momento. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n por flexi\u00f3n. M\u00e9todos enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Deflexiones en vigas."}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Maro\u00f1o, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A resistencia de materiais \u00e9 a materia basee do c\u00e1lculo e an\u00e1lise de estruturas e elementos mec\u00e1nicos. Proporciona ao alumno, os conceptos b\u00e1sicos de tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n. Est\u00fadase o comportamento de elementos baixo esforzo axil, cortante, torsor e flector.", "nombre_asignatura": "Resistencia de Materiais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "emilio.sanjurjo@udc.es", "nombre": "Sanjurjo Maro\u00f1o, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701015"}}
{"codigo": "770G01015", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos dos sistemas de produci\u00f3n e fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Co\u00f1ecementos aplicados de organizaci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios e aplicaci\u00f3ns dos sistemas robotizados."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para aplicar os principios e m\u00e9todos da calidade"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a enxe\u00f1aria de fabricaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a enxe\u00f1aria de fabricaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n dos Procesos de fabricaci\u00f3n e das suas caracteristicas tecnol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "Descripci\u00f3n dos Procesos de fabricaci\u00f3n e das suas caracteristicas tecnol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de uni\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de uni\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a metroloxia."}, {"subtema": "Control de Calidade na fabricaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a metroloxia e Control de Calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conformado por  mecanizado"}, {"subtema": "Conformado por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica"}], "temas": [{"tema": "Conformado por deformaci\u00f3n pl\u00e1stica e mecanizado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conformado por moldeo de materiais met\u00e1licos"}, {"subtema": "Conformado por moldeo de materiais pl\u00e1sticos"}], "temas": [{"tema": "Conformado por moldeo de materiais met\u00e1licos e pl\u00e1sticos"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A asignatura de Tecnoloxias de Fabricaci\u00f3n e de caracter te\u00f3rico e aplicado, o seu obxetivo e que os alumnos adquiran os co\u00f1ecementos da profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro relacionados coa capacidade de dese\u00f1ar , producir pezas e productos en diferentes sistemas de fabricaci\u00f3n, as\u00ed como adquirir co\u00f1ecementos sobre novas tecnoloxias aplicadas na fabricaci\u00f3n como poden ser: maquinas-ferramentas, equipos e sistemas auxiliares de fabricaci\u00f3n, m\u00e9todos control metrol\u00f3xico. Sistemas de uni\u00f3n e soldadura. Par\u00e1metros fundamentais para a fabricaci\u00f3n dende o punto de vista de econ\u00f3mico e rendabilidade dos procesos, optimizaci\u00f3n e simulaci\u00f3n dos mesmos.", "nombre_asignatura": "Tecnolox\u00edas de Fabricaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "cesar.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal Feal, Cesar Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701014"}}
{"codigo": "770G01014", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidade para analizar e valorar o impacto social e medioambiental das soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas actuando con \u00e9tica, responsabilidade profesional e compromiso social, e buscando sempre a calidade e mellora continua."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e aplicaci\u00f3n de tecnolox\u00edas medioambientais e sostenibilidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1tica da contaminaci\u00f3n do aire, auga e chan. Aspectos legaies, fontes e par\u00e1metros indicadores."}], "temas": [{"tema": "Unidade I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1-\tIntroduci\u00f3n: Problemas ambientais a escala planetaria, rexional e local"}, {"subtema": "1.2-\tA atmosfera"}, {"subtema": "-\tO quecemento global. Efecto invernadoiro"}, {"subtema": "-\tO buraco da capa de ozono. Smog fotoqu\u00edmico."}, {"subtema": "-\tA choiva aceda."}, {"subtema": "-\tA radioactividade, radiaci\u00f3ns ionizantes. Radiaci\u00f3ns non ionizantes"}, {"subtema": "-\tO transporte. O ru\u00eddo."}, {"subtema": "1.3-\tA auga"}, {"subtema": "-\tDepuraci\u00f3n da auga. Descrici\u00f3n dunha ETAP e unha EDAR."}, {"subtema": "1.4-\tChans. Os residuos s\u00f3lidos urbanos"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Introduci\u00f3n ao medio ambiente e \u00e1 problem\u00e1tica ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminaci\u00f3n de augas. Tratamento dos vertidos l\u00edquidos: augas residuais urbanas e industriais."}], "temas": [{"tema": "Unidade II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1-\tOrixe e efecto dos principais contaminantes. Par\u00e1metros de caracterizaci\u00f3n:"}, {"subtema": "-\tA vertidos"}, {"subtema": "-\tClasificaci\u00f3n dos residuos industriais l\u00edquidos"}, {"subtema": "-\tPar\u00e1metros de calidade das augas"}, {"subtema": "-\tContaminantes da auga"}, {"subtema": "-\tPar\u00e1metros xerais indicadores de contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": "-\tTipos de alteraci\u00f3n da auga"}, {"subtema": "-\tCompo\u00f1entes contaminantes das verteduras industriais"}, {"subtema": "-\tLexislaci\u00f3n e normativas de augas para diferentes usos"}, {"subtema": "-\tMostraxes e m\u00e9todos anal\u00edticos de control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Contaminaci\u00f3n de augas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1- Plantas de tratamento de augas residuais"}, {"subtema": "- Esquema xeral dunha EDAR (li\u00f1as: auga, lodos e gas"}, {"subtema": "3.2- Depuraci\u00f3n de augas residuais urbanas"}, {"subtema": "3.3- Depuraci\u00f3n de augas residuais industriais"}, {"subtema": "3.4- Tratamentos f\u00edsicos."}, {"subtema": "-Correntes: pozo de grosos, cribado, dilaceraci\u00f3n, desarenado, \t  \t    desengrasado, decantaci\u00f3n, flotaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Espec\u00edficos: absorci\u00f3n, micro-filtraci\u00f3n, ultra-filtraci\u00f3n, \u00f3smosis inversa, electrodi\u00e1lisis,"}, {"subtema": "3.5- Tratamentos qu\u00edmicos: coagulaci\u00f3n-floculaci\u00f3n, neutralizaci\u00f3n,  oxidaci\u00f3n-  \t\treduci\u00f3n, precipitaci\u00f3n, desinfecci\u00f3n, intercambio i\u00f3nico,"}, {"subtema": "3.6- Tratamentos biol\u00f3xicos."}, {"subtema": "-Aerobios / Anaerobios"}, {"subtema": "-Cultivos en suspensi\u00f3n (Lodos activos)"}, {"subtema": "-Cultivos inmobilizados (Leito bacteriano)"}, {"subtema": "-T\u00e9cnicas brandas:"}, {"subtema": "lagunaje,"}, {"subtema": "sistemas de aplicaci\u00f3n sobre o terreo:  filtro verde - humidais,"}, {"subtema": "sistemas de filtraci\u00f3n artificial: leito turba,"}, {"subtema": "contactores biologicos rotativos: biodisco."}, {"subtema": "3.7- Tratamentos de lodos: concentraci\u00f3n, dixesti\u00f3n, acondicionamento, \tdeshidrataci\u00f3n, evacuaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Depuraci\u00f3n da auga. Tratamento de augas residuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica e sistemas de eliminaci\u00f3n e recuperaci\u00f3n dos contaminantes."}], "temas": [{"tema": "Unidade III"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1-\tOrixe e efecto dos principais contaminantes atmosf\u00e9ricos."}, {"subtema": "4.2-\tAs emisi\u00f3ns"}, {"subtema": "4.3-\tContaminantes atmosf\u00e9ricos. Orixe, efectos e control. Os seus efectos"}, {"subtema": "4.4-\tFactores que infl\u00faen sobre a contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica de orixe industrial"}, {"subtema": "4.5-\tRu\u00eddos e vibraci\u00f3ns nas zonas industriais"}, {"subtema": "4.6-\tOs cheiros no medio ambiente industrial"}, {"subtema": "4.7-\tCaracterizaci\u00f3n da contaminaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.7-1.\tMostraxe e captaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.7-2.\tMedida de part\u00edculas"}, {"subtema": "4.8-\tNiveis (emisi\u00f3n, inmisi\u00f3n) e par\u00e1metros de calidade do aire"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1- Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica e tratamento de depuraci\u00f3n"}, {"subtema": "-Introduci\u00f3n: gradiente adiab\u00e1tico de temperaturas. Estabilidade \tatmosf\u00e9rica. Investimento t\u00e9rmico"}, {"subtema": "5.2- Soluci\u00f3ns:"}, {"subtema": "-Minimizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Dispersi\u00f3n dos contaminantes no aire (cheminea)"}, {"subtema": "-Separaci\u00f3n dos contaminantes da corrente gasosa"}, {"subtema": "5.3- Procesos de eliminaci\u00f3n de part\u00edculas: c\u00e1maras de sedimentaci\u00f3n, cicl\u00f3ns, filtros de mangas, separadores electrost\u00e1ticos, colectores h\u00famidos."}, {"subtema": "5.4- Procesos de eliminaci\u00f3n de contaminantes gaseosos: procesos de condensaci\u00f3n, procesos de absorci\u00f3n, procesos de absorci\u00f3n, procesos de combusti\u00f3n t\u00e9rmica e catal\u00edtica."}, {"subtema": "5.5- Elecci\u00f3n do sistema m\u00e1is id\u00f3neo"}, {"subtema": "5.6- Depuraci\u00f3n dos gases de cheminea"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Control da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, sistemas de eliminaci\u00f3n e recuperaci\u00f3n de contaminantes do aire"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminaci\u00f3n de chans. Par\u00e1metros e sistemas de tratamento de residuos s\u00f3lidos urbanos e industriais."}], "temas": [{"tema": "Unidade IV"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1- Introduci\u00f3n: lexislaci\u00f3n, conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "6.2- Constitu\u00edntes e estrutura. Material s\u00f3lido. Propiedades caracter\u00edsticas. Tipos de chans."}, {"subtema": "6.3- Contaminantes dos chans."}, {"subtema": "-Clasificaci\u00f3n da contaminaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Transporte e dispersi\u00f3n"}, {"subtema": "-Efectos"}, {"subtema": "6.4- Control da contaminaci\u00f3n dos chans."}, {"subtema": "-Non recuperaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Contenci\u00f3n ou illamento da contaminaci\u00f3n:"}, {"subtema": "Tecnolox\u00edas de pantalla"}, {"subtema": "-Recuperaci\u00f3n:"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de tratamento in situ"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de tratamento ex situ"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Contaminaci\u00f3n de chans"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1- Residuos s\u00f3lidos urbanos (RSU):"}, {"subtema": "-Lexislaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Composici\u00f3n e caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2- Xesti\u00f3n (pre-recollida, recollida e transporte, tratamento e deposito)"}, {"subtema": "Principais tratamentos de valorizaci\u00f3n e eliminaci\u00f3n de residuos"}, {"subtema": "7.3- Tratamentos: eliminaci\u00f3n (vertedura controlada, incineraci\u00f3n) e valorizaci\u00f3n"}, {"subtema": "(valorizaci\u00f3n enerx\u00e9tica, reciclado, compostaxe)"}, {"subtema": "7.4- Vertedura de residuos: dep\u00f3sito controlado"}, {"subtema": "7.5- Incineraci\u00f3n"}, {"subtema": "7.6- Reciclaxe: Plantas de reciclaxe e transformaci\u00f3n. Plan SOGAMA"}, {"subtema": "7.7- Compost: Plantas de compostaxe"}, {"subtema": "7.8- Exemplo do rendemento econ\u00f3mico dunha planta de reciclaxe e transformaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Residuos s\u00f3lidos urbanos. Tratamentos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1- Residuos industriais:"}, {"subtema": "-Aspectos xerais."}, {"subtema": "-Orixe e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Lexislaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2- Residuos perigosos (RP):"}, {"subtema": "-Identificaci\u00f3n e clasificaci\u00f3n: caracterizaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Codificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-Produci\u00f3n."}, {"subtema": "-Xesti\u00f3n: tratamentos f\u00edsicos-qu\u00edmicos, inertizaci\u00f3n, dep\u00f3sito de seguridade, \te incineraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- Tratamento de residuos s\u00f3lidos industriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n ambiental de la industria y sostenibilidaed. Avaliaci\u00f3n de impacto ambiental."}], "temas": [{"tema": "Unidade V"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1-\tAvaliaci\u00f3n de impacto ambiental, definici\u00f3ns, marco legal, procedemento administrativo, esixencias metodol\u00f3xicas"}, {"subtema": "9.2-\tContido dun estudo de impacto ambiental. Metodolox\u00eda"}, {"subtema": "9.3-\tSistemas de xesti\u00f3n ambiental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Aspectos b\u00e1sicos da avaliaci\u00f3n de impacto ambiental e os sistemas de xesti\u00f3n ambiental"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.castro.romero@udc.es", "nombre": "Castro Romero, Jesus Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Introduci\u00f3n ao estudo das dimensi\u00f3ns cient\u00edfica e tecnol\u00f3xica dos problemas ambientais para promover un desenvolvemento sostible", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda Medioambiental", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jesus.castro.romero@udc.es", "nombre": "Castro Romero, Jesus Manuel"}, {"email": "elena.gsoto@udc.es", "nombre": "Gonzalez Soto, Elena"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701008"}}
{"codigo": "770G01008", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Estat\u00edstica descritiva dunha e varias variables."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de probabilidades."}, {"subtema": "Variables aleatorias e modelos de distribuci\u00f3n discretos e continuos."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 Inferencia Estat\u00edstica."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza."}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3teses."}, {"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 optimizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os seguintes temas desenrolan os contidos da ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que figuran no cadro \u00e1 dereita."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica dunha variable: distribuci\u00f3ns de frecuencias, representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas e medidas caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Descrici\u00f3n estat\u00edstica de varias variables: distribuci\u00f3ns de frecuencias, representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas e medidas caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "Regresi\u00f3n lineal e correlaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Estat\u00edstica descritiva dunha e varias variables."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais: espacio muestral e \u00e1lxebra de sucesos."}, {"subtema": "Definici\u00f3n axiom\u00e1tica de probabilidade."}, {"subtema": "A probabilidade como l\u00edmite da frecuencia relativa."}, {"subtema": "Regla de Laplace."}, {"subtema": "Definici\u00f3n de probabilidade condicionada."}, {"subtema": "Independencia de sucesos."}, {"subtema": "Teoremas do producto, a probabilidade total e Bayes."}], "temas": [{"tema": "2. Probabilidade e probabilidade condicionada."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de variable aleatoria."}, {"subtema": "Variables aleatorias discretas e continuas"}, {"subtema": "Medidas caracter\u00edsticas dunha variable aleatoria."}], "temas": [{"tema": "3. Variables aleatorias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3ns notables discretas: distribuci\u00f3ns de Bernoulli, binomial, xeom\u00e9trica, hiperxeom\u00e9trica, Poisson e uniforme."}, {"subtema": "Distribuci\u00f3ns notables continuas: distribuci\u00f3ns exponencial, normal, uniforme, chi-cuadrado de Pearson e t de Student."}, {"subtema": "Aproximaci\u00f3n entre distribuci\u00f3ns: o teorema central do l\u00edmite."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Distribuci\u00f3ns notables."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais: mostraxe, estimaci\u00f3n de par\u00e1metros e contrastes de hip\u00f3teses param\u00e9tricas."}], "temas": [{"tema": "5. Introduci\u00f3n \u00e1 inferencia estat\u00edstica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estimaci\u00f3n puntual: estimaci\u00f3n puntual da media, a varianza e unha proporci\u00f3n."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n por intervalos de confianza: intervalos de confianza para a media, a varianza, unha proporci\u00f3n, e para a diferencia de d\u00faas medias."}], "temas": [{"tema": "6. Estimaci\u00f3n de par\u00e1metros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais: nivel de significaci\u00f3n, p-valor e potencia dun contraste."}, {"subtema": "Procedemento xeral de contraste de hip\u00f3teses."}, {"subtema": "Contrastes de hip\u00f3teses para a media, a varianza, unha proporci\u00f3n, e para a igualdade de d\u00faas medias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Contrastes de hip\u00f3teses param\u00e9tricas."}]}], "coordinadores": [{"email": "ignacio.lopezdeullibarri@udc.es", "nombre": "Lopez de Ullibarri Galparsoro, Ignacio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Pret\u00e9ndese proporcionar ao estudante os co\u00f1ecementos estat\u00edsticos b\u00e1sicos necesarios para o futuro Enxe\u00f1eiro en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica. Empregarase un enfoque fundamentalmente aplicado. Neste sentido, darase prioridade \u00e1 exposici\u00f3n intuitiva de conceptos e aos m\u00e9todos aplicados sobre as demostraci\u00f3ns matem\u00e1ticas excesivamente formais. M\u00e1is detalladamente, pret\u00e9ndese alcanzar os seguintes obxectivos: 1. Completar os co\u00f1ecementos previos do estudante sobre Estat\u00edstica Descritiva (medidas de centralizaci\u00f3n e dispersi\u00f3n, representaci\u00f3n gr\u00e1fica de datos, etc.). 2. Introducir os conceptos de correlaci\u00f3n e regresi\u00f3n para d\u00faas variables. 3. Co\u00f1ecer os conceptos b\u00e1sicos da Teor\u00eda da Probabilidade (probabilidade, probabilidade condicionada, variables aleatorias e as s\u00faas distribuci\u00f3ns, etc.). 4. Introducir os conceptos fundamentais da Estat\u00edstica Inferencial (estimaci\u00f3n puntual, intervalos de confianza e contraste de hip\u00f3teses).", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "ignacio.lopezdeullibarri@udc.es", "nombre": "Lopez de Ullibarri Galparsoro, Ignacio"}, {"email": "javier.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Saavedra, Javier"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701024"}}
{"codigo": "770G01024", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Definici\u00f3n. Elementos dun proceso a automatizar. Tipos de sistemas de control. Obxetivos da automatizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introducci\u00f3n a automatizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Automatismos l\u00f3xicos, variables e funci\u00f3ns binarias. Rel\u00e9s e contactos. Pulsadores, interruptores. Funci\u00f3ns realizadas pola aparamenta el\u00e9ctrica: seguridade, control e protecci\u00f3n."}, {"subtema": "Dispositivos de control de potencia. Guardamotor. S\u00edmbolox\u00eda de elementos el\u00e9ctricos. Interpretaci\u00f3n de esquemas el\u00e9ctricos de control sinxelos."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Automatismos l\u00f3xicos cableados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagramas de estados. Exemplos. Problemas para representar sistemas concurrentes. Diagrama funcional (Grafcet). Elementos do Grafcet e Estructuras b\u00e1sicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Sistemas l\u00f3xicos secuenciais. Diagramas de estado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura do PLC. CPU. Memoria. Interfaces de E/S: Entradas e sa\u00eddas dixitais.Modos de operaci\u00f3n do aut\u00f3mata. Ciclo de funcionamento. Ciclo de tratamento de E/S."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Aut\u00f3mata programable. Hardware e ciclo de funcionamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n da Norma IEC-61131-Parte 3. Software Unity Pro. Variables elementais. Direccionamiento. Tipos de datos elementais. Variables derivadas. Bloques funci\u00f3n elementais. Librer\u00edas. Bloques funci\u00f3n derivados (DFB)."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Introducci\u00f3n a programaci\u00f3n. Sistema normalizado IEC 61131."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos b\u00e1sicos. Secuencia de procesamento. Descripci\u00f3n de obxetos en LD. Temporizadores. Contadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Programaci\u00f3n en linguaxe de contactos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reglas do SFC. Etapas. Transicions. Saltos. Secuencias alternativas. Secuencias paralelas. Enlaces. Macroetapas. Tempos e variables asociadas as etapas. Accions das etapas. Seccions de transici\u00f3n. Execuci\u00f3n single-token e multiple-token. Posibilidade de sincronizaci\u00f3n de Grafcets. Tablas de obxetos para manexar o SFC."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Programaci\u00f3n en Grafcet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modos fundamentais de GEMMA. Gu\u00eda para aplicar GEMMA a unha automatizaci\u00f3n. Dese\u00f1o estructurado: Grafcets coordinados. Exemplo de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Modos de Marcha e Parada. GEMMA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas xerais. Tipos de sensores segundo a magnitude a medir. Compatibilidade con entrada do PLC. Sensores de presencia inductivos, capacitivos, \u00f3pticos e ac\u00fasticos: Principio de funcionamento. Rango de operaci\u00f3n. Tipos de saida (2, 3, 4 f\u00edos).  S\u00edmbolos. Aplicacions.  Interruptores Reed. Finais de carreira. Criterios de selecci\u00f3n de detectores de proximidade."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Sensores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actuadores neum\u00e1ticos. Aire comprimido: Magnitudes e unidades. Propiedades dos gases. Elementos dun sistema neum\u00e1tico: Compresor, acondicionamento e almacenaxe, distribuci\u00f3n. Unidade de mantemento nas estacions MPS. V\u00e1lvulas. Representaci\u00f3n e nomenclatura. V\u00e1lvulas distribuidoras. Accionamentos das v\u00e1lvulas. Cilindros. Mando de cilindros. V\u00e1lvulas reguladoras de control e de bloqueo. Aplicacions de control de cilindros. Aplicacions de vac\u00edo. Esquemas neum\u00e1ticos. Identificaci\u00f3n de compo\u00f1entes."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Actuadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Resumo dos contidos segundo a memoria do t\u00edtulo:"}, {"tema": ".T\u00e9cnicas de dese\u00f1o e realizaci\u00f3n de automatismos l\u00f3xicos (Temas 1, 2 e 3)"}, {"tema": "\u00b7 Controladores industriais. (Tema 4)"}, {"tema": "\u00b7 Programaci\u00f3n de controladores Industriais (Temas 5, 6 e 7)"}, {"tema": "\u00b7 Estudo de marchas-paradas (Tema 8)"}, {"tema": "\u00b7 Instrumentaci\u00f3n de campo. Sensores e actuadores e a sua interacci\u00f3n cos equipos de control (Temas 9 e 10)"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.meizoso@udc.es", "nombre": "Meizoso L\u00f3pez, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura pres\u00e9ntanse os fundamentos nos que se basa a automatizaci\u00f3n de sistemas industriais. Pret\u00e9ndese que o alumno acade a capacidade de abordar proxectos sinxelos de automatizaci\u00f3n de sistemas industriais de eventos discretos e co\u00f1eza o equipamento habitualmente empregado na industria para a automatizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Automatizaci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "carmen.meizoso@udc.es", "nombre": "Meizoso L\u00f3pez, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701013"}}
{"codigo": "770G01013", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de circu\u00edtos. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Elementos de circu\u00edtos."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise topol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Circu\u00edtos, leis e elementos."}, {"tema": "(Contidos: An\u00e1lise de circu\u00edtos. Elementos de circu\u00edtos. Leis de Kirchhoff)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generalizaci\u00f3n da asociaci\u00f3n de elementos pasivos."}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lises."}, {"subtema": "Teoremas fundamentais."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos. Exemplos en DC."}, {"tema": "(Contidos: An\u00e1lise de Circu\u00edtos, M\u00e9todos b\u00e1sicos de an\u00e1lises. Teoremas fundamentais)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Circu\u00edto simple en r\u00e9xime permanente sinusoidal."}, {"subtema": "Validez dos m\u00e9todos de an\u00e1lises e dos teoremas fundamentais. Exemplos."}, {"subtema": "Potencia e enerx\u00eda en AC."}], "temas": [{"tema": "An\u00e1lise de circu\u00edtos en AC."}, {"tema": "(Contidos: R\u00e9xime estacionario sinusoidal. M\u00e9todos b\u00e1sicos de an\u00e1lises. Teoremas fundamentais)"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise do circu\u00edto trif\u00e1sico."}, {"subtema": "Potencia nos sistemas trif\u00e1sicos."}], "temas": [{"tema": "Sistemas trif\u00e1sicos."}, {"tema": "(Contidos: Introduci\u00f3n a sistemas trif\u00e1sicos)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e1quinas est\u00e1ticas e rotativas."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1s m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"tema": "(Contidos: Introduci\u00f3n \u00e1s m\u00e1quinas el\u00e9ctricas)"}]}], "coordinadores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 a formaci\u00f3n do alumno para que adquira o co\u00f1ecemento e poida utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e o conocimento de conceptos b\u00e1sicos das m\u00e1quinas electricas. Polo seu car\u00e1cter obrigatorio, esta materia \u00e9 fundamental na formaci\u00f3n do Enxe\u00f1eiro. Est\u00e1 relacionada con todas aquelas de o Grao Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica que traballan con circu\u00edtos el\u00e9ctricos e electr\u00f3nicos, en particular coa materia Fundamentos de Electr\u00f3nica que se imparte no seguinte cuadrimestre e dando continuidade para Circu\u00edtos el\u00e9ctricos de potencia, Instalaci\u00f3ns El\u00e9ctricas, M\u00e1quinas el\u00e9ctricas I e II do terceiro curso, a optativa T\u00e9cnicas de Adquisici\u00f3n de Medidas El\u00e9ctricas e as de cuarto curso: Instalaci\u00f3ns de Enerx\u00edas Renovable, Accionamiento de M\u00e1quinas El\u00e9ctricas e Transporte de Enerx\u00eda El\u00e9ctrica. E no grado de Enxe\u00f1er\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica relacionase coa materia Fundamentos de electr\u00f3nica que impartese no siguente cuatrimestre, dando tam\u00e9n continuidade a Sistemas Ele\u00e9ctricos do terceiro curso.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Electricidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "consuelo.castilla.pascual@udc.es", "nombre": "Castilla Pascual, Consuelo de los L."}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701018"}}
{"codigo": "770G01018", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da electr\u00f3nica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica anal\u00f3xica."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos e aplicaci\u00f3ns da electr\u00f3nica dixital e microprocesadores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A continuaci\u00f3n presentase a correspondencia entre os temas e os contidos da memoria de verificaci\u00f3n:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos pasivos: Tema 1. Compo\u00f1entes pasivos e Tema 2. Filtros pasivos"}, {"tema": "Compo\u00f1entes electr\u00f3nicos semiconductores e circuitos con diodos: Tema 6. Diodos"}, {"tema": "Amplificadores de pequena se\u00f1al. Tema 3. Amplificador Ideal."}, {"tema": "Amplificador Operacional. Tema 4. Amplificador Operacional Ideal."}, {"tema": "Circuitos lineais y no lineais b\u00e1sicos. Tema 5. Filtros Activos, Tema 7. Transistor Bipolar (BJT) e Tema 8. Transistores de Efecto de Campo (FET)."}, {"tema": "Xeradores de sinal y multivibradores. Tema 3. Amplificador Ideal"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de an\u00e1lise e simulaci\u00f3n de circuitos electr\u00f3nicos anal\u00f3gicos. Tema 9. An\u00e1lise e Simulaci\u00f3n de Circuitos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Compo\u00f1entes pasivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Filtros Pasivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Amplificador ideal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Amplificador Operacional Ideal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Filtros activos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Diodos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Transistor Bipolar (BJT)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Transistor de Efecto Campo (FET)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. An\u00e1lise e simulaci\u00f3n de circuitos"}]}], "coordinadores": [{"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "An\u00e1lise de circuitos electr\u00f3nicos b\u00e1sicos. Estudo dos diferentes compo\u00f1entes activos e pasivos usados na enxe\u00f1ar\u00eda electr\u00f3nica.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Electr\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "hector.quintian@udc.es", "nombre": "Quinti\u00e1n Pardo, H\u00e9ctor"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701020"}}
{"codigo": "770G01020", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Co\u00f1ecer os principios da teor\u00eda de m\u00e1quinas e mecanismos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.-Definicions."}, {"subtema": "1.3.-Clasificaci\u00f3n dos elementos das m\u00e1quinas."}, {"subtema": "1.4.-Grados de libertade dun mecanismo."}, {"subtema": "1.5.- Cinem\u00e1tica do punto."}, {"subtema": "1.6.- Estudio de velocidades e aceleracions."}, {"subtema": "1.7.- Sintesis de mecanismos."}, {"subtema": "1.8.- Cuadril\u00e1tero articulado (Leyes de Grashof)."}, {"subtema": "1.9.- Mecanismo manivela-balanc\u00edn."}, {"subtema": "1.10- Guiado de s\u00f3lido co cuadril\u00e1tero."}], "temas": [{"tema": "Cinem\u00e1tica de Sistemas Mec\u00e1nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Fudamentos y tipos de forzas."}, {"subtema": "2.2.- An\u00e1lisis din\u00e1mico directo e inverso dos mecanismos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Din\u00e1mica dos Sistemas Mec\u00e1nicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Clasificaci\u00f3n das levas e seguidores."}, {"subtema": "3.2.- Diagramas de levas."}, {"subtema": "3.3.- Dese\u00f1o de levas."}, {"subtema": "3.4.- Tipos de engranaxes."}, {"subtema": "3.5.- Ley de xeral do engrane."}, {"subtema": "3.6.- Engranaxes cilindrico - rectos."}, {"subtema": "3.7.- Engranaxes cilindrico - helicoidales."}, {"subtema": "3.8.- Tres de engranaxes."}], "temas": [{"tema": "Estudo de Levas  e Engranaxes"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A asignatura de Te\u00f3ria de m\u00e1quinas e caracter te\u00f3rico e aplicado, o seu obxetivo e que os alumnos adquiran os co\u00f1ecementos da profesi\u00f3n de enxe\u00f1eiro relacionados coa capacidade de co\u00f1ecer e aplicar os principios b\u00e1sicos que rixen o funcionamiento das m\u00e1quinas e mecanismos, co\u00f1ecemento fundamental para calquier Inxe\u00f1eiro relacionado co sector industrial, o que lle permitir\u00e1 adquirir unos co\u00f1ecementos e destrezas para comprender o funcionamiento de calquier mecanismo ou m\u00e1quina desde o punto de vista da cinematica e da din\u00e1mica da mesma.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda de M\u00e1quinas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "cesar.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal Feal, Cesar Andres"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701017"}}
{"codigo": "770G01017", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos dos automatismos e m\u00e9todos de control."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecer e ser capaz de modelar e simular sistemas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecementos de regulaci\u00f3n autom\u00e1tica e t\u00e9cnicas de control e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar sistemas de control e automatizaci\u00f3n industrial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 0:\"Introduci\u00f3n \u00e1 Automatizaci\u00f3n\""}, {"subtema": "0.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "0.2.- Arquitectura e compo\u00f1entes."}, {"subtema": "0.3.- Tipos de control."}, {"subtema": "0.4.- Etapas na Automatizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n aos sistemas de Automatizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1:\"Repaso f\u00edsico-matem\u00e1tico\""}, {"subtema": "1.1.- Sistemas f\u00edsicos elementais."}, {"subtema": "1.2.- F\u00f3rmulas e teoremas matem\u00e1ticos elementais."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 2:\"Sistemas de Control Autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "2.1.- Sistemas de control autom\u00e1tico"}, {"subtema": "2.2.- Clasificaci\u00f3n dos sistemas de control."}, {"subtema": "2.3.- Sistemas din\u00e1micos de control."}, {"subtema": "2.4.- Sistemas lineais. Linealizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.- Reguladores e servomecanismos. Diferenzas."}, {"subtema": "2.6.- Sistemas en bucle aberto e en bucle pechado."}, {"subtema": "2.7.- Elementos dun sistema."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 3:\"Funci\u00f3n de transferencia e Diagrama de bloques"}, {"subtema": "3.1.- Modelo matem\u00e1tico dun sistema din\u00e1mico."}, {"subtema": "3.2.- Funci\u00f3n de transferencia. Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "3.3.- Diagrama de bloques."}, {"subtema": "3.4.- Reduci\u00f3n do diagrama de bloques: flujograma e f\u00f3rmula de Mason."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 4:\"Sistemas realimentados de control autom\u00e1tico\""}, {"subtema": "4.1.- Sistemas con realimentaci\u00f3n da sa\u00edda."}, {"subtema": "Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "4.2.- Sensibilidade."}, {"subtema": "4.3.- Efectos da realimentaci\u00f3n sobre un sistema de control."}, {"subtema": "Problemas."}], "temas": [{"tema": "A realimentaci\u00f3n e as s\u00faas propiedades"}, {"tema": "Modelado de sistemas din\u00e1micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 5:\"Resposta temporal dun sistema din\u00e1mico de control\""}, {"subtema": "5.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.- Resposta impulsional dun sistema."}, {"subtema": "5.3.- Integral de Convoluci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4.- Resposta temporal dun sistema de primeira orde."}, {"subtema": "5.5.- Resposta temporal dun sistema de segunda orde."}, {"subtema": "5.6.- Sistemas de orde superior. Concepto de estabilidade."}, {"subtema": "5.7.- Estudo da estabilidade dun sistema por medio da localizaci\u00f3n dos seus polos en cadea pechada no plano complexo."}, {"subtema": "5.8.- Criterio de estabilidade de Routh. Propiedades. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 6:\"Erros en r\u00e9xime permanente de sistemas realimentados\""}, {"subtema": "6.1.- Erro en r\u00e9xime permanente."}, {"subtema": "6.2.- Tipo dun sistema."}, {"subtema": "6.3.- Sinais de entrada e constantes de erro."}, {"subtema": "6.4.- Erros con realimentaci\u00f3n non unitaria."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 7:\"Estudo da estabilidade dun sistema realimentado mediante o lugar das ra\u00edces\""}, {"subtema": "7.1.- Lugar xeom\u00e9trico das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.2.- Condici\u00f3ns b\u00e1sicas do lugar das ra\u00edces."}, {"subtema": "7.3.- Regras de construci\u00f3n do lugar"}, {"subtema": "7.4.- O contorno das ra\u00edces."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 8:\"Resposta frecuencial dun sistema\""}, {"subtema": "8.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.- Resposta de frecuencia."}, {"subtema": "8.3.- Resposta de frecuencia e diagrama cero-polar."}, {"subtema": "8.4.- Representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Resposta temporal e frecuencial An\u00e1lise de estabilidade\tTEMA 9:\"Diagramas de Bode ou logar\u00edtmicos\""}, {"subtema": "9.1.- Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2.- Representaci\u00f3n de termos."}, {"subtema": "9.3.- Sistemas de fase m\u00ednima e sistemas de fase non m\u00ednima."}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 10:\"Criterio de estabilidade de Nyquist\""}, {"subtema": "10.1.- Diagrama polar."}, {"subtema": "10.2.- Criterio de estabilidade de Nyquist"}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": "TEMA 11:\"Estabilidade relativa\""}, {"subtema": "11.1.- Estabilidade relativa."}, {"subtema": "11.2.- Marxe de ganancia e marxe de fase."}, {"subtema": "11.3.- Estabilidade nos diagramas de Bode."}, {"subtema": "11.4.- Frecuencia de corte e ancho de banda."}, {"subtema": "11.5.- Especificaci\u00f3ns frecuenciales."}, {"subtema": "11.6.- Relaci\u00f3n entre a resposta en frecuencia e a resposta temporal."}, {"subtema": "11.7.- Resposta de frecuencia en bucle pechado."}, {"subtema": "Problemas."}], "temas": [{"tema": "Resposta temporal e frecuencial"}, {"tema": "An\u00e1lise de estabilidade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 12:\"Consideraci\u00f3ns b\u00e1sicas de dise\u00f1o de sistemas\""}, {"subtema": "12.1.- Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "12.2.- Tipos de compensaci\u00f3n."}, {"subtema": "12.3.- Especificaci\u00f3ns de funcionamiento."}, {"subtema": "12.4.- Condici\u00f3ns b\u00e1sicas de dise\u00f1o."}, {"subtema": "12.5.- Metodolox\u00eda para o dise\u00f1o de compensadores"}, {"subtema": "TEMA 13:\"Reguladores\""}, {"subtema": "13.1.- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "13.2.- Acci\u00f3ns b\u00e1sicas de control"}, {"subtema": "13.3.-Regulador proporcional (P)"}, {"subtema": "13.4.-Regulador integral (I)"}, {"subtema": "13.5.-Regulador proporcional-integral (PI)"}, {"subtema": "13.6.-Regulador proporcional-derivativo (PD)"}, {"subtema": "13.7.-Regulador proporcional-integral-derivativo (PID)"}, {"subtema": "13.8.-Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "TEMA 14:\"T\u00e9cnicas de axuste de reguladores\""}, {"subtema": "14.1.-Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "14.2.-Axuste polo m\u00e9todo de Ziegler-Nichols"}, {"subtema": "14.3.-Axuste polo m\u00e9todo del Lugar das Ra\u00edces"}, {"subtema": "Problemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de sistemas"}, {"tema": "Reguladores"}, {"tema": "T\u00e9cnicas de axuste de reguladores"}]}], "coordinadores": [{"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Na industria actual, e mesmo entre os produtos de consumo m\u00e1is usuais, empr\u00e9ganse m\u00faltiples sistemas sobre os que se aplican m\u00e9todos modernos de control. \u00c9 por iso que se necesitan t\u00e9cnicos con capacidade para \"comprender\", \"desenvolver\" e \"aplicar\" devanditos m\u00e9todos. As Escolas e Centros onde se estude Enxe\u00f1ar\u00eda deben dotar aos seus Alumnos das facultades e co\u00f1ecementos necesarios que lles permitan, sobre todo, \"comprender\" e \"desenvolver\", para que na s\u00faa incorporaci\u00f3n ao mundo laboral, en colaboraci\u00f3n coa experiencia da Empresa, \"desenvolver\" e \"aplique\" devanditos m\u00e9todos con maior profundidade. As funci\u00f3ns que permiten o anterior son, entre outras: - Comprender a utilidade do Control Autom\u00e1tico, no noso caso, de sistemas lineais e cont\u00ednuos, e co\u00f1ecer as s\u00faas aplicaci\u00f3ns tanto industriais como en produtos de utilizaci\u00f3n sistem\u00e1tica, como o son moitos dos de consumo habitual. - Co\u00f1ecer e comprender os conceptos de estabilidade e precisi\u00f3n dos sistemas realimentados de control. - Co\u00f1ecer e saber utilizar os m\u00e9todos anal\u00edticos necesarios para: - A modelizaci\u00f3n de sistemas f\u00edsicos. - A an\u00e1lise tanto din\u00e1mica como est\u00e1tico dos sistemas nos dominios temporal e frecuencial. - O dese\u00f1o do regulador m\u00e1is adecuado, que cumpra as especificaci\u00f3ns esixidas polo usuario, para cada sistema de control. - Co\u00f1ecer a finalidade de cada un dos elementos que forman parte dun sistema de control, como poden ser os actuadores, sensores, reguladores, etc. - Elixir, entre as m\u00faltiples posibilidades, a estrutura de control a implantar m\u00e1is adecuada.", "nombre_asignatura": "Fundamentos de Autom\u00e1tica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "rafael.alejandro.vega.vega@udc.es", "nombre": "Vega Vega, Rafael Alejandro"}, {"email": "jose.velo@udc.es", "nombre": "Velo Sabin, Jose Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701012"}}
{"codigo": "770G01012", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Procesos b\u00e1sicos termodin\u00e1micos que determinan a actuaci\u00f3n dos dispositivos elementais dispo\u00f1iblen  la enxe\u00f1eria (v\u00e1lvulas, turbinas, compresores, intercambiadores de calor)"}, {"subtema": "-Principios e mecanismos elementais"}, {"subtema": "relacionados coa transferencia de calor, presentes en cualquer \u00e1mbito da enxe\u00f1eria (electr\u00f3nica, el\u00e9ctrica o termo-mec\u00e1nica)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os bloques o temas seguintes desenrolan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a  termodin\u00e1mica"}], "temas": [{"tema": "I Conceptos y definiciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enerx\u00eda dun sistema. Transferencia de enerx\u00eda mediante calor e traballo. An\u00e1lisis energ\u00e9tico de sistemas pechados. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "II Primer Principio da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estado termodin\u00e1mico dun sistema. Calculo das propiedades dun sistema e as s\u00faas relaci\u00f3ns. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "III Propiedades dunha sustancia pura simple e comprensible"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Necesidade do Segundo Principio. Formulaciones do Segundo principio. Irreversibilidades. A escala Kelvin de temperaturas. O ciclo de Carnot. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "IV Segundo Principio da Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conservaci\u00f3n da masa  nun sistema aberto. Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda para un sistema aberto. An\u00e1lisis en estado estacionario e transitorio. Exercicios e problemas"}], "temas": [{"tema": "V An\u00e1lisis enerx\u00e9tico de sistemas abertos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Desigualdade de Claussius. Variaci\u00f3n de entrop\u00eda. Obtenci\u00f3n da entrop\u00eda. An\u00e1lisis entr\u00f3pico de sistemas pechados. An\u00e1lisis entropico de sistemas abertos. Rendimientos isentr\u00f3picos. Exercicios e Problemas"}], "temas": [{"tema": "VI Entrop\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intoducci\u00f3n. Balance de exerg\u00eda para un sistema pechado. Exerg\u00eda de fluxo. Balance de exerg\u00eda para vol\u00famenes de control. Termoeconom\u00eda"}], "temas": [{"tema": "VII An\u00e1lisis exerg\u00e9tico"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Lago, Joaquin"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialF\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A materia est\u00e1 concebida para co\u00f1ecer os principios b\u00e1sicos da termodin\u00e1mica e a sua aplicaci\u00f3n aos sistemas termodin\u00e1micos utilizados na enxe\u00f1er\u00eda", "nombre_asignatura": "Termodin\u00e1mica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.ramon.calvo@udc.es", "nombre": "Calvo Diaz, Jose Ramon"}, {"email": "joaquin.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Lago, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701009"}}
{"codigo": "770G01009", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Co\u00f1ecer os fundamentos da ciencia, tecnolox\u00eda e qu\u00edmica de materiais. Comprender a relaci\u00f3n entre a microestrutura, a s\u00edntese, o procesado e as propiedades dos materiais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Capacidade para traballar de forma colaborativa e de motivar un grupo de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos da ciencia de materiais (Tema 1-2)"}, {"subtema": "Estructura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaciones de fases e diagramas de equilibrio (Tema 3-7)"}, {"subtema": "Materiais e os seus tratamentos (Tema 10-11)"}, {"subtema": "Aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Outras propiedades dos materiais: propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia \u00e1 corrosi\u00f3n e o desgaste (Tema 8, 9, 12-19)"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de materiais (Tema 8,9, 12-19)"}], "temas": [{"tema": "O temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na correspondente ficha da memoria de verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perspectiva hist\u00f3rica dos materiais. Tipos de materiais en enxe\u00f1ar\u00eda. Influencia da estrutura nas propiedades dos materiais. Utilizaci\u00f3n e comportamento en servizo dos materiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Concepto de ciencia dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forzas interat\u00f3micas. Enerx\u00eda de enlace. Tipos de enlaces interat\u00f3micos: i\u00f3nico, covalente, met\u00e1lico e forzas de Van der Waals. Estrutura molecular: enlace e arranxos moleculares."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. Estrutura interna dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados cristalino e amorfo. Sistemas de cristalizaci\u00f3n. Redes e par\u00e1metros. Tipos principais: c\u00fabica centrada no corpo, c\u00fabica centrada nas caras e hexagonal compacta. Polimorfismo e alotrop\u00eda. Planos e direcci\u00f3ns cristalogr\u00e1ficas. \u00cdndices de Miller. Sistemas de deslizamento. Isotrop\u00eda e anisotrop\u00eda."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. Estrutura cristalina"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos: puntuais, lineais ou dislocacions, superficiais. Efecto dos defectos no comportamento dos materiais. Estrutura granular. Formaci\u00f3n dos grans. Factores que infl\u00faen no tama\u00f1o de gran. Determinaci\u00f3n do tama\u00f1o de gran. Influencia do tama\u00f1o de gran sobre o comportamento mec\u00e1nico. Transformaci\u00f3n da estrutura granular."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Imperfecci\u00f3ns ou defectos cristalinos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soluci\u00f3ns s\u00f3lidas: de substituci\u00f3n, inserci\u00f3n e ordenadas. Mecanismo de endurecemento por formaci\u00f3n de soluci\u00f3n s\u00f3lida e por ordenaci\u00f3n. Factores que infl\u00faen na formaci\u00f3n das soluci\u00f3ns s\u00f3lidas. Compostos de valencia normal e anormal."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Constitu\u00edntes das aliaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagramas de equilibrio das aliaxes binarias. Obtenci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Regra das fases. Clasificaci\u00f3n dos diagramas segundo a sua solubilidade en estado l\u00edquido. Reacci\u00f3ns eut\u00e9ctica, perit\u00e9ctica e monot\u00e9ctica. Transformaci\u00f3ns en estado s\u00f3lido. Reacci\u00f3ns eutectoide, peritectoide e monotectoide. Difusi\u00f3n en estado s\u00f3lido. Mecanismos da difusi\u00f3n. Leis de Fick. Transformaci\u00f3ns difusivas e desplazativas. Diagramas ternarios: construci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. Fen\u00f3menos de segregaci\u00f3n. Heteroxeneidade: menor, maior e estrutural."}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. Diagramas de equilibrio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dureza. Escalas de dureza. Acci\u00f3n dunha carga sobre un material: deformaci\u00f3ns el\u00e1sticas e pl\u00e1sticas. Acritude. Endurecemento por deformaci\u00f3n. Diagrama de tracci\u00f3n. L\u00edmite el\u00e1stico. Punto de fluencia. Carga de rotura. Tenacidade e resiliencia: temperatura de transici\u00f3n. Comportamento d\u00factil e fr\u00e1xil."}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. Propiedades mec\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ferro puro. Transformaci\u00f3ns alotr\u00f3picas do ferro. Diagrama metaestable e estable ferro-carbono. Aliaxes que se obte\u00f1en dos devanditos diagramas. Macroestrutura e microestrutura dos aceiros en estado recocido. Puntos cr\u00edticos dos aceiros: formas de determinaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. Materiais f\u00e9rreos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cin\u00e9tica da transformaci\u00f3n da austenita. Curvas temperatura-tempo-transformaci\u00f3n (T.T.T.). Influencia de diversos factores sobre as curvas T.T.T.. Curvas de arrefriado continuo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 9. Descomposici\u00f3n isot\u00e9rmica da austenita"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos tratamentos t\u00e9rmicos. Temple dos aceiros. Influencia de diversos factores no temple. Severidade de temple. Templabilidade. Medida da templabilidade. Revenido. Factores do revenido. Fraxilidades do revenido. Normalizado. Recocidos: tipos e clasificaci\u00f3n. Tratamentos isot\u00e9rmicos : recocido isot\u00e9rmico, austempering e martempering . Tratamentos termomec\u00e1nicos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. Tratamentos t\u00e9rmicos dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos mesmos. Cementaci\u00f3n. Mecanismo da cementaci\u00f3n. Tratamentos post-cementaci\u00f3n. Nitruraci\u00f3n. Mecanismo do endurecemento por nitruraci\u00f3n. Temple superficial. Outros tratamentos superficiais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11. Tratamentos t\u00e9rmicos superficiais dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diferentes formas de presentaci\u00f3n dos elementos de aliaxe nos aceiros. Influencia dos mesmos sobre a estrutura e propiedades dos aceiros. Clasificaci\u00f3n dos aceiros segundo a s\u00faa composici\u00f3n e segundo a s\u00faa utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 12. Clasificaci\u00f3n dos aceiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades sobre as fundici\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das fundici\u00f3ns en funci\u00f3n da microestrutura. Fundici\u00f3n branca: estrutura e propiedades. . Fundici\u00f3n gris: mecanismo de formaci\u00f3n, estrutura e propiedades Fundici\u00f3ns maleables, esferoidales e aleadas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13. Fundici\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aluminio puro: propiedades e utilizaci\u00f3n. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de aluminio :aliaxes para forxa e aliaxes para moldeo. Tratamento t\u00e9rmico de bonificado. Maduraci\u00f3n natural e artificial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 14. O aluminio e as s\u00faas aliaxes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cobre puro: variedades t\u00e9cnicas, propiedades e aplicaci\u00f3ns. Influencia dos elementos de aliaxe. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de cobre. Latones com\u00fans e aleados. Bronces com\u00fans, aleados e especiais. Tratamentos t\u00e9rmicos do cobre e as s\u00faas aliaxes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 15. Aliaxes de cobre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Titanio: propiedades e aplicaci\u00f3ns. Clasificaci\u00f3n das aliaxes de titanio. Magnesio e aliaxes de magnesio. Aliaxes de esta\u00f1o. Aliaxes de n\u00edquel . Superaleacions . Outras aliaxes industriais."}], "temas": [{"tema": "TEMA 16. Outras aliaxes met\u00e1licas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Relaci\u00f3ns estruturais fundamentais. Propiedades e aplicaci\u00f3ns. Vidros. O estado v\u00edtreo. Estrutura e propiedades do vidro. Refractarios: clasificaci\u00f3n. Fabricaci\u00f3n, propiedades e ensaios dos refractarios. Cementos: tipos e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 17. Materiais cer\u00e1micos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrutura, clasificaci\u00f3n e tipolox\u00eda qu\u00edmica dos pol\u00edmeros. Degradaci\u00f3n e estabilizaci\u00f3n dos pol\u00edmeros. Comportamento tipo caucho e viscoel\u00e1stico. Propiedades dos pol\u00edmeros. Principais materiais pol\u00edmeros de aplicaci\u00f3n industrial."}], "temas": [{"tema": "TEMA 18. Materiais pol\u00edmeros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e constitu\u00edntes dos materiais compostos. Tecnolox\u00edas de fabricaci\u00f3n. Interfases. Propiedades e aplicaci\u00f3ns dos materiais compostos. Formig\u00f3n : tipos, caracter\u00edsticas e propiedades."}], "temas": [{"tema": "TEMA 19. Materiais compuestos"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Fundamentos da ciencia dos materiais. Estrutura cristalina, propiedades mec\u00e1nicas, transformaci\u00f3ns de fases e diagramas de equilibrio; materiais e os seus tratamentos: aliaxes f\u00e9rreas, aliaxes non f\u00e9rreas, cer\u00e1micos, pol\u00edmeros e materiais compostos; outras propiedades dos materiais: propiedades el\u00e9ctricas e magn\u00e9ticas, propiedades t\u00e9rmicas e \u00f3pticas e resistencia ao desgaste e \u00e1 corrosi\u00f3n; selecci\u00f3n de materiais.", "nombre_asignatura": "Ciencia de Materiais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "fernando.barbadillo@udc.es", "nombre": "Barbadillo Jove, Fernando"}, {"email": "carolina.camba@udc.es", "nombre": "Camba Fabal, Carolina"}, {"email": "ana.gdiez@udc.es", "nombre": "Garcia Diez, Ana Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701011"}}
{"codigo": "770G01011", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Motivaci\u00f3n"}, {"subtema": "Terminolox\u00eda b\u00e1sica: orde, tipo e linearidade"}, {"subtema": "Soluci\u00f3n xeral e soluci\u00f3n particular"}, {"subtema": "Existencia e unicidade de soluci\u00f3n para un problema de valor inicial de primeira orde"}, {"subtema": "Algunhas EDOs que gobernan fen\u00f3menos f\u00edsicos na Enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns en variables separadas"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns exactas. Factor integrante"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns das EDOs de primeira orde"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de 1a. Orde."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais de segunda orde"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais homox\u00e9neas con coeficientes constantes"}, {"subtema": "Soluci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais non homox\u00e9neas con coeficientes constantes"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns lineais de orde superior. Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de orde superior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n da transformada de Laplace"}, {"subtema": "C\u00e1lculo e propiedades da transformada de Laplace"}, {"subtema": "Transformada inversa de Laplace"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de sistemas lineais de ecuaci\u00f3ns diferenciais Aplicaci\u00f3ns na Enxe\u00f1ar\u00eda El\u00e9ctrica"}], "temas": [{"tema": "Transformada de Laplace"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais de primeira orde"}, {"subtema": "Estructura dos conxuntos de soluci\u00f3ns"}, {"subtema": "Wronskiano dun conxunto de funci\u00f3ns"}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n de sistemas homox\u00e9neos con coeficientes constantes"}], "temas": [{"tema": "Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n da transformada Z"}, {"subtema": "C\u00e1lculo e propiedades da transformada Z"}, {"subtema": "Transformada Z inversa"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns \u00e1 resoluci\u00f3n de EDOs de orde superior"}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo en variable complexa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Motivaci\u00f3n da resoluci\u00f3n num\u00e9rica de EDOs . Xeneralidades"}, {"subtema": "Resoluci\u00f3n num\u00e9rica dun problema de valor inicial de primeira orde"}, {"subtema": "M\u00e9todos de Euler e Runge-Kutta"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos de integraci\u00f3n: problema de valor inicial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n das series de Fourier"}, {"subtema": "C\u00e1lculo e propiedades das series de Fourier"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3ns \u00e1 resoluci\u00f3n de EDOs de orde superior"}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns definidas por series"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3n do calor."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n de ondas."}], "temas": [{"tema": "Ecuaci\u00f3ns en Derivadas Parciais."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.suarez3@udc.es", "nombre": "Suarez Taboada, Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "As ecuaci\u00f3ns diferenciais e os seus m\u00e9todos de resoluci\u00f3n son ferramentas b\u00e1sicas para a descrici\u00f3n e o estudo dos modelos matem\u00e1ticos m\u00e1is simples que gobernan unha gran variedade de fen\u00f3menos f\u00edsicos: no \u00e1mbito da mec\u00e1nica de flu\u00eddos, do electromagnetismo, da termodin\u00e1mica ou da resistencia de materias. Nesta materia farase unha introducci\u00f3n ao estudo das ecuaci\u00f3ns diferenciais (tanto de primeira orde coma de orde superior) e estudaranse distintos m\u00e9todos de resoluci\u00f3n tanto anal\u00edticos como num\u00e9ricos. Ademais, describiranse as noci\u00f3ns m\u00e1is b\u00e1sicas das ecuaci\u00f3ns en derivadas parciais e o c\u00e1lculo en variable complexa.", "nombre_asignatura": "Ecuaci\u00f3ns Diferenciais", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "maria.suarez3@udc.es", "nombre": "Suarez Taboada, Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701007"}}
{"codigo": "770G01007", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n, manexo e aplicaci\u00f3n das especificaci\u00f3ns t\u00e9cnicas e da lexislaci\u00f3n necesarias no exercicio da profesi\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Co\u00f1ecementos de termodin\u00e1mica aplicada e transmisi\u00f3n de calor. Principios b\u00e1sicos e a s\u00faa aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas de enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer e utilizar os principios da teor\u00eda de circu\u00edtos e m\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Equilibrio t\u00e9rmico e temperatura . Escalas termom\u00e9tricas. Ley cero da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "1.2. Dilataci\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"subtema": "1.3. Gases ideas. Ecuaci\u00f3n de estado"}, {"subtema": "1.4. Gases reais. Cambios de estado."}], "temas": [{"tema": "Principios de la Termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Calor e traballo nos procesos termodin\u00e1micos."}, {"subtema": "2.2. Enerx\u00eda interna. Primeiro principio da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "2.3. Enerx\u00eda interna dun gas ideal."}, {"subtema": "2.4. Transformacions isot\u00e9rmicas e adiab\u00e1ticas dun gas ideal"}], "temas": [{"tema": "Fundamentos de procesos y m\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Reversibilidad dos procesos termodin\u00e1micos."}, {"subtema": "3.2. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas e frigor\u00edficas. Segundo principio da termodin\u00e1mica"}, {"subtema": "3.3. Ciclo de Carnot."}, {"subtema": "3.4. Entrop\u00eda. Principio de aumento de entrop\u00eda."}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.0. Carga el\u00e9ctrica. Principio de conservaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.1. Lei de Coulomb"}, {"subtema": "4.2. Campo el\u00e9ctrico. Lei de Gauss"}, {"subtema": "4.3.  Potencial el\u00e9ctrico e deferencia de potencial."}], "temas": [{"tema": "Campos el\u00e9ctrico y magn\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Materiais diel\u00e9ctricos. Polarizaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Capacidade e asociacions  dun condensador."}, {"subtema": "5.3. Enerx\u00eda dun condensador cargado"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Intensidade el\u00e9ctrica  e densidade de corrente. Lei de Ohm"}, {"subtema": "6.2. Resistencia, potencia el\u00e9ctrica e lei de joule"}, {"subtema": "6.3. Forza electromotriz. Lei de Ohm xeneralizada"}, {"subtema": "6.4. An\u00e1lises de circiutos de corrente continua. R\u00e9gulas de Kirchhoff."}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Forzas magn\u00e9ticas"}, {"subtema": "7.2. Fontes do campo magn\u00e9tico."}, {"subtema": "7.3. Fluxo magn\u00e9tico e teorema de Gauss"}, {"subtema": "7.4. Lei de Biot e Savart. Lei de Amp\u00e8re"}, {"subtema": "7.5. Magnetismo na materia"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Fen\u00f3menos de induci\u00f3n. Lei de induci\u00f3n de Faraday-Henry."}, {"subtema": "8.2. Lei de Lenz. Forza electromotriz de movemento"}, {"subtema": "8.3. Campos el\u00e9ctricos inducidos"}, {"subtema": "8.4. Correntes par\u00e1sitas. Induci\u00f3n mutua e autoinducci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Electromagnetismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Ecuacions de Maxwell"}, {"subtema": "9.2. O espectro electromagn\u00e9tico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ecuaciones de Maxwell"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.diez@udc.es", "nombre": "Diez Redondo, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "Na asignatura estudiaranse os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da termodin\u00e1mica e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas.", "nombre_asignatura": "Fis\u00edca II", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "luis.barral@udc.es", "nombre": "Barral Losada, Luis Fernando"}, {"email": "javier.diez@udc.es", "nombre": "Diez Redondo, Francisco Javier"}, {"email": "maite.rico@udc.es", "nombre": "Rico Varela, Maite"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701002"}}
{"codigo": "770G01002", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecementos b\u00e1sicos sobre o uso e programaci\u00f3n dos ordenadores, sistemas operativos, bases de datos e programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contidos e temas nos que se desenvolven:"}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n e almacenamento de datos: Tema 1."}, {"subtema": "- Estrutura dos computadores: Tema 2."}, {"subtema": "- Sistemas operativos: Tema 3."}, {"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00e1s redes de comunicaci\u00f3ns: Tema 4."}, {"subtema": "- Algoritmos e Programaci\u00f3n: Temas 5 a 9."}, {"subtema": "-------------------------------------------------------------"}], "temas": [{"tema": "Os contidos desta materia, incluidos na memoria de verificaci\u00f3n da titulaci\u00f3n, se desenvolven en os nove temas que se amosan a continuaci\u00f3n. Neste primer apartado vinc\u00falanse os contidos con os temas que os desenvolven."}, {"tema": "----------------------------------------------"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Medida da informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2.- Sistemas de numeraci\u00f3n usuais en Inform\u00e1tica"}, {"subtema": "1.2.1 Sistema de numeraci\u00f3n binario"}, {"subtema": "1.2.2 C\u00f3digos intermedios"}, {"subtema": "1.3.- Representaci\u00f3n de n\u00fameros enteiros"}, {"subtema": "1.3.1.- Representaci\u00f3n binaria sen signo"}, {"subtema": "1.3.2.- Representaci\u00f3n binaria signo-magnitude"}, {"subtema": "1.3.3.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 1"}, {"subtema": "1.3.4.- Representaci\u00f3n binaria en complemento a 2"}, {"subtema": "1.3.5.- Representaci\u00f3n decimal BCD"}, {"subtema": "1.4.- Representaci\u00f3n de caracteres"}, {"subtema": "1.4.1.- C\u00f3digo ASCII"}, {"subtema": "1.5.- Representaci\u00f3n de informaci\u00f3n anal\u00f3xica"}, {"subtema": "1.5.1.- Representaci\u00f3n de son"}, {"subtema": "1.5.2.- Representaci\u00f3n de imaxes"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Representaci\u00f3n e almacenamento da informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Arquitectura Von Neumann e extensi\u00f3ns"}, {"subtema": "2.2.- Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.1.- Tipos de Memoria Principal"}, {"subtema": "2.2.2.- Rendemento CPU-Memoria"}, {"subtema": "2.2.3.- Xerarqu\u00eda de memorias: memoria cach\u00e9"}, {"subtema": "2.3.- CPU (Unidade Central de Proceso)"}, {"subtema": "2.3.1.- Rexistros da CPU"}, {"subtema": "2.3.2.- A Unidade Aritm\u00e9tico-L\u00f3xica"}, {"subtema": "2.3.3.- A Unidade de Control"}, {"subtema": "2.4.- Sistemas de almacenamento masivo"}, {"subtema": "2.4.1.- Discos magn\u00e9ticos"}, {"subtema": "2.4.2.- Discos \u00f3pticos"}, {"subtema": "2.4.3.- Memorias de estado s\u00f3lido e USB"}, {"subtema": "2.5.- Conexi\u00f3ns e portos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Estrutura dos ordenadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Definici\u00f3n e funci\u00f3ns dun sistema operativo"}, {"subtema": "3.2.- Xesti\u00f3n do procesador"}, {"subtema": "3.2.1.- Sistemas operativos monoprogramaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2.2.- Sistemas operativos multiprogramaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3.- Xesti\u00f3n da memoria principal"}, {"subtema": "3.4.- Xesti\u00f3n de entrada/sa\u00edda"}, {"subtema": "3.5.- Xesti\u00f3n de arquivos e directorios"}, {"subtema": "3.6.- Xesti\u00f3n da seguridade"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Sistemas operativos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Sistemas e medios de transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "4.2.- Redes de comunicaci\u00f3n e topolox\u00edas de rede"}, {"subtema": "4.3.- Tipos de redes"}, {"subtema": "4.4.- Protocolos de rede"}, {"subtema": "4.5.- Internet e a web"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Redes de comunicaci\u00f3ns e Internet"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Descrici\u00f3n xeral"}, {"subtema": "5.2.- Estrutura dun programa en C"}, {"subtema": "5.3.- Tipos de datos, operadores e expresi\u00f3ns"}, {"subtema": "5.4.- Declaraci\u00f3n de variables e constantes"}, {"subtema": "5.5.- Entrada e sa\u00edda est\u00e1ndar"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Introduci\u00f3n a unha linguaxe de programaci\u00f3n: linguaxe C"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Expresi\u00f3ns l\u00f3xicas"}, {"subtema": "6.2.- Instruci\u00f3ns selectivas"}, {"subtema": "6.3.- Instruci\u00f3ns iterativas"}, {"subtema": "6.4.- Instruci\u00f3ns de salto"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Estruturas de control"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Definici\u00f3n, declaraci\u00f3n e chamada de funci\u00f3ns"}, {"subtema": "7.2.- O \u00e1mbito das variables"}, {"subtema": "7.3.- Paso de argumentos"}, {"subtema": "7.3.1.- Concepto de apuntador ou punteiro"}, {"subtema": "7.3.2.- Operadores de direcci\u00f3n e indirecci\u00f3n"}, {"subtema": "7.3.3.- Paso de argumentos por valor e por referencia"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: Funci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Vectores ou arrays"}, {"subtema": "8.1.1.- Definici\u00f3n e uso dun vector"}, {"subtema": "8.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2.- Cadeas de caracteres"}, {"subtema": "8.3.- Matrices multidimensionales"}, {"subtema": "8.1.1.- Definici\u00f3n e uso dunha matriz"}, {"subtema": "8.1.2.- Inicializaci\u00f3n"}, {"subtema": "8.4.- Reserva din\u00e1mica de vectores e matrices"}, {"subtema": "8.5.- Estruturas"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Tipos de datos estruturados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Declaraci\u00f3n de ficheiros"}, {"subtema": "9.2.- Apertura e peche de ficheiros"}, {"subtema": "9.3.- Lectura e escritura de datos"}, {"subtema": "9.4.- Acceso directo aos datos"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Ficheiros"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3n", "descripcion": "A materia obxecto desta gu\u00eda constit\u00fae a \u00fanica disciplina de formaci\u00f3n b\u00e1sica de \u00e1mbito puramente inform\u00e1tico na titulaci\u00f3n. Polos seus contidos, e dado o marcado car\u00e1cter instrumental da materia e que a maior parte das materias de Enxe\u00f1er\u00eda necesitan m\u00e9todos de c\u00e1lculo susceptibles de ser realizados con axuda de computador, observamos que poder\u00edan ser practicamente todas as materias \u00e1s que a Inform\u00e1tica apoiase desde os seus contidos como ferramenta indispensable para o enxe\u00f1eiro.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "jose.antonio.becerra.permuy@udc.es", "nombre": "Becerra Permuy, Jose Antonio"}, {"email": "francisco.bellas@udc.es", "nombre": "Bellas Bouza, Francisco Javier"}, {"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}, {"email": "paula.lopez.otero@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Otero, Paula"}, {"email": "noelia.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Maro\u00f1o, Noelia"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701006"}}
{"codigo": "770G01006", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Matrices: tipos e exemplos. Operaci\u00f3ns con matrices. Matriz trasposta. Matrices sim\u00e9tricas e antisim\u00e9tricas. Determinante dunha matriz cadrada. Rango. Matriz inversa. M\u00e9todos de resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}], "temas": [{"tema": "Matrices e determinantes. Sistemas de ecuaciones lineales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo vectorial Rn. Operaci\u00f3ns: suma, producto por n\u00fameros reais. Subespazos vectoriais. Suma directa. Combinaci\u00f3n linear, peche linear. Conxuntos libres e ligados. Sistemas de xeradores. Base e dimensi\u00f3n. Teoremas das bases. Coordenadas,  troco de coordenadas."}], "temas": [{"tema": "Espazos vectoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aplicaci\u00f3ns lineais. Propiedades das aplicaci\u00f3ns lineais. N\u00facleo e Imaxe dunha aplicaci\u00f3n lineal. Operaci\u00f3ns con aplicaci\u00f3ns lineais. Matriz asociada a unha aplicaci\u00f3n lineal. Valores e vectores propios, diagonalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Aplicaci\u00f3ns Lineais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produto escalar e ortogonalizaci\u00f3n. Transformaci\u00f3ns unitarias: aplicaci\u00f3ns. Xeometr\u00eda af\u00edn e eucl\u00eddea. Formas cuadr\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "Xeometr\u00eda af\u00edn e eucl\u00eddea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cami\u00f1os en Rn. Reparametrizaci\u00f3ns. Integrais de funci\u00f3ns escalares. Aplicaciones das integrais de funci\u00f3nes escalares. Integrais de funci\u00f3ns vectoriais. Funci\u00f3ns de tipo gradiente. Teorema de Green. Produto vectorial. Superficies en R3. \u00c1rea dunha superficie.  Integrais de funci\u00f3ns escalares. Superficies orientables. Integrais de funci\u00f3ns vectoriais. Diverxencia. Teorema de Gauss."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n \u00e1 geometr\u00eda diferencial"}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Descr\u00edbense nesta materia alg\u00fans conceptos b\u00e1sicos da \u00e1lxebra lineal e a xeometr\u00eda diferencial, cuxa exposici\u00f3n desenvolvida pode verse no paso 3: Contidos.", "nombre_asignatura": "Alxebra", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "carmen.calvo.garrido@udc.es", "nombre": "Calvo Garrido, Mar\u00eda Del Carmen"}, {"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701004"}}
{"codigo": "770G01004", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidade para comprender e aplicar os principios e co\u00f1ecementos b\u00e1sicos da qu\u00edmica xeral, qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 1"}], "temas": [{"tema": "Unidade 1. Conceptos b\u00e1sicos de qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estequiometr\u00eda. Rendemento reacci\u00f3n. Reactivo limitante."}, {"subtema": "- \u00c1tomo. Modelo mecanocu\u00e1ntico."}, {"subtema": "- T\u00e1boa peri\u00f3dica e propiedades peri\u00f3dicas."}, {"subtema": "- Enlace Qu\u00edmico. Tipos de enlace: i\u00f3nico, covalente, met\u00e1lico. Forzas intermoleculares."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Conceptos Qu\u00edmicos Fundamentais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 2"}], "temas": [{"tema": "Unidade 2. Termoqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cambios de enerx\u00eda nas reacci\u00f3ns qu\u00edmicas"}, {"subtema": "- Entalp\u00eda"}, {"subtema": "- Calorimetr\u00eda"}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 termodin\u00e1mica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Termoqu\u00edmica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 3"}], "temas": [{"tema": "Unidade 3. Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Velocidade de reacci\u00f3n"}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de velocidade"}, {"subtema": "- Relaci\u00f3n entre a concentraci\u00f3n de reactivos e o tempo"}, {"subtema": "- Enerx\u00eda de activaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Cat\u00e1lise"}, {"subtema": "- Mecanismos de reacci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Cin\u00e9tica Qu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 4"}], "temas": [{"tema": "Unidade 4. Equilibrio Qu\u00edmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de equilibrio. Constante de equilibrio."}, {"subtema": "- Equilibrio de gases. Principio de Le Chatelier"}, {"subtema": "- Equilibrio \u00e1cido base"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Equilibrio Qu\u00edmico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae os temas 5, 6 e 7"}], "temas": [{"tema": "Unidade 5. Electroqu\u00edmica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Reacci\u00f3ns redox. Axustes"}, {"subtema": "- Potenciais est\u00e1ndar de electrodo"}, {"subtema": "- Espontaneidade das reacci\u00f3ns redox"}, {"subtema": "- Ecuaci\u00f3n de Nernst"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Electroqu\u00edmica I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Celas voltaicas. Bater\u00edas"}, {"subtema": "- Electrolisis. Aspectos cuantitativos da electrol\u00edsis"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Electroqu\u00edmica II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Concepto de corrosi\u00f3n"}, {"subtema": "- Procesos de corrosi\u00f3n e factores que infl\u00faen"}, {"subtema": "- M\u00e9todos de protecci\u00f3n fronte \u00e1 corrosi\u00f3n"}, {"subtema": "- Corrosi\u00f3n atmosf\u00e9rica"}, {"subtema": "- Corrosi\u00f3n mari\u00f1a"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Corrosi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 8"}], "temas": [{"tema": "Unidade 6. Principios de Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}, {"subtema": "- Grupos funcionais"}, {"subtema": "- Nomenclarura"}, {"subtema": "- Isomer\u00eda"}, {"subtema": "- Tipos xerais de reacci\u00f3ns org\u00e1nicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Qu\u00edmica Org\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae os temas 9 e 10"}], "temas": [{"tema": "Unidade 7. Qu\u00edmica Org\u00e1nica e Inorg\u00e1nica aplicadas \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A combusti\u00f3n:"}, {"subtema": ". Carb\u00f3n"}, {"subtema": ". Petr\u00f3leo"}, {"subtema": ". Gas natural"}, {"subtema": ". Biomasa"}, {"subtema": "- Pol\u00edmeros"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Qu\u00edmica Org\u00e1nica aplicada \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Metalurxia"}, {"subtema": "- S\u00edntese industrial de compostos inorg\u00e1nicos"}, {"subtema": "- Materiais inorg\u00e1nicos de interese tecnol\u00f3xico: Semicondutores, Fibras \u00f3pticas, Cer\u00e1micos,"}, {"subtema": "Supercondutores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica aplicada \u00e1 Enxe\u00f1ar\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 11"}], "temas": [{"tema": "Unidade 8. Bases da Qu\u00edmica Industrial: Balances de Materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Procesos en Enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"subtema": "- Balances de Materia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11. Bases de Qu\u00edmica Industrial: Balances de Materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Incl\u00fae o tema 12"}], "temas": [{"tema": "Unidade 9. Principios de An\u00e1lisis Instrumental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Clasificaci\u00f3n das t\u00e9cnicas instrumentais"}, {"subtema": "- Par\u00e1metros de calidade dun m\u00e9todo de an\u00e1lise qu\u00edmica."}, {"subtema": "- Calibraci\u00f3n"}, {"subtema": "- Cifras significativas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12. Introduci\u00f3n \u00e1s t\u00e9cnicas instrumentais na an\u00e1lise industrial."}]}], "coordinadores": [{"email": "elia.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Rodriguez, Elia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "Introduci\u00f3n aos fundamentos cient\u00edficos da qu\u00edmica en relaci\u00f3n coas s\u00faas aplicaci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas", "nombre_asignatura": "Qu\u00edmica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "elia.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Rodriguez, Elia"}, {"email": "victoria.gonzalez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Rodriguez, Maria Victoria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701010"}}
{"codigo": "770G01010", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Capacidade para planificar, presupostar, organizar, dirixir e controlar tarefas, persoas e recursos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento adecuado do concepto de empresa, o seu marco institucional e xur\u00eddico. Organizaci\u00f3n e xesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- A empresa como sistema"}, {"subtema": "- Marco institucional e xur\u00eddico da empresa."}, {"subtema": "- Direcci\u00f3n funcional da empresa: funci\u00f3n financiera, funci\u00f3n de aprovisionamientos e funci\u00f3n de producci\u00f3n."}, {"subtema": "- Estratexia empresarial."}], "temas": [{"tema": "Os bloques e temas seguintes desarrollan os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n, que son:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- A empresa e o empresario."}, {"subtema": "Tema 2.- Clases de empresas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I: INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3.- Fundamentos de Administraci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 4.- A Planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 5.- A Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Tema 6.- A Direcci\u00f3n e o Control."}, {"subtema": "Tema 7.- A direcci\u00f3n estrat\u00e9xica"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: A FUNCI\u00d3N DE DIRECCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8.- Contabilidade financeira."}, {"subtema": "Tema 9.- Contabilidade anal\u00edtica."}, {"subtema": "Tema 10.- A inversi\u00f3n na empresa."}, {"subtema": "Tema 11.- A financiaci\u00f3n da empresa."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: A FUNCI\u00d3N FINANCEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12.- A producci\u00f3n e as operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tema 13.- Xesti\u00f3n de aprovisionamentos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: A FUNCI\u00d3N DE PRODUCCI\u00d3N E APROVISIONAMENTOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Esta materia trata de introducir ao alumno na xesti\u00f3n de empresas. Tomouse o concepto de empresa, como sistema aberto, para o desenvolvemento do temario. As\u00ed, este estrut\u00farase en catro grandes bloques: o primeiro introductorio e os restantes analizan os principais subsistemas empresariais.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Empresarial", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "sonia.bouzaf@udc.es", "nombre": "Bouza Fernandez, Maria Sonia"}, {"email": "manuel.pinon@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1on Qui\u00f1onero, Manuel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701003"}}
{"codigo": "770G01003", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Comprender e dominar os conceptos b\u00e1sicos sobre as leis xerais da mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos e ondas e electromagnetismo e a s\u00faa aplicaci\u00f3n para resolver problemas propios da enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Magnitudes f\u00edsicas. Medidas e unidades. O Sistema Internacional de Unidades (SI)"}, {"subtema": "1.2.- An\u00e1lise dimensional"}, {"subtema": "1.3.- An\u00e1lise vectorial"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- MAGNITUDES. UNIDADES E DIMENSI\u00d3NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Representaci\u00f3n do movemento"}, {"subtema": "2.2.- O movemento nunha dimensi\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.- O movemento en d\u00faas dimensi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- CINEM\u00c1TICA DA PART\u00cdCULA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Leis do movemento de Newton"}, {"subtema": "3.2.- Aplicaci\u00f3ns das leis de Newton"}, {"subtema": "3.3.- Traballo e enerx\u00eda"}, {"subtema": "3.4.- Conservaci\u00f3n da enerx\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- DIN\u00c1MICA DA PART\u00cdCULA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Centro de masas"}, {"subtema": "4.2.- Movimento lineal e impulso"}, {"subtema": "4.3.- Conservaci\u00f3n do momento lineal"}, {"subtema": "4.4.- Colisi\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- DIN\u00c1MICA DUN SISTEMA DE PART\u00cdCULAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Rotaci\u00f3n de s\u00f3lidos r\u00edgidos. Momento de inercia"}, {"subtema": "5.2.- Din\u00e1mica do movemento rotacional"}, {"subtema": "5.3.- Conservaci\u00f3n do momento angular"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- DIN\u00c1MICA DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Condici\u00f3ns de equilibrio"}, {"subtema": "6.2.- Centro de gravedade"}, {"subtema": "6.3.- Elasticidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- EQUILIBRIO EST\u00c1TICO E ELASTICIDAD"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Movemento peri\u00f3dico"}, {"subtema": "7.2.- Ondas mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "7.3.- O son"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- ONDAS MEC\u00c1NICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Est\u00e1tica de fluidos"}, {"subtema": "8.2.- Din\u00e1mica de fluidos"}, {"subtema": "8.3.- Fluidos viscosos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.- MEC\u00c1NICA DE FLUIDOS"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.montero@udc.es", "nombre": "Montero Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Bel\u00e9n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da Terra", "descripcion": "A relaci\u00f3n desta materia coas diferentes materias da titulaci\u00f3n \u00e9 b\u00e1sica, posto que proporciona os conceptos elementais para poder desenvolver a aprendizaxe da maior\u00eda das materias.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica I", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "belen.montero@udc.es", "nombre": "Montero Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Bel\u00e9n"}, {"email": "carmen.ramirez@udc.es", "nombre": "Ramirez Gomez, Maria del Carmen"}, {"email": "maite.rico@udc.es", "nombre": "Rico Varela, Maite"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701005"}}
{"codigo": "770G01005", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Capacidade de visi\u00f3n espacial e co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionais de xeometr\u00eda m\u00e9trica e xeometr\u00eda descritiva como mediante as aplicaci\u00f3ns de dese\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Capacidade para empregar as t\u00e9cnicas, habilidades e ferramentas da enxe\u00f1ar\u00eda necesarias para a pr\u00e1ctica desta."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- Instrumentos Tradicionais de debuxo."}, {"subtema": "2.- Medios de reproduci\u00f3n e arquivo."}, {"subtema": "3.- Instrumentos inform\u00e1ticos: perif\u00e9ricos de entrada -teclado, rato, comprimido dixitalizador, esc\u00e1ner, etc- perif\u00e9ricos de sa\u00edda -monitores, impresoras, trazadores,etc. -"}], "temas": [{"tema": "TECNICAS DE DESENVOLVEMENTO DE VISI\u00d3N ESPACIAL"}, {"tema": "INSTRUMENTOS DE DEBUXO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Formatos. Regras de xeraci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Series de formatos."}, {"subtema": "3.- Marxes, recadro e marcas de centrado."}, {"subtema": "4.- Pregadura de planos para arquivadores A4."}, {"subtema": "5.- Reproduci\u00f3n e arquivado de planos."}, {"subtema": "6.- Escalas. Obxecto, definici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "7.- Escalas normalizadas."}, {"subtema": "8.- Escal\u00edmetros."}], "temas": [{"tema": "TECNICAS DE DESENVOLVEMENTO DE VISI\u00d3N ESPACIAL."}, {"tema": "NORMATIVA B\u00c1SICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Proxecci\u00f3ns e as s\u00faas clases."}, {"subtema": "2. -Fundamentos dos diferentes sistemas."}, {"subtema": "3. -Sistema di\u00e9drico."}, {"subtema": "4. -Sistema de planos acoutados."}, {"subtema": "5. -Sistemas axonom\u00e9tricos."}, {"subtema": "6. -Sistema c\u00f3nico."}, {"subtema": "7. -Vantaxes e inconvenientes de cada sistema"}], "temas": [{"tema": "TECNICAS DE DESENVOLVEMENTO DE VISI\u00d3N ESPACIAL."}, {"tema": "INTRODUCI\u00d3N AOS SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Rotulaci\u00f3n. Obxecto."}, {"subtema": "2.- Rotulaci\u00f3n normalizada."}, {"subtema": "3.- Caixa de datos e lista de pezas."}, {"subtema": "4.- Li\u00f1as normalizadas."}, {"subtema": "5.- Tipos de li\u00f1as."}, {"subtema": "6.- Aplicaci\u00f3ns dos distintos tipos de li\u00f1as."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "NORMATIVA B\u00c1SICA II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Xeneralidades."}, {"subtema": "2. -Representaci\u00f3n do punto"}, {"subtema": "3. -Posici\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "4. -Terceira proxecci\u00f3n"}, {"subtema": "5. -Representaci\u00f3n da recta."}, {"subtema": "6. -Puntos notables da recta. Visibilidade."}, {"subtema": "7. -Posici\u00f3ns particulares das rectas"}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "FUNDAMENTOS. REPRESENTACI\u00d3N DO PUNTO E A RECTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Representaci\u00f3n do plano"}, {"subtema": "2. -Posici\u00f3ns particulares."}, {"subtema": "3. -Formas de definir un plano."}, {"subtema": "4. -Rectas notables."}, {"subtema": "5. -Pertenza de punto e recta."}, {"subtema": "6. -Situaci\u00f3n dunha figura plana"}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "REPRESENTACI\u00d3N DO PLANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Intersecci\u00f3n recta plano."}, {"subtema": "2. -Intersecci\u00f3n de dous planos. Caso xeral"}, {"subtema": "3. -Casos particulares de intersecci\u00f3n de planos."}, {"subtema": "4. -Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "INTERSECCI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Rectas paralelas. Caso xeral"}, {"subtema": "2. -Rectas paralelas. Casos particulares."}, {"subtema": "3. -Planos paralelos. Caso xeral"}, {"subtema": "4. -Planos paralelos. Casos particulares."}, {"subtema": "5. -Recta paralela a un plano."}, {"subtema": "6. -Plano paralelo a unha recta."}, {"subtema": "7. -Perpendicularidade entre rectas. Teorema das tres perpendiculares."}, {"subtema": "8. -Recta perpendicular a un plano."}, {"subtema": "9. -Plano perpendicular a unha recta."}, {"subtema": "10. -Perpendicular com\u00fan a d\u00faas rectas que se cruzan."}, {"subtema": "11.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "PARALELISMO E PERPENDICULARIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Distancia entre dous puntos."}, {"subtema": "2. -Distancia dun punto a un plano."}, {"subtema": "3. -Distancia dun punto a unha recta."}, {"subtema": "4. -Distancia entre rectas paralelas."}, {"subtema": "5. -Distancia entre planos paralelos."}, {"subtema": "6. -Distancia entre d\u00faas rectas que se cruzan."}, {"subtema": "7. -Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "DISTANCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. -Concepto e obxecto dos abatementos."}, {"subtema": "2. -Abatemento dun punto dun plano sobre os planos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "3. -Abatemento dunha recta dun plano."}, {"subtema": "4. -Abatemento dunha figura plana. Relaci\u00f3n de afinidade."}, {"subtema": "5. -Problema inverso do abatemento."}, {"subtema": "6. -Aplicaci\u00f3ns pr\u00e1cticas, -pol\u00edgonos, circunferencias, etc. -"}, {"subtema": "7. -\u00c1ngulo entre d\u00faas rectas."}, {"subtema": "8. -\u00c1ngulo recta-plano."}, {"subtema": "9. -\u00c1ngulo entre dous planos."}, {"subtema": "10. -Casos particulares: recta e P.proy., Plano e P\u00c1X. Proy."}, {"subtema": "11. -Diedros que forma un plano cos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "12. -Plano dado polos seus \u00e1ngulos cos planos de proxecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "ABATEMENTOS, \u00c1NGULOS E FIGURAS PLANAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e obxecto dos xiros."}, {"subtema": "2.- Xiro dun punto ao redor dun eixe ortogonal aos Planos de Proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "3.- Xiro dunha recta ao redor dun eixe ortogonal aos Planos de Proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Xiro dun plano ao redor dun eixe ortogonal aos Planos de Proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns dos xiros. -Desenvolvemento de superficies reguladas-."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "XIROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Concepto e obxecto dos cambios de plano."}, {"subtema": "2.- Novas proxecci\u00f3ns dun punto, tras o cambio dun plano de proy."}, {"subtema": "3.- Invariantes ao realizar un cambio de plano -horiz. Ou vert.-."}, {"subtema": "4.- Novas proxecci\u00f3ns dunha recta ao cambiar un plano de proy."}, {"subtema": "5.- Novas trazas do plano ao cambiar un plano de proy."}, {"subtema": "6.- Aplicaci\u00f3ns dos cambios de planos. -Secci\u00f3n plana de superficies-."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "CAMBIOS DE PLANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Superficies; definici\u00f3n, clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Representaci\u00f3n. Contorno aparente."}, {"subtema": "3.- Poliedros. Xeneralidades."}, {"subtema": "4.- Visibilidade, partes vistas e ocultas."}, {"subtema": "5.- Secci\u00f3ns planas."}, {"subtema": "6.- Intersecci\u00f3n dunha recta cun poliedro."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "REPRESENTACI\u00d3N DE SUPERFICIES. POLIEDROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Definici\u00f3n, xeraci\u00f3n e representaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Planos tanxentes."}, {"subtema": "3.- Secci\u00f3ns planas. Homolox\u00edas."}, {"subtema": "4.- Intersecci\u00f3n con rectas."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "SUPERFICIES RADIADAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Fundamentos."}, {"subtema": "2.- Perspectiva normalizada."}, {"subtema": "3.- Representaci\u00f3n da circunferencia."}, {"subtema": "4.- Perspectiva isom\u00e9trica de corpos xeom\u00e9tricos e pezas industriais."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "SISTEMAS AXONOM\u00c9TRICOS. PERSPECTIVA ISOM\u00c9TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Introduci\u00f3n. Axonometr\u00eda oblicua. Caracter\u00edsticas da representaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Escalas e coeficientes."}, {"subtema": "3.- Representaci\u00f3n do punto, recta e plano."}, {"subtema": "4.- Perspectiva cabeleira normalizada."}, {"subtema": "5.- Representaci\u00f3n da circunferencia."}, {"subtema": "6.- Perspectiva caballera de corpos xeom\u00e9tricos e pezas industriais."}], "temas": [{"tema": "GEOMETRIA METRICA E DESCRIPTIVA."}, {"tema": "PERSPECTIVA CABELEIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Introduci\u00f3n ao programa."}, {"subtema": "2.- O editor de debuxo."}, {"subtema": "3.- Procedementos de entrada de datos e ordes."}, {"subtema": "4.- Xesti\u00f3n dos debuxos."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASISTIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "INTRODUCCI\u00d3N AO CAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Debuxo de li\u00f1as."}, {"subtema": "2.- Debuxo de circunferencias."}, {"subtema": "3.- Debuxo de arcos."}, {"subtema": "4.- Comandos b\u00e1sicos de edici\u00f3n."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASISTIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "COMANDOS B\u00c1SICOS DE DEBUXO DE ENTIDADES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Visualizaci\u00f3n de entidades."}, {"subtema": "2.- Sistemas de coordenadas."}, {"subtema": "3.- Modos de referencia a entidades."}, {"subtema": "4.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASISTIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "AXUDAS AO DEBUXO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Alonga e recorta."}, {"subtema": "2.- Trazado de entidades equidistantes."}, {"subtema": "3.- Arquivos de tipos de li\u00f1a."}, {"subtema": "4.- Cambio de propiedades de entidades. Cor, capa, tipo de li\u00f1a."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASISTIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "COMANDOS B\u00c1SICOS DE MODIFICACI\u00d3N DE ENTIDADES I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1-Xira"}, {"subtema": "2-Despraza"}, {"subtema": "3-Copia"}, {"subtema": "4- Matriz rectangular e polar"}, {"subtema": "5- Estira"}, {"subtema": "6- Parte"}, {"subtema": "7- Simetr\u00eda"}, {"subtema": "8- Lonxitude"}, {"subtema": "9- Empalme e chafr\u00e1n"}, {"subtema": "10- Divide e grad\u00faa"}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASISTIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "COMANDOS B\u00c1SICOS DE MODIFICACI\u00d3N II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Terminolox\u00eda."}, {"subtema": "2.- Axustes para anotaci\u00f3n segundo normas UNE."}, {"subtema": "3.- Creaci\u00f3n de estilos de anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Anotaci\u00f3n lineal, ali\u00f1ada, raios, c\u00edrculos e \u00e1ngulos."}, {"subtema": "5.- Anotaci\u00f3n continua e a li\u00f1a base."}, {"subtema": "6.- Modificaci\u00f3n de cotas. Actualizaci\u00f3n de estilo."}, {"subtema": "7.- Aplicaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCION \u00c1 NORMALIZACION."}, {"tema": "ANOTACI\u00d3N ASISTIDA POR ORDENADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Creaci\u00f3n e xesti\u00f3n de capas."}, {"subtema": "2.- Creaci\u00f3n e xesti\u00f3n de bloques."}, {"subtema": "3.- Modificaci\u00f3n dun bloque. Redefinici\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Atributos, modos e ordes."}, {"subtema": "5.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "DEBUXO ASISTIDO POR ORDENADOR."}, {"tema": "CAPAS, BLOQUES Y ATRIBUTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Definici\u00f3ns."}, {"subtema": "2.- Elecci\u00f3n da posici\u00f3n do obxecto."}, {"subtema": "3.- Elecci\u00f3n das vistas e os planos de proxecci\u00f3n."}, {"subtema": "4.- Vistas necesarias para representar unha peza."}, {"subtema": "5.- Representaci\u00f3n por tres vistas."}, {"subtema": "6.- Representaci\u00f3n por d\u00faas vistas."}, {"subtema": "7.- Representaci\u00f3n por unha vista."}, {"subtema": "8.- Lectura de vistas."}, {"subtema": "9.- Disposici\u00f3n e comparaci\u00f3n de vistas normalizadas no sistema europeo e americano."}, {"subtema": "10.- Croquizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA."}, {"tema": "REPRESENTACI\u00d3N MEDIANTE O SISTEMA DE VISTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Obxecto da anotaci\u00f3n. Definici\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Elementos empregados na anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.- S\u00edmbolos empregados para acoutar."}, {"subtema": "4.- Regras e principios de anotaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.- Anotaci\u00f3n de c\u00edrculos, \u00e1ngulos, cordas e \u00e1ngulos."}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA."}, {"tema": "PRINCIPIOS GENERALES DE ANOTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Finalidade dos cortes. Definici\u00f3n."}, {"subtema": "2.- Mec\u00e1nica de execuci\u00f3n dun corte. Elecci\u00f3n e indicaci\u00f3n do plano."}, {"subtema": "3.- Representaci\u00f3n do corte."}, {"subtema": "4.- Raiado da secci\u00f3n cortada."}, {"subtema": "5.- Clasificaci\u00f3n de cortes, segundo planos de corte: Total, medio corte, parcial, m\u00faltiple, paralelo, angular ou quebrado."}, {"subtema": "6.- Representaci\u00f3ns especiais: Roturas, penetraci\u00f3ns e pezas sim\u00e9tricas."}, {"subtema": "7.- Aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N GR\u00c1FICA."}, {"tema": "CORTES E SECCI\u00d3NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "mercedes.insua@udc.es", "nombre": "Insua Cabanas, Maria Mercedes"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A \u00e1rea de co\u00f1ecemento de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica, sust\u00e9ntase sobre dous grandes alicerces, por unha banda os fundamentos xeom\u00e9tricos, que permiten a concepci\u00f3n e visualizaci\u00f3n das formas e dimensi\u00f3ns e por outra, a Normalizaci\u00f3n, que facilita o intercambio de informaci\u00f3n t\u00e9cnica a trav\u00e9s da linguaxe gr\u00e1fica. Debe engadirse ademais, que en a actualidade, a \u00e1rea de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica en a Enxe\u00f1ar\u00eda, non \u00e9 exclusivamente unha ferramenta ao servizo doutras \u00e1reas ou disciplinas e que o seu porvir est\u00e1 irremisiblemente marcado por o computador. Isto ultimo est\u00e1 a obrigar a modificar o contido dos ensinos, con o fin de adaptalas a a nova situaci\u00f3n, sen esquecer, por suposto, como xa mencionamos, as t\u00e9cnicas tradicionais. O computador est\u00e1 a afectar a os contidos curriculares de a disciplina en un sentido moi amplo. E deste xeito o CAD converteuse en o elemento reformador por excelencia, pero non \u00e9 o \u00fanico, pois simultaneamente estase producindo unha transformaci\u00f3n radical en os procesos industriais, dentro de a denominada Enxe\u00f1ar\u00eda de procesos en os sistemas de CAD, de modo que esta contorna de produci\u00f3n virtual permite crear, visualizar, simular e optimizar os procesos e os medios de produci\u00f3n.. P\u00f3dense confeccionar maquetas electr\u00f3nicas din\u00e1micas do conxunto, definir traxectorias de inserci\u00f3n e de extracci\u00f3n de pezas e validar os procesos de mantemento antes de fabricar o primeiro prototipo. \u00c9 posible tam\u00e9n mellorar a calidade de a fabricaci\u00f3n e asegurar que as pezas de fabriquen conforme a a intenci\u00f3n de concepci\u00f3n, prevendo o impacto das tolerancias e a secuencia de ensamblaje do produto. E todo iso, utilizando simplemente o modelo de CAD de referencia.", "nombre_asignatura": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "isabel.fibanez@udc.es", "nombre": "Fernandez Iba\u00f1ez, Maria Isabel"}, {"email": "mercedes.insua@udc.es", "nombre": "Insua Cabanas, Maria Mercedes"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770701001"}}
{"codigo": "770G01001", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Capacidade para realizar medici\u00f3ns, c\u00e1lculos, valoraci\u00f3ns, taxaci\u00f3ns, peritaxes, estudos e informes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidade para a resoluci\u00f3n dos problemas matem\u00e1ticos que se poidan suscitar na enxe\u00f1ar\u00eda. Aptitude para aplicar os co\u00f1ecementos sobre: \u00e1lxebra lineal; xeometr\u00eda; xeometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaci\u00f3ns diferenciais e en derivadas parciais; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estat\u00edstica e optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Capacidade de resolver problemas con iniciativa, toma de decisi\u00f3ns, creatividade e razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de comunicar e transmitir co\u00f1ecementos, habilidades e destrezas no campo da enxe\u00f1ar\u00eda industrial."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de traballar nun contorno multiling\u00fce e multidisciplinar."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de traballar e aprender de forma aut\u00f3noma e con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Capacidade de usar adecuadamente os recursos de informaci\u00f3n e aplicar as tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns na enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O corpo dos n\u00fameros complexos. Operaci\u00f3ns: suma, produto. M\u00f3dulo e argumento. Forma exponencial. Operaci\u00f3ns en forma exponencial."}, {"subtema": "Produto escalar, m\u00f3dulo e distancia. Clasificaci\u00f3n de puntos e conxuntos. Topolox\u00eda en R^n: conxunto acoutado, supremo, \u00ednfimo, m\u00e1ximo, m\u00ednimo. Coordenadas polares, cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas."}, {"subtema": "Funci\u00f3ns escalares e vectoriais. Conxuntos de nivel. Continuidade. Continuidade en compactos."}, {"subtema": "Derivada direccional. Derivadas parciais: propiedades e c\u00e1lculo pr\u00e1ctico. Diferencial dunha funci\u00f3n. Relaci\u00f3n entre diferencial e derivadas parciais. Vector gradiente, relaci\u00f3n coas derivadas direccionais. Derivadas parciais de orde superior. Matriz Xacobiana. Teorema de Taylor para funci\u00f3ns reais e escalares."}, {"subtema": "Puntos cr\u00edticos, clasificaci\u00f3n. Matriz Hessiana."}, {"subtema": "Extremos condicionados: reducci\u00f3n da dimensi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. C\u00e1lculo Diferencial:"}, {"tema": "Conceptos fundamentais: derivada, derivadas parciais, diferencial e gradiente. Teorema do valor medio, derivadas de orde superior.Teorema de Taylor, m\u00e1ximos e m\u00ednimos, extremos condicionados. Funci\u00f3n impl\u00edcita e inversa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sumas de Riemann. Funci\u00f3ns integrables."}, {"subtema": "Teoremas do c\u00e1lculo integral: teorema do valor medio, primeiro e segundo teoremas fundamentais."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de volumes."}, {"subtema": "Integrais dobres. Integrais triplas. Cambio de variables  nas integrais m\u00faltiples. Aplicaci\u00f3ns das integrais: c\u00e1lculo de \u00e1reas e volumes."}], "temas": [{"tema": "2. C\u00e1lculo Integral:"}, {"tema": "Integral definida e indefinida. Calculo de primitivas. Aproximaci\u00f3n polin\u00f3mica. Integraci\u00f3n num\u00e9rica. Aplicaci\u00f3ns da integral. Introducci\u00f3n ao c\u00e1lculo vectorial."}]}], "coordinadores": [{"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Se introducen os conceptos b\u00e1sicos do conxunto Rn para posteriormente definir as funci\u00f3ns sobre dito conxunto, e estudar os conceptos de l\u00edmite, continuidade e diferenciaci\u00f3n. Se estuda a integraci\u00f3n para funci\u00f3ns dunha variable e posteriormente en funci\u00f3ns de varias variables", "nombre_asignatura": "C\u00e1lculo", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda Electr\u00f3nica Industrial e Autom\u00e1tica", "profesores": [{"email": "carmen.calvo.garrido@udc.es", "nombre": "Calvo Garrido, Mar\u00eda Del Carmen"}, {"email": "vicente.suarez.penaranda@udc.es", "nombre": "Suarez Pe\u00f1aranda, Vicente"}, {"email": "maria.suarez3@udc.es", "nombre": "Suarez Taboada, Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770G01&assignatura=770G01001&any_academic=2018_19"}
