{"index": {"_id": "770523023"}}
{"codigo": "770523023", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para desarrollar un proyecto en el \u00e1mbito del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Incorporar el vocabulario propio para expresarse con precisi\u00f3n en una comunicaci\u00f3n efectiva, tanto escrita como oral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Potenciar la creatividad."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de un idioma extranjero."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Proxecto, informe o trabajo de investigaci\u00f3n no \u00e1mbito da eficiencia e aproveitamento enerx\u00e9tico, no que se sinteticen e integren as competencias adquiridas nos ensinos."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Elaboraci\u00f3n de un proxecto, informe o trabajo de investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la eficiencia y aprovechamiento energ\u00e9tico, en que se sinteticen e integren las competencias adquiridas en los estudios.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}, {"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}, {"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}, {"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523012"}}
{"codigo": "770523012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "An\u00e1lisis e implantaci\u00f3n de medidas de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los sectores industrial, terciario y residencial."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para buscar, analizar, identificar y aplicar nuevas fuentes de energ\u00eda el\u00e9ctrica o nuevas t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de la electricidad bajo criterios como eficiencia, sostenibilidad o cooperaci\u00f3n, as\u00ed como el empleo de \u00e9stas sobre nuevas aplicaciones."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Potenciar la creatividad."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Marco Regulatorio"}, {"subtema": "Integraci\u00f3n de la Generaci\u00f3n (Autoconsumo e balance Neto)"}, {"subtema": "Despliegue de Contadores e Equipos de Xesti\u00f3n de Rede"}, {"subtema": "Participaci\u00f3n de Clientes no Mercado El\u00e9ctrico"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: A Xeneracion distribuida, oportunidade e necesidades de desenrolo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Novas Tecnoloxias de eneraci\u00f3n, almacenamento e distribuci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: Polixeneracion."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Infraestructura e Tecnolox\u00edas de Control"}, {"subtema": "Dispositivos intelixentes de Red"}, {"subtema": "Infraestructura avanzada de medida"}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n e xestion de Recursos de enerx\u00eda distribuidos"}, {"subtema": "Xesti\u00f3n avanzada da REDE."}, {"subtema": "Sistemas EMS"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3: Xesti\u00f3n de Redes Enerx\u00e9ticas Smart Grid e Smart Metering"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O curso ten como obxectivo dar unha introduci\u00f3n ao micro-redes el\u00e9ctricas e sistemas de xeraci\u00f3n de empregados nel dando os fundamentos e cuesti\u00f3ns importantes que abordan as diversas tecnolox\u00edas utilizadas en sistemas de xeraci\u00f3n distribu\u00edda. \u00c9 introducida a importancia e as caracter\u00edsticas dos sistemas de xeraci\u00f3n descentralizada en relaci\u00f3n aos sistemas convencionais. Finalmente, os sistemas h\u00edbridos, que combinan dous ou m\u00e1is tecnolox\u00edas de xeraci\u00f3n de enerx\u00eda e de almacenaxe, as\u00ed como sistemas de coxeraci\u00f3n e trigera\u00e7\u00e3o son estudados. Finalmente, se estudian los sistemas h\u00edbridos que agrupan dos o m\u00e1s tecnolog\u00edas de generaci\u00f3n y almacenamiento de energ\u00eda, as\u00ed como los sistemas de cogeneraci\u00f3n y trigeneraci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xeraci\u00f3n Distribu\u00edda, Polixeraci\u00f3n e Microrredes. Smartgrid", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523021"}}
{"codigo": "770523021", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para aplicar m\u00e9todos de an\u00e1lisis de datos para la creaci\u00f3n de sistemas energ\u00e9ticos eficientes."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aplicar conocimientos de ciencias y tecnolog\u00edas avanzadas a la pr\u00e1ctica profesional o investigadora de la eficiencia"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Conceptos preliminares."}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise exploratorio de datos"}, {"subtema": "1.3. Tipos de problemas: clasificaci\u00f3n, regresi\u00f3n, clustering, detecci\u00f3n de anomal\u00edas, etc."}, {"subtema": "1.4. Formas de aprendizaxe: supervisado, non supervisado, por reforzo, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 aprendizaxe autom\u00e1tica e a miner\u00eda de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Conceptos preliminares"}, {"subtema": "2.2. Modelos principais: k-veci\u00f1os m\u00e1is pr\u00f3ximos, SVMs, clustering, etc."}], "temas": [{"tema": "Modelos para a clasificaci\u00f3n supervisada e non supervisada de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Conceptos preliminares"}, {"subtema": "3.2. Modelos principais"}], "temas": [{"tema": "3. Modelos para regresi\u00f3n/identificaci\u00f3n de sistemas para estimaci\u00f3n e predici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Preparaci\u00f3n dos datos e normalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Reduci\u00f3n da dimensi\u00f3n para datos de alta dimensi\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. T\u00e9cnicas de procesado de datos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. M\u00e9tricas para a avaliaci\u00f3n dos modelos e t\u00e9cnicas para a estimaci\u00f3n non nesgada do erro"}, {"subtema": "5.2. M\u00e9todos para a selecci\u00f3n de modelos e an\u00e1lises de resultados"}], "temas": [{"tema": "5. Metodolox\u00eda experimental e an\u00e1lise de resultados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Gr\u00e1ficos de control"}, {"subtema": "6.2. An\u00e1lise de capacidade de procesos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Control Estat\u00edstico da Calidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Exemplos no \u00e1mbito do progn\u00f3stico de datos"}, {"subtema": "7.2. Exemplos no \u00e1mbito da detecci\u00f3n de anomal\u00edas"}], "temas": [{"tema": "7. Exemplos de aplicaci\u00f3n en Eficiencia Enerx\u00e9tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nMatem\u00e1ticas", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 que o alumno co\u00f1eza os conceptos fundamentais e os principais modelos da miner\u00eda de datos, tanto desde un punto de vista da aprendizaxe autom\u00e1tica como estat\u00edstico, e a s\u00faa aplicaci\u00f3n no campo da Eficiencia Enerx\u00e9tica.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de An\u00e1lise e Modelado de Datos para a Eficiencia", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "oscar.fontenla@udc.es", "nombre": "Fontenla Romero, Oscar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523009"}}
{"codigo": "770523009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "An\u00e1lisis de consumos energ\u00e9ticos y de su costes asociados."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tener conocimiento de los fundamentos, potencial, tecnolog\u00eda, aplicaciones y normativa de fuentes de energ\u00eda renovables."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para analizar e incluir energ\u00edas renovables en diferentes instalaciones."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para aplicar m\u00e9todos de an\u00e1lisis de datos para la creaci\u00f3n de sistemas energ\u00e9ticos eficientes."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para el dise\u00f1o y an\u00e1lisis de sistemas e\u00f3licos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para desarrollar un proyecto en el \u00e1mbito del m\u00e1ster."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para buscar, analizar, identificar y aplicar nuevas fuentes de energ\u00eda el\u00e9ctrica o nuevas t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de la electricidad bajo criterios como eficiencia, sostenibilidad o cooperaci\u00f3n, as\u00ed como el empleo de \u00e9stas sobre nuevas aplicaciones."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Incorporar el vocabulario propio para expresarse con precisi\u00f3n en una comunicaci\u00f3n efectiva, tanto escrita como oral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Desarrollar la capacidad para asesorar y orientar sobre la mejor forma o cauce para optimizar los recursos energ\u00e9ticos en relaci\u00f3n con las energ\u00edas renovables."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de un idioma extranjero."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Antigos mu\u00ed\u00f1os e\u00f3licos"}, {"subtema": "Modernos desenrolos en mui\u00f1os e\u00f3licos"}, {"subtema": "Estado da tecnolox\u00eda actrual"}, {"subtema": "Tendencias de futuros desenrolos e\u00f3licos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Desenrolo da tecnolox\u00eda e\u00f3lica."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de meteorolox\u00eda"}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n dos recursos e\u00f3licos"}, {"subtema": "Tratamento dos datos do vento"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n da produci\u00f3n el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "Modelos de evaluaci\u00f3n do potencial e\u00f3lico"}, {"subtema": "Recursos e\u00f3licos en terra e no mar, en Espa\u00f1a."}, {"subtema": "L\u00edmite de Bezt. Teor\u00eda da cantidade de movemento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "-Fundamentos f\u00edsicos e aerodin\u00e1micos da conversi\u00f3n da enerx\u00eda e\u00f3lica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pas: Teor\u00eda dos perfis."}, {"subtema": "Estudo param\u00e9trico de actuaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Cargas sobre o rotor da turbina."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de materiais en torres e pas"}, {"subtema": "An\u00e1lise din\u00e1mico e de fatiga en torres e pas"}, {"subtema": "Xeneradores de velocidade constante e de velocidade variable."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estructura, elementos e caracter\u00edsticas dos aeroxeneradores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00edmite de Bezt"}, {"subtema": "Estudos do vento: toma de mostras."}, {"subtema": "Sistemas estad\u00edsticos e de correlaci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "Situaci\u00f3n das m\u00e1quinas:sistemas de informaci\u00f3n tipo SIX.."}, {"subtema": "Potencia nominal e total, efecto estela."}, {"subtema": "Horas anuales de utilizaci\u00f3n do parque."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos para o c\u00e1lculo da enerx\u00eda xenerada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Monitorizaci\u00f3n de aeroxeneradores"}, {"subtema": "Sistemas el\u00e9ctricos e de control"}, {"subtema": "Conexi\u00f3n a  rede de distribuci\u00f3n el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "Aspectos econ\u00f3micos"}, {"subtema": "Aspectos medioambientais"}, {"subtema": "Tipos de m\u00e1quinas e empresas que act\u00faan no mercado e\u00f3lico."}], "temas": [{"tema": "Metodolox\u00eda para o dese\u00f1o de parques e\u00f3licos, an\u00e1lise de impactos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hocos de tensi\u00f3n e calidade da enerx\u00eda xerada:"}, {"subtema": "Localizaci\u00f3n e investigaci\u00f3n de emprazamentos e\u00f3licos."}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n da producci\u00f3n el\u00e9ctrica xerada nun parque e\u00f3lico"}, {"subtema": "Modelos de avaliaci\u00f3n do potencial e\u00f3lico do parque"}, {"subtema": "Sistemas illados da rede electrica"}, {"subtema": "Aspectos socioecon\u00f3micas"}, {"subtema": "Aspectos medioambientales y jur\u00eddicos"}, {"subtema": "Facturaci\u00f3n de la generaci\u00f3n e\u00f3lica."}], "temas": [{"tema": "Evaluaci\u00f3n de sistemas: aspectos tecnol\u00f3xicos, econ\u00f3micos e xur\u00eddicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Operaci\u00f3ns e posta en serviizo de instalaci\u00f3ns  de enerx\u00eda e\u00f3lica.  Metodolox\u00eda da montaxe e do mantemento  el\u00e9ctrico e mec\u00e1nico de instalaci\u00f3ns de enerx\u00eda e\u00f3lica."}, {"subtema": "Montaxe e mantemento  de redes el\u00e9ctricas , xeradores, centros de transformaci\u00f3n e subestaci\u00f3n transformadora."}, {"subtema": "Montaje y mantenimiento de equipos de instrumentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Sistemas de control y regulaci\u00f3n de parques e\u00f3licos."}, {"subtema": "Telemando y telecontrol"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Montaxe e mantemento  do parque e\u00f3lico"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.rodriguez.charlon@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Charl\u00f3n, Santiago \u00c1ngel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Con esta asignatura dotarase o alumno/a dos co\u00f1ecementos necesarios para a redaci\u00f3n do proxecto, montaxe e mantemento dun aproveitamento e\u00f3lico: Parque e\u00f3lico, instalaci\u00f3ns illadas ou conectadas a rede el\u00e9ctrica, atendendo a lexislaci\u00f3n vixente.", "nombre_asignatura": "Sistemas E\u00f3licos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "santiago.rodriguez.charlon@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Charl\u00f3n, Santiago \u00c1ngel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523015"}}
{"codigo": "770523015", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad para la toma de decisiones en un entorno tecnol\u00f3gico donde los materiales se utilicen en aplicaciones de eficiencia"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aplicar conocimientos de ciencias y tecnolog\u00edas avanzadas a la pr\u00e1ctica profesional o investigadora de la eficiencia"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Pol\u00edmeros e medioambiente"}, {"subtema": "1.2. Pol\u00edmeros intrinsecamente conductores"}, {"subtema": "1.3. Compostos conductores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 1. Introduci\u00f3n aos pol\u00edmeros condutores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto de \"harvesting energy\""}, {"subtema": "2.2. Pol\u00edmeros en termoelectricidade"}, {"subtema": "2.3. Pol\u00edmeros en piezoelectricidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Bloque 2. Pol\u00edmeros en \"harvesting energy\""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Fundamento"}, {"subtema": "3.2. Dispositivos"}, {"subtema": "3.3. Aplicacions"}], "temas": [{"tema": "Bloque 3. Pol\u00edmeros condutores en diodos emisores de luz e c\u00e9lulas solares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fundamento"}, {"subtema": "4.2. Dispositivos"}, {"subtema": "4.3. Aplicacions"}], "temas": [{"tema": "Bloque 4. Pol\u00edmeros condutores en dispositivos electrocr\u00f3micos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Fundamento"}, {"subtema": "5.2. Dispositivos"}, {"subtema": "5.3. Aplicacions"}], "temas": [{"tema": "Bloque 5. Pol\u00edmeros condutores en pilas"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jose.abad@udc.es", "nombre": "Abad Lopez, Maria Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "F\u00edsica e Ciencias da TerraQu\u00edmica", "descripcion": "Achegar co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e discutir o papel que poden desempe\u00f1ar os pol\u00edmeros condutores como materiais activos en dispositivos capaces de producir, almacenar ou aforrar enerx\u00eda limpa.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edmeros nun desenvolvemento Enerx\u00e9tico Sustentable", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "maria.jose.abad@udc.es", "nombre": "Abad Lopez, Maria Jose"}, {"email": "ana.ares@udc.es", "nombre": "Ares Pernas, Ana Isabel"}, {"email": "victoria.gonzalez.rodriguez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Rodriguez, Maria Victoria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523011"}}
{"codigo": "770523011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "An\u00e1lisis e implantaci\u00f3n de medidas de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los sectores industrial, terciario y residencial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "An\u00e1lisis de consumos energ\u00e9ticos y de su costes asociados."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para buscar, analizar, identificar y aplicar nuevas fuentes de energ\u00eda el\u00e9ctrica o nuevas t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de la electricidad bajo criterios como eficiencia, sostenibilidad o cooperaci\u00f3n, as\u00ed como el empleo de \u00e9stas sobre nuevas aplicaciones."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Analizar de forma cr\u00edtica la propia experiencia de pr\u00e1cticas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Desarrollar la capacidad para asesorar y orientar sobre la mejor forma o cauce para optimizar los recursos energ\u00e9ticos en relaci\u00f3n con las energ\u00edas renovables."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Funci\u00f3ns dos accionamientos."}, {"subtema": "-Criterios para a elecci\u00f3n dun variador de velocidade."}, {"subtema": "-Interacci\u00f3ns entre as distintas partes do accionamiento."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n aos accionamientos industriais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Convertidores monof\u00e1sicos."}, {"subtema": "-Convertidores trif\u00e1sicos."}, {"subtema": "-Funcionamento da m\u00e1quina nos catro cuadrantes."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Accionamientos industriais con m\u00e1quinas de corrente continua."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Regulaci\u00f3n por control do estator."}, {"subtema": "-Regulaci\u00f3n por recuperaci\u00f3n da potencia de deslizamiento."}, {"subtema": "-Control vectorial."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Accionamientos industriais con m\u00e1quinas de corrente alterna as\u00edncronas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Control en bucle aberto."}, {"subtema": "-Control en bucle pechado."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Accionamientos industriais con m\u00e1quinas de corrente alterna s\u00edncronas."}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadanse os diferentes accionamientos das m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, fundamentalmente as distintas tecnolox\u00edas a empregar nas m\u00e1quinas de corrente alterna, identificando as vantaxes segundo os procesos e analizando os sistemas de control necesarios, que se empregan nas enerx\u00edas renovables, fundamentalmente na e\u00f3lica.", "nombre_asignatura": "Propulsi\u00f3n El\u00e9ctrica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "jesus.chouza@udc.es", "nombre": "Chouza Gestoso, Jesus Diego"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523022"}}
{"codigo": "770523022", "competencias": [{"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Incorporar el vocabulario propio para expresarse con precisi\u00f3n en una comunicaci\u00f3n efectiva, tanto escrita como oral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Analizar de forma cr\u00edtica la propia experiencia de pr\u00e1cticas."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aplicar conocimientos de ciencias y tecnolog\u00edas avanzadas a la pr\u00e1ctica profesional o investigadora de la eficiencia"}, {"codigo": "B17", "competencia": "Desarrollar la capacidad para asesorar y orientar sobre la mejor forma o cauce para optimizar los recursos energ\u00e9ticos en relaci\u00f3n con las energ\u00edas renovables."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "--"}], "temas": [{"tema": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en empresas, organizaci\u00f3ns administrativas, econ\u00f3micas ou profesionais tanto dos sectores publicos coma privados, ou de calquer outra forma que se estableza, colaborando ou form\u00e1ndose en tarefas t\u00e9cnicas no \u00e1mbito do mestrado."}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento dunha empresa real e capacidade para integrarse na estructura da mesma para desenrolar nela unha tarefa profesional do \u00e1mbito da eficiencia e aproveitamento enerx\u00e9tico. Ser capaz de realizar unha estad\u00eda nunha empresa realizando tarefas relacionadas coa s\u00faa titulaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas de Empresa", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "isabel.fibanez@udc.es", "nombre": "Fernandez Iba\u00f1ez, Maria Isabel"}, {"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}, {"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523019"}}
{"codigo": "770523019", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Potenciar la creatividad."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O binomio xeneraci\u00f3n-consumo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Problemas de variaci\u00f3n de carga nas centrais"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Necesidade do almacenamento de enerx\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Principio de funcionamiento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Almacenamento en embalses. Centrais de bombeo"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Almacenamento de enerx\u00eda potencial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Principio de funcionamiento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Almacenamento en discos inerciais"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Almacenamento de enerx\u00eda cin\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Principio de funcionamiento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2. Aire comprimido"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Almacenamento de enerx\u00eda con motores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Principio de funcionamiento dunha bater\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2. Principio de funcionamiento dunha pila de combustible"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Almacenamento de enerx\u00eda el\u00e9ctrica"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A presente materia pretende dar \u00f3 alumno os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos dos diversos tipos e funcionamentos dos sistemas de Almacenamiento de Enerx\u00eda utilizados na actualidade.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Almacenamento de Enerx\u00eda", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523016"}}
{"codigo": "770523016", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Potenciar la creatividad."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Indicadores enerx\u00e9ticos de desenvolvemento sostible"}, {"subtema": "Selecci\u00f3n e uso dos indicadores enerx\u00e9ticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sustentabilidade enerx\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos e definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Actores do sistema internacional de cooperaci\u00f3n para o desenvolvemento"}, {"subtema": "Desenvolvemento humano e estratexias de intevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Cooperaci\u00f3n ao desenvolvemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os instrumentos da cooperaci\u00f3n internacional para o desenvolvemento."}, {"subtema": "A xesti\u00f3n do ciclo das acci\u00f3ns de cooperaci\u00f3n"}, {"subtema": "O enfoque do Marco L\u00f3xico"}], "temas": [{"tema": "Participaci\u00f3n en proxectos de cooperaci\u00f3n ao Desenvolvemento"}]}], "coordinadores": [{"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Tradicionalmente usouse o consumo enerx\u00e9tico como unha variable (xunto con outras) que axudaba a avaliar o desenvolvemento dos pa\u00edses. Hoxe esta visi\u00f3n est\u00e1 a cambiar dende a \u00f3ptica da sustentabilidade dende a que a satisfacci\u00f3n das necesidades actuais non pode comprometer os recursos das xeraci\u00f3ns do futuro. Entre os obxectivos de desenvolvemento do milenio \u00e1chase en s\u00e9timo lugar: Garantir o aceso a unha enerx\u00eda alcanzable, segura, sustentable e moderna para todos. A cooperaci\u00f3n ao desenvolvemento dese\u00f1a, e leva a cabo acci\u00f3ns en orde a alcanzar este e os demais obxectivos. Nesta materia explorase e afondase nestes eidos, non s\u00f3 dende unha visi\u00f3n altru\u00edsta sen\u00f3n tam\u00e9n tendo en conta a proxecci\u00f3n de oportunidade de negocio que sup\u00f3n para as empresas que desexen acceder a novos mercados facendo uso dunha licencia social.", "nombre_asignatura": "Enerx\u00eda, Cooperaci\u00f3n e Sustentabilidade", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523020"}}
{"codigo": "770523020", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para aplicar m\u00e9todos de an\u00e1lisis de datos para la creaci\u00f3n de sistemas energ\u00e9ticos eficientes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Potenciar la creatividad."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contido da ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Desenvolvemento sustentable, sustentabilidade. Estado actual da avaliaci\u00f3n e optimizaci\u00f3n da sustentabilidade en enxe\u00f1er\u00eda."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Principais m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da sustentabilidade. Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas de utilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n a un caso pr\u00e1ctico: avaliaci\u00f3n da sustentabilidade de centrais de produci\u00f3n de enerx\u00eda, renovables e non renovables."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "M\u00e9todos de optimizaci\u00f3n en enxe\u00f1er\u00eda. Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas de utilidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Modelos de sustentabilidade de sistemas enerx\u00e9ticos sinxelos, con vistas \u00e1 s\u00faa optimizaci\u00f3n. Marco conceptual, modelos e m\u00e9todos."}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n e Optimizaci\u00f3n da Sustentabilidade de Sistemas Enerx\u00e9ticos"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Co\u00f1ecemento do ciclo de vida dos principais sistemas de xeneraci\u00f3n de electricidade. Estudo de aspectos t\u00e9cnicos e econ\u00f3micos. An\u00e1lise dos diferentes m\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da sustentabilidade. Traballo pr\u00e1ctico con modelos sinxelos de avaliaci\u00f3n da sustentabilidade. Introduci\u00f3n aos m\u00e9todos de optimizaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n e Optimizaci\u00f3n da Sustentabilidade de Sistemas Enerx\u00e9ticos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "alfredo.cano@udc.es", "nombre": "Ca\u00f1o Gochi, Alfredo del"}, {"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523014"}}
{"codigo": "770523014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n \u00e1 materia"}, {"subtema": "Co\u00f1ecementos previos"}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n"}, {"subtema": "Tipos de interrupci\u00f3ns"}, {"subtema": "TIEPI"}, {"subtema": "NIEPI"}], "temas": [{"tema": "Continuidade da subministraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Frecuencia"}, {"subtema": "Variaci\u00f3n da tensi\u00f3n de alimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Variaci\u00f3ns r\u00e1pidas de tensi\u00f3n"}, {"subtema": "Desequilibrio da tensi\u00f3n de alimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Harm\u00f3nicos de tensi\u00f3n"}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns interarm\u00f3nicas"}, {"subtema": "Transmisi\u00f3n de sinais de informaci\u00f3n pola rede"}, {"subtema": "Interrupci\u00f3ns da tensi\u00f3n de alimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Ocos/sobretensiones da tensi\u00f3n de alimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sobretensiones transitorias"}], "temas": [{"tema": "Calidade do produto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n"}, {"subtema": "\u00cdndices individuais"}], "temas": [{"tema": "Calidadde da atenci\u00f3n ao consumidor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa b\u00e1sica."}, {"subtema": "Compatibilidade electromagn\u00e9tica."}, {"subtema": "Medida da calidade de subministraci\u00f3n."}, {"subtema": "O mercado el\u00e9ctrico espa\u00f1ol."}, {"subtema": "Contrataci\u00f3n da subministraci\u00f3n el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Medida e facturaci\u00f3n da enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "Reclamaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Sistemas de conexi\u00f3n do neutro e das masas a terra."}, {"subtema": "Regulamentos electrot\u00e9cnicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "NOTA: Os anexos non son obxecto de exame."}], "temas": [{"tema": "ANEXOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadase a calidade do servizo el\u00e9ctrico desde o punto de vista da lexislaci\u00f3n e normativa actualmente vixente.", "nombre_asignatura": "Calidade do Servizo El\u00e9ctrico", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "miguel.menacho@udc.es", "nombre": "Menacho Garcia, Carlos Miguel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523013"}}
{"codigo": "770523013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Teoria Unificadora da Potencia El\u00e9ctrica."}], "temas": [{"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1s ineficiencias nos sistemas el\u00e9ctricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n e medida da enerx\u00eda reactiva."}, {"subtema": "Equipos de compensaci\u00f3n do cos fi."}], "temas": [{"tema": "Compensaci\u00f3n da potencia reactiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Teorema de Stokvis-Fortescue."}, {"subtema": "Caracterizaci\u00f3n  e medida da energia de desequilibrio."}, {"subtema": "Circu\u00edtos equivalentes de receptores e instalaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Eliminaci\u00f3n de desquilibrios. Filtros de secuencia."}], "temas": [{"tema": "Equilibrado dos sistemas el\u00e9ctricos a tres e catro f\u00edos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Orixe dos sinais peri\u00f3dicos non senoidales."}, {"subtema": "Factores dos sinais peri\u00f3dicos."}, {"subtema": "Limites sobre armonicos."}, {"subtema": "Potencia de distorsi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Cargas Distorsionantes."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Norma UNE-EN-61642. Filtros de harm\u00f3nicos."}, {"subtema": "Filtros de rexeitamento."}, {"subtema": "Filtros de Absorci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Correcci\u00f3n de perturbaci\u00f3ns."}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Para conseguir que as instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas e os receptores que as constit\u00faen, traballen dunha maneira correcta e que traballen dunha maneira eficiente desde un punto de vista el\u00e9ctrico, hanse de primeiramente identificar e logo cuantificar dunha maneira correcta as ineficiencias que nos podemos atopar presentes en calquera sistema el\u00e9ctrico, tales como os desfasamentos entre a tensi\u00f3n e a corrente, a falta de simetr\u00eda e a falta de linealidad nos seus circu\u00edtos, unha vez establecidas estas ineficiencias, mostr\u00e1sense os dispositivos que nos permiten corrixilas, de maneira que se logre unha mellora na eficiencia da instalaci\u00f3n ou circu\u00edto.", "nombre_asignatura": "Eficiencia nos Sistemas El\u00e9ctricos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523018"}}
{"codigo": "770523018", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para analizar e incluir energ\u00edas renovables en diferentes instalaciones."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Analizar de forma cr\u00edtica la propia experiencia de pr\u00e1cticas."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Normativa."}, {"subtema": "Dese\u00f1o e dimensionado."}], "temas": [{"tema": "Bloque 1."}, {"tema": "Instalaci\u00f3ns de climatizaci\u00f3n (ventilaci\u00f3n, refrixeraci\u00f3n e calefacci\u00f3n)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa."}, {"subtema": "Dese\u00f1o e dimensionado."}], "temas": [{"tema": "Bloque 2."}, {"tema": "Instalaci\u00f3ns de auga quente sanitaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Vazquez, Jose Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Consid\u00e9ranse Instalaci\u00f3ns T\u00e9rmicas as instalaci\u00f3ns fixas de climatizaci\u00f3n (ventilaci\u00f3n, refrixeraci\u00f3n e calefacci\u00f3n) e de produci\u00f3n de auga quente sanitaria para usos sanitarios, destinadas a atender a demanda de benestar e hixiene das persoas en calquera tipo de edificio, mesmo edificios de uso industrial.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns T\u00e9rmicas", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "isabel.fibanez@udc.es", "nombre": "Fernandez Iba\u00f1ez, Maria Isabel"}, {"email": "jose.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Vazquez, Jose Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523007"}}
{"codigo": "770523007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "An\u00e1lisis e implantaci\u00f3n de medidas de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los sectores industrial, terciario y residencial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "An\u00e1lisis de consumos energ\u00e9ticos y de su costes asociados."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad para la toma de decisiones en un entorno tecnol\u00f3gico donde los materiales se utilicen en aplicaciones de eficiencia"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Incorporar el vocabulario propio para expresarse con precisi\u00f3n en una comunicaci\u00f3n efectiva, tanto escrita como oral."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aplicar conocimientos de ciencias y tecnolog\u00edas avanzadas a la pr\u00e1ctica profesional o investigadora de la eficiencia"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "- Unidades"}, {"subtema": "- Normativa"}], "temas": [{"tema": "Fundamentos de iluminaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Lampadas."}, {"subtema": "- Equipos el\u00e9ctricos auxiliares."}, {"subtema": "- Luminarias."}], "temas": [{"tema": "Tecnoloxias de iluminaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas da uni\u00f3n semiconductora emisora de luz"}, {"subtema": "- Tipos de luz LED."}, {"subtema": "- Par\u00e1metros de funcionamento e eficiencia."}, {"subtema": "- Vida \u00fatil."}], "temas": [{"tema": "Dispositivos de iluminaci\u00f3n LED"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- De protecci\u00f3n."}, {"subtema": "- Xesti\u00f3n da potencia."}, {"subtema": "- Iluminaci\u00f3n intelixente."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Circuitos de control LED"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Direccionalidade e xeometr\u00eda."}, {"subtema": "- Fiabilidade."}, {"subtema": "- Compatibilidade electromagn\u00e9tica."}], "temas": [{"tema": "Dese\u00f1o de l\u00e1mpadas LED"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Ser capaz de co\u00f1ecer, utilizar e dese\u00f1ar sistemas de iluminaci\u00f3n artificial optimizando o seu consumo enerxetico.", "nombre_asignatura": "Sistemas Eficientes de Iluminaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "m.rivas@udc.es", "nombre": "Rivas Rodriguez, Juan Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523010"}}
{"codigo": "770523010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "An\u00e1lisis e implantaci\u00f3n de medidas de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los sectores industrial, terciario y residencial."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para la elaboraci\u00f3n de Auditorias Energ\u00e9ticas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "An\u00e1lisis de consumos energ\u00e9ticos y de su costes asociados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Incorporar el vocabulario propio para expresarse con precisi\u00f3n en una comunicaci\u00f3n efectiva, tanto escrita como oral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Desarrollar la capacidad para asesorar y orientar sobre la mejor forma o cauce para optimizar los recursos energ\u00e9ticos en relaci\u00f3n con las energ\u00edas renovables."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Marco Lexislativo, estructura."}, {"subtema": "Directivas Europeas.  2012/27/UE"}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n Nacional. Real Decreto 56/2016."}, {"subtema": "Normas Aplicadas."}], "temas": [{"tema": "Marco lexislativo e normas implicadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Requisitos Xenerales."}, {"subtema": "Estructura dunha Auditoria."}, {"subtema": "Dise\u00f1o, Equipos e metodolog\u00edas."}, {"subtema": "Auditorias en Edificios, Procesos e Transporte."}], "temas": [{"tema": "Auditorias Enerx\u00e9ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n y Alcance actual."}, {"subtema": "Sistemas SGE."}, {"subtema": "Desarrollo e Implantaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de Xesti\u00f3n Enerx\u00e9tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n e categor\u00edas."}, {"subtema": "Certificaciones dos  Proveedores de Servicios Enerx\u00e9ticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Proveedores de Servicios Enerx\u00e9ticos"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo co\u00f1ecementos con este curso est\u00e1n ali\u00f1ados cos requisitos para o exercicio da auditor de enerx\u00eda actividade profesional de acordo co Real Decreto 56/2016 polo que trasp\u00f3n a Directiva 2012/27 eficiencia enerx\u00e9tica / UE, en termos auditor\u00edas enerx\u00e9ticas, prestadores de servizos de eficiencia enerx\u00e9tica e de promoci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Auditor\u00edas e Servizos Enerx\u00e9ticos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "antonio.masdias@udc.es", "nombre": "Masdias y Bonome, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523017"}}
{"codigo": "770523017", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aplicar conocimientos de ciencias y tecnolog\u00edas avanzadas a la pr\u00e1ctica profesional o investigadora de la eficiencia"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Cadea do gas natural"}, {"subtema": "1.2 Usos do gas natural"}, {"subtema": "1.3 Rede gasista Ib\u00e9rica e Europea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n ao gas natural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Equipos"}, {"subtema": "2.2 Proceso de regasificaci\u00f3n do GNL"}, {"subtema": "2.3 Terminais de regasificaci\u00f3n: caracter\u00edsticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Terminais de regasificaci\u00f3n onshore"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Buques FSRU (Floating Storage and Regasifcation Unit)"}, {"subtema": "3.2 Descrici\u00f3n de operaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3 Equipos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Terminais de regasificaci\u00f3n offshore"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Fundamentos termodin\u00e1micos"}, {"subtema": "4.2 An\u00e1lise enerx\u00e9tica e exerx\u00e9tica"}, {"subtema": "4.3 Recuperaci\u00f3n da exerx\u00eda do GNL no proceso de regasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4 An\u00e1lise de plantas t\u00e9rmicas con aproveitamento exerx\u00e9tico do GNL."}, {"subtema": "4.5 Casos estudo para resolver co software EES (Engineering Equation Solver)."}], "temas": [{"tema": "4. An\u00e1lise enerx\u00e9tica e exerx\u00e9tica do proceso de regasificaci\u00f3n do GNL"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.romero.gomez@udc.es", "nombre": "Romero G\u00f3mez, Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O gas natural \u00e9 o combustible f\u00f3sil con menor impacto ambiental. \u00c9 o combustible do presente e do futuro para contribu\u00edr \u00e1 reduci\u00f3n de emisi\u00f3ns contaminantes. O gas natural pasa por diversos procesos desde a s\u00faa extracci\u00f3n ata o consumo final por parte dos usuarios. Un destes procesos \u00e9 o de almacenamento e regasificaci\u00f3n do GNL. Nesta materia est\u00fadase o proceso de regasificaci\u00f3n desde o punto de vista termodin\u00e1mico para establecer estratexias que permitan o aproveitamento da enerx\u00eda que se libera neste proceso. Utilizaranse ferramentas de software que permitan optimizar o proceso.", "nombre_asignatura": "Aproveitamento Enerx\u00e9tico na Regasificaci\u00f3n de GNL", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "jose.carbia@udc.es", "nombre": "Carbia Carril, Jose"}, {"email": "m.romero.gomez@udc.es", "nombre": "Romero G\u00f3mez, Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523005"}}
{"codigo": "770523005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tener conocimiento de los fundamentos, potencial, tecnolog\u00eda, aplicaciones y normativa de fuentes de energ\u00eda renovables."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para analizar e incluir energ\u00edas renovables en diferentes instalaciones."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para desarrollar un proyecto en el \u00e1mbito del m\u00e1ster."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para buscar, analizar, identificar y aplicar nuevas fuentes de energ\u00eda el\u00e9ctrica o nuevas t\u00e9cnicas de gesti\u00f3n de la electricidad bajo criterios como eficiencia, sostenibilidad o cooperaci\u00f3n, as\u00ed como el empleo de \u00e9stas sobre nuevas aplicaciones."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Desarrollar la capacidad para asesorar y orientar sobre la mejor forma o cauce para optimizar los recursos energ\u00e9ticos en relaci\u00f3n con las energ\u00edas renovables."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "fluxos e alturas hidroel\u00e9ctricas ."}, {"subtema": "Tipos de encoros e de configuraci\u00f3n de explotaci\u00f3ns ."}, {"subtema": "Tipos de turbinas e os elementos que compo\u00f1en un sistema hidr\u00e1ulico mini ."}, {"subtema": "Dela posibilidades de integraci\u00f3n mini hidr\u00e1ulica . Grids pequenas"}, {"subtema": "Normativa aplicable"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "\u2022 Enerx\u00eda hidr\u00e1ulica e minihidr\u00e1ulica. Fundamentos e Normativa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A enerx\u00eda das ondas"}, {"subtema": "Correntes de enerx\u00eda e oc\u00e9ano marea ."}, {"subtema": "Prototipos de explotaci\u00f3ns ."}, {"subtema": "lexislaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda mari\u00f1a. Fundamentos. Normativa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enerx\u00eda xeot\u00e9rmica"}, {"subtema": "Fundamentos do aprovechamiento geot\u00e9rmico."}, {"subtema": "Normativa."}], "temas": [{"tema": "Enerx\u00eda xeot\u00e9rmica: Fundamentos. Normativa."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.rodriguez.charlon@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Charl\u00f3n, Santiago \u00c1ngel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Pret\u00e9ndese capacitaro alumnado para: dise\u00f1ar montar e manter instalaci\u00f3ns dom\u00e9sticas ou industriais que aproveiten as enerx\u00edas renovables. Fundamentalmente a mini hidr\u00e1ulica, enerx\u00eda do mar e xeot\u00e9rmica.", "nombre_asignatura": "Sistemas Renovables", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "santiago.rodriguez.charlon@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Charl\u00f3n, Santiago \u00c1ngel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523002"}}
{"codigo": "770523002", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para el dise\u00f1o y an\u00e1lisis de sistemas de aprovechamiento solar."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tener conocimiento de los fundamentos, potencial, tecnolog\u00eda, aplicaciones y normativa de fuentes de energ\u00eda renovables."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para analizar e incluir energ\u00edas renovables en diferentes instalaciones."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Aplicar los conocimientos te\u00f3ricos a la pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de un idioma extranjero."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Movemento da Terra ao redor do Sol"}, {"subtema": "Hora Solar e Hora Oficial"}, {"subtema": "Movemento relativo do Sol respecto dun punto da Terra"}, {"subtema": "Radiaci\u00f3n solar sobre unha superficie"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de sombreamentos externos e entre captadores"}], "temas": [{"tema": "Avaliaci\u00f3n do recurso solar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e9lula Solar"}, {"subtema": "Panel fotovoltaico"}, {"subtema": "Sistema de acumulaci\u00f3n"}, {"subtema": "Reguladores de carga"}, {"subtema": "Acondicionamento de potencia"}, {"subtema": "Protecci\u00f3n en sistemas aut\u00f3nomos"}, {"subtema": "C\u00e1lculo dunha instalaci\u00f3n aut\u00f3noma"}, {"subtema": "Sistemas conectados a rede"}, {"subtema": "Sistemas con seguimento solar"}, {"subtema": "Sistemas de concentraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00eda fotovoltaica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Compo\u00f1entes"}, {"subtema": "Criterios de clasificaci\u00f3n das instalaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Sistema de captaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistema hidr\u00e1ulico"}, {"subtema": "Sistema de intercambio"}, {"subtema": "Sistema de acumulaci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistema de control"}, {"subtema": "C\u00e1lculo da instalaci\u00f3n"}, {"subtema": "Normativa aplicable"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n da viabilidade"}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00eda solar t\u00e9rmica de baixa temperatura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n dos sistemas solares"}, {"subtema": "Tipos de concentraci\u00f3n"}, {"subtema": "Perspectivas"}], "temas": [{"tema": "Tecnolox\u00eda termoel\u00e9ctrica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Produci\u00f3n de hidr\u00f3xeno"}, {"subtema": "Biocombustibles mellorados por enerx\u00eda solar"}], "temas": [{"tema": "Combustible solar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Referencias b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Referencias complementarias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Normativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.meizoso@udc.es", "nombre": "Meizoso L\u00f3pez, Maria del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia descr\u00edbense as principais tecnolox\u00edas capaces de aproveitar a enerx\u00eda solar, a normativa a ter en conta e as perspectivas de futuro deste campo.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Aproveitamento Solar", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "manuel.grana@udc.es", "nombre": "Gra\u00f1a Lopez, Manuel angel"}, {"email": "esteban.jove@udc.es", "nombre": "Jove P\u00e9rez, Esteban"}, {"email": "carmen.meizoso@udc.es", "nombre": "Meizoso L\u00f3pez, Maria del Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523003"}}
{"codigo": "770523003", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Capacidad para el dise\u00f1o y an\u00e1lisis de sistemas de cogeneraci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad para el dise\u00f1o y an\u00e1lisis de sistemas de biomasa."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tener conocimiento de los fundamentos, potencial, tecnolog\u00eda, aplicaciones y normativa de fuentes de energ\u00eda renovables."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para analizar e incluir energ\u00edas renovables en diferentes instalaciones."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad para la toma de decisiones en un entorno tecnol\u00f3gico donde los materiales se utilicen en aplicaciones de eficiencia"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar, aplicar y optimizar los sistemas de aprovechamiento energ\u00e9tico."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aplicar conocimientos de ciencias y tecnolog\u00edas avanzadas a la pr\u00e1ctica profesional o investigadora de la eficiencia"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de un idioma extranjero."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Problemas medioambientais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. Soluci\u00f3ns \u00f3s problemas medioambientais. Enerx\u00edas renovables"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Problem\u00e1tica medioambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Aspectos xerais da coxeraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. Tecnolox\u00eda aplicada \u00e1 coxeraci\u00f3n e trixeraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Plantas de coxeraci\u00f3n e trixeraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Aproveitamento da calor residual. Coxeraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Fontes enerx\u00e9ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Residuos s\u00f3lidos urbanos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3. Proceso de utilizaci\u00f3n da biomasa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4. Aplicaci\u00f3ns dom\u00e9sticas"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Biomasa"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "A presente materia pretende dar \u00f3 alumno os co\u00f1ecementos te\u00f3ricos dos diversos tipos e funcionamentos dos sistemas de Coxeraci\u00f3n e Biomasa usados na Xeraci\u00f3n El\u00e9ctrica.", "nombre_asignatura": "Sistemas de Coxeraci\u00f3n e Biomasa", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "jose.luis.casteleiro@udc.es", "nombre": "Casteleiro Roca, Jos\u00e9 Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523004"}}
{"codigo": "770523004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A2", "competencia": "An\u00e1lisis e implantaci\u00f3n de medidas de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los sectores industrial, terciario y residencial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "An\u00e1lisis de consumos energ\u00e9ticos y de su costes asociados."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Incorporar el vocabulario propio para expresarse con precisi\u00f3n en una comunicaci\u00f3n efectiva, tanto escrita como oral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Valorar la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas emergentes en el \u00e1mbito de la energ\u00eda y el medio ambiente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de un idioma extranjero."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao sector enerx\u00e9tico"}, {"subtema": "Pol\u00edtica Enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "Enerx\u00eda e Medio Ambiente"}, {"subtema": "Enerx\u00edas renovables"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: O contorno xeral do problema enerx\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Petr\u00f3leo e gas"}, {"subtema": "Electricidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Mercados  de enerx\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n aos conceptos b\u00e1sicos de finanzas: Avaliaci\u00f3n de Proxectos de Investimentos."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de activos enerx\u00e9ticos de xeraci\u00f3n de electricidade: Teor\u00eda de Carteiras e Escenarios."}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n de proxectos de EERR"}, {"subtema": "Exemplos de valoraci\u00f3n de proxectos de Enerx\u00edas renovables"}, {"subtema": "Project finance"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Xesti\u00f3n de proxectos no sector enerx\u00e9tico"}]}], "coordinadores": [{"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "A materia comezar\u00e1 dando unha visi\u00f3n panor\u00e1mica do contorno do sector enerx\u00e9tico, facendo especial fincap\u00e9 na s\u00faa regulaci\u00f3n espec\u00edfica e nos principais mercados que operan nel. Nunha segunda parte, abordarase o problema da avaliaci\u00f3n de proxectos no sector enerx\u00e9tico dende unha perspectiva tanto te\u00f3rica como pr\u00e1ctica.", "nombre_asignatura": "Pol\u00edtica Enerx\u00e9tica e An\u00e1lise de Investimentos", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "j.abeal@udc.es", "nombre": "Abeal Vazquez, Jose Pablo"}, {"email": "teresa.galvarez@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda \u00c1lvarez, Mar\u00eda Teresa"}, {"email": "guillermo.iglesias@udc.es", "nombre": "Iglesias Gomez, Guillermo"}, {"email": "fernando.de.llano.paz@udc.es", "nombre": "Llano Paz, Fernando de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523006"}}
{"codigo": "770523006", "competencias": [{"codigo": "B3", "competencia": "Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis y s\u00edntesis; fomentar la discusi\u00f3n cr\u00edtica, la defensa de argumentos y la toma de conclusiones."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Potenciar la creatividad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollar el pensamiento cr\u00edtico"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tO concepto de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.\tTaxonom\u00eda da investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.\tCaracter\u00edsticas da investigaci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"subtema": "1.4.\tAspectos \u00e9ticos da investigaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. A investigaci\u00f3n cient\u00edfica e tecnol\u00f3xica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tPasos do proceso de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.\tPrincipais m\u00e9todos de investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2.\tMetodolox\u00eda da investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de publicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "3.2. Patentes."}], "temas": [{"tema": "3. A difusi\u00f3n da investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Fontes de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Como realizar procuras bibliogr\u00e1ficas."}, {"subtema": "4.3. Ferramentas para a procura de referencias."}, {"subtema": "4.4. Ferramentas para a xesti\u00f3n de referencias."}, {"subtema": "4.5. Introduci\u00f3n aos \u00edndices de citas."}], "temas": [{"tema": "4. Xesti\u00f3n e procura de referencias cient\u00edfico-t\u00e9cnicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Recursos b\u00e1sicos para realizar un traballo cient\u00edfico."}, {"subtema": "5.2. A estrutura dun documento cient\u00edfico."}, {"subtema": "5.3. T\u00e9cnicas para a redacci\u00f3n de documentos cient\u00edficos."}, {"subtema": "5.4. Elaboraci\u00f3n de relatorios de traballos cient\u00edficos."}], "temas": [{"tema": "5. Redacci\u00f3n e presentaci\u00f3n de traballos cient\u00edficos no \u00e1mbito da Enxe\u00f1ar\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Concepci\u00f3n e formulaci\u00f3n dun proxecto de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Elementos esenciais dun proxecto de investigaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3. Tipos de convocatorias de proxectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Proxectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Que \u00e9 unha tese doutoral?."}, {"subtema": "7.2. Selecci\u00f3n dunha nova li\u00f1a ou problema de investigaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "7. Desenvolvemento dunha tese doutoral."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Licenza de patentes."}, {"subtema": "8.2. Creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3xica: spin-off."}, {"subtema": "8.3. Investigaci\u00f3n por contrato e cooperativa."}], "temas": [{"tema": "8. Transferencia de co\u00f1ecemento \u00e1 industria e explotaci\u00f3n de resultados."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "noelia.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Maro\u00f1o, Noelia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Computaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "O obxectivo deste curso \u00e9 o de proporcionar ao alumnado unha visi\u00f3n de conxunto do mundo da investigaci\u00f3n. Os co\u00f1ecementos impartidos permitiranlles co\u00f1ecer o contexto de traballo relacionado coa investigaci\u00f3n te\u00f3rica e aplicada, as\u00ed como adquirir algunhas habilidades b\u00e1sicas para localizar informaci\u00f3n de calidade, redactar e presentar resultados de investigaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Metodolox\u00eda da Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}, {"email": "noelia.sanchez@udc.es", "nombre": "Sanchez Maro\u00f1o, Noelia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523008"}}
{"codigo": "770523008", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "An\u00e1lisis e implantaci\u00f3n de medidas de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los sectores industrial, terciario y residencial."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Buscar y seleccionar alternativas considerando las mejores soluciones posibles."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Plantear y resolver problemas, interpretar un conjunto de datos y analizar los resultados obtenidos; en el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica y la sostenibilidad."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Fomentar la sensibilidad hacia temas medioambientales."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico energ\u00eda-vivienda."}, {"subtema": "Marco normativo"}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos"}, {"subtema": "Contexto inmobiliario"}, {"subtema": "Huella ecol\u00f3gica"}, {"subtema": "Certificaciones medioambientales y energ\u00e9ticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clima y construcci\u00f3n"}, {"subtema": "El ambiente y el edificio"}, {"subtema": "El confort higrot\u00e9rmico"}, {"subtema": "Climograma"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- CLIMA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Demanda cero: dise\u00f1o pasivo y bioclim\u00e1tico"}, {"subtema": "Criterios de dise\u00f1o de la arquitectura pasiva"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- PASSIVHAUS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco normativo"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la envolvente t\u00e9rmica: p\u00e9rdidas y ganancias"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3n y optimizaci\u00f3n; herramientas inform\u00e1ticas de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "Software aplicado. Soluciones BIM"}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- EVALUACI\u00d3N ENERG\u00c9TICA EN LA EDIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Marco normativo"}, {"subtema": "Certificaci\u00f3n energ\u00e9tica"}, {"subtema": "Software aplicado. Soluciones BIM"}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- CERTIFICACI\u00d3N ENERG\u00c9TICA EN LA EDIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrategias"}, {"subtema": "Soluciones constructivas y ejemplos arquitect\u00f3nicos en diferentes climas"}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- REHABILITACI\u00d3N DE DEMANDA CERO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estrategias"}, {"subtema": "Soluciones constructivas y ejemplos arquitect\u00f3nicos en diferentes climas"}, {"subtema": "Pr\u00e1cticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- REHABILITACI\u00d3N DE CONSUMO CERO"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta asignatura expone la nueva concepci\u00f3n europea de las edificaciones de emisiones casi nulas desde la visi\u00f3n de la demanda y del consumo. Se presentan diferentes estrat\u00e9gicas singulares planteadas en edificios construidos.", "nombre_asignatura": "Edificios de Emisi\u00f3ns Nulas e Estratexias de Rehabilitaci\u00f3n Eficiente", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}, {"email": "a.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Porto, Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "770523001"}}
{"codigo": "770523001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "An\u00e1lise e aplicaci\u00f3n de metodolox\u00edas e normativa para unha xesti\u00f3n eficiente da enerx\u00eda."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para la elaboraci\u00f3n de Auditorias Energ\u00e9ticas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "An\u00e1lisis de consumos energ\u00e9ticos y de su costes asociados."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para la elaboraci\u00f3n certificaciones Energ\u00e9ticas de Edificios."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidad para aplicar m\u00e9todos de an\u00e1lisis de datos para la creaci\u00f3n de sistemas energ\u00e9ticos eficientes."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Extraer, interpretar y procesar informaci\u00f3n, procedente de diferentes fuentes, para su empleo en el estudio y an\u00e1lisis."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Potenciar la creatividad."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Adquirir nuevos conocimientos y capacidades relacionados con el \u00e1mbito profesional del m\u00e1ster."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Conocer la legislaci\u00f3n vigente y reglamentaci\u00f3n aplicable al sector de las energ\u00edas renovables y de la eficiencia energ\u00e9tica."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Desarrollar la capacidad para asesorar y orientar sobre la mejor forma o cauce para optimizar los recursos energ\u00e9ticos en relaci\u00f3n con las energ\u00edas renovables."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Adquirir la terminolog\u00eda y nomenclatura cient\u00edfico-t\u00e9cnica para exponer argumentos y fundamentar conclusiones."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aplicar una metodolog\u00eda que fomente el aprendizaje y el trabajo aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Adquirir la capacidad para elaborar un trabajo multidisciplinar"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de un idioma extranjero."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Obxecto, finalidade e \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Contido do certificado de eficiencia enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "1.3. Certificaci\u00f3n da eficiencia enerx\u00e9tica nunha edificaci\u00f3n de nova construci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Certificaci\u00f3n da eficiencia enerx\u00e9tica nunha edificaci\u00f3n existente"}, {"subtema": "1.5. Etiqueta de eficiencia enerx\u00e9tica"}, {"subtema": "1.6. R\u00e9xime sancionador"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 1. Contexto normativo; cumprimento del RD 235/2013"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Recopilaci\u00f3n de datos da edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Tratamento dos datos"}, {"subtema": "2.3. selecci\u00f3n do software de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "2.4. C\u00e1lculo e obtenci\u00f3n do certificado enerx\u00e9tico"}, {"subtema": "2.5. Proposta de medidas de mellora"}, {"subtema": "2.6. Xeneraci\u00f3n de documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.7. Rexistro do certificado ante o organismo competente"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 2. Proceso de obtenci\u00f3n do certificado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Cumplimiento del DB HE0"}, {"subtema": "3.2. Cumplimiento del DB HE1"}], "temas": [{"tema": "UNIDADE 3. Contexto normativo; confluencia co CTE."}]}], "coordinadores": [{"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Este curso plant\u00e9xase cun enfoque eminentemente pr\u00e1ctico sobre o procedemento para a certificaci\u00f3n enerx\u00e9tica de edificios de diferentes morfolog\u00edas e tipos de actividade mediante o uso da Ferramienta Unificada Lider Calener (HULC), conforme \u00e1s disposici\u00f3ns do Real Decreto 235/2013 de Certificaci\u00f3n Enerx\u00e9tica de Edificios Existentes. No desenvolvemento do curso pret\u00e9ndense adquirir co\u00f1ecementos sobre: Marco Normativo. Metodolox\u00eda para a realizaci\u00f3n da certificaci\u00f3n da eficiencia enerx\u00e9tica de edificios. Procedemento de certificaci\u00f3n enerx\u00e9tica cos programas oficiais HULC, CE3X Rehabilitaci\u00f3n enerx\u00e9tica.", "nombre_asignatura": "Certificaci\u00f3n da Eficiencia Enerx\u00e9tica", "nombre_centro": "Escola Universitaria Polit\u00e9cnica", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Eficiencia e Aproveitamento Enerx\u00e9tico", "profesores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=770&ensenyament=770523&assignatura=770523001&any_academic=2018_19"}
