{"index": {"_id": "760701042"}}
{"codigo": "760G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El derecho sancionador del trabajo."}, {"subtema": "Funetes sancionadoras."}, {"subtema": "Principios sancionadores del derecho sancionador del trabajo y del poder del empresario."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Infracciones administrstivas en el orden social."}, {"subtema": "Infracciones en materia de Seguridad Social."}, {"subtema": "Infracciones en materia de empleo, de emigraci\u00f3n, movimientos migratorios y trabajos de extranjeros."}], "temas": [{"tema": "Las conductas tipificadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00eda."}, {"subtema": "Criterios de graduaci\u00f3n de las sanciones."}, {"subtema": "Atribuci\u00f3n de competencias sancionadoras."}, {"subtema": "Prescripci\u00f3n de las sanciones."}], "temas": [{"tema": "Sanciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objeto y \u00e1mbito."}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n y estructura."}, {"subtema": "Funciones, facultades y competencias."}], "temas": [{"tema": "Los \u00f3rganos administrativos de control de las normas laborales: la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actividades previas al procedimiento sancionador."}, {"subtema": "Procedimiento para la imposici\u00f3n de sanciones."}, {"subtema": "Especialidades del procedimiento sancionador."}], "temas": [{"tema": "El procedimiento sancionador."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ejecuci\u00f3n de las resoluciones sancionadoras."}, {"subtema": "Actas de liquidaci\u00f3n."}, {"subtema": "Procedimiento sancionador en materia de protecci\u00f3n de desempleo y Seguridad Social."}], "temas": [{"tema": "Fase de ejecuci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "R\u00e9gimen disciplinario."}, {"subtema": "Sanci\u00f3n disciplinaria: concepto y tipos."}, {"subtema": "Tiempo h\u00e1bil y requisitos formales."}], "temas": [{"tema": "R\u00e9gimen disciplinario en la empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ejecuci\u00f3n de las resoluciones sancionadoras."}, {"subtema": "El sistema de recursos."}, {"subtema": "Recaudaci\u00f3n del importe de las sanciones."}], "temas": [{"tema": "Ejecutividad y revisi\u00f3n jurisdiccional."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "La materia de Procedimiento administrativo laboral y sancionador es optativa y se puede cursar en 3er. o 4\u00ba curso del Grado en Relaciones Laborales y Recursos Humanos. El contenido de esta materia capacita al alumno para alcanzar el adecuado conocimiento de las distintas infracciones y sanciones en el orden social. as\u00ed como del correspondiente procedimiento sancionador. Todo esto se concreta en el estudio del procedimiento y en alcanzar un suficiente conocimiento legislativo, doctrinal y jurisprudencial. Descritor de la materia: Infracciones y sanciones en el orden social, procedimiento sancionador y fases de ejecuci\u00f3n as\u00ed como el proceso de impugnaci\u00f3n de sanciones.", "nombre_asignatura": "Procedemento Administrativo Laboral e Sancionador", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701035"}}
{"codigo": "760G01035", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto, objetivos y requisitos. Niveles de una auditor\u00eda. Clases de auditor\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- La auditor\u00eda laboral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sus competencias. La responsabilidad del auditor"}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- La figura del auditor."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procesos y herramientas"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Metodolog\u00eda de la auditor\u00eda laboral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura b\u00e1sica. Preparaci\u00f3n. Tipos de informes. Informe de auditor\u00eda de opini\u00f3n. Juicio profesional del auditor. Otras clases de informes"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. El informe de la auditor\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contrataci\u00f3n y vicisitudes contractuales"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Materias objeto de estudio (I)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructura de plantilla. Sistema retributivo. Tiempo de trabajo"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Materias objeto de estudio (II)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos administrativos. Relaciones con terceras empresas. Extinciones contractuales y temas contenciosos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Materias objeto de estudio (III)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridad Social"}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Materias objeto de estudio (IV)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales"}], "temas": [{"tema": "Tema 9. Materias objeto de estudio (V)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plan de igualdad. Documentaci\u00f3n. Indicadores y otras cuestiones"}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- La auditor\u00eda socio-laboral de igualdad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas. \u00c1reas de riesgo. M\u00e9todos y modelos"}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- La auditor\u00eda de Recursos Humanos"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Conxunto de actuaci\u00f3ns realizadas por profesionales independentes que levan a cabo a an\u00e1lise e revisi\u00f3n da situaci\u00f3n laboral dunha empresa, mediante o estudo da documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n aportada pola mesma, reflexando nun informe final a situaci\u00f3n real da propia empresa en canto \u00f3 cumprimento das obrigas xur\u00eddico-laborais e da Seguridade Social.", "nombre_asignatura": "Auditor\u00eda Laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701045"}}
{"codigo": "760G01045", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Do capitalismo de producci\u00f3n ao capitalismo de consumo"}, {"subtema": "- Os inicios da sociedade de consumo en Espa\u00f1a: do modelo prefordista ao modelo fordista"}], "temas": [{"tema": "1. Inicios e desenvolvemento da sociedade de consumo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A soberan\u00eda do consumidor"}, {"subtema": "- As motivaci\u00f3ns culturais do consumo"}, {"subtema": "- Necesidades e desexos"}], "temas": [{"tema": "2. A soberan\u00eda do consumidor e as motivaci\u00f3ns culturais do consumo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Da producci\u00f3n de bens \u00e1 producci\u00f3n de marcas"}, {"subtema": "- Consumo de marcas e consumo de baixo custe"}, {"subtema": "- A influencia no traballo dos novos modelos de consumo"}], "temas": [{"tema": "3. Modelos de consumo e comportamiento do consumidor"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- A concentraci\u00f3n crecente dos medios"}, {"subtema": "- Mercantilizaci\u00f3n dos medios"}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas da informaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4. Publicidade, medios de comunicaci\u00f3n e consumo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Os movimentos de consumidores no mundo"}, {"subtema": "- O movimento de consumidores en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "- Consumo cr\u00edtico"}, {"subtema": "- Consumo colaborativo"}, {"subtema": "- Comercio xusto"}], "temas": [{"tema": "5. Movimentos de consumidores e consumo cr\u00edtico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O comportamiento do consumidor actual"}, {"subtema": "- Sostenibilidade e responsabilidade social as organizaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "6. O comportamiento do consumidor actual"}]}], "coordinadores": [{"email": "alfonso.gomis@udc.es", "nombre": "Gomis Rodriguez, Alfonso"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Estudio de los or\u00edgenes y desarrollo de la sociedad de consumo, los modelos de consumo, y los factores que influyen en el comportamiento de los consumidores. Conocimiento de algunos movimientos de consumidores y de consumo cr\u00edtico, y la influencia del consumo en las sociedades actuales desde una perspectiva sociol\u00f3gica", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda do Consumo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "alfonso.gomis@udc.es", "nombre": "Gomis Rodriguez, Alfonso"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701044"}}
{"codigo": "760G01044", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.- LEY XERAL TRIBUTARIA (I)"}, {"tema": ""}, {"tema": "As fontes dol dereito tributario.- As clases de tributos.- O Feito Imponible.- Obligado Tributario.- Analisis da responsabilidade tributaria."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2.-  LEY XERAL TRIBUTARIA (II)"}, {"tema": ""}, {"tema": "Determinaci\u00f3n da Base Imponible ,  da Base liquidable.- as cuotas.-A debeda  tributaria e seus componentes.- A prescripci\u00f3n en oDereitoo tributario.- Visi\u00f3n xeral dos impostos en Espa\u00f1a.-"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3.- IMPUESTO SOBRE A  RENDA I"}, {"tema": ""}, {"tema": "Concepto y naturaleza do imposto.- Feito Imponible.- Exencions . Suxeto Pasivo. Rendementos do traballo. Rendementos do capital.- Imputacions de rendas.- Ganancias y perdida patrimoniais.- Supostos pr\u00e1cticos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4.- EL IMPUESTO SOBRE A RENDA (II)"}, {"tema": ""}, {"tema": "As Actividades Econ\u00f3micas.- Renta xeral y Renda do aforro.-o.- Cuota Estatal e auton\u00f3mica.- Deduccions da  cuota.- Retencions e pagos. Supostos pr\u00e1cticos.-"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5.- IMPOSTO SOBRE O VALOR ENGADIDO"}, {"tema": ""}, {"tema": "Concepto y naturaleza.-Feito Imponible, exencions.- Base do imposto- Os tipos de gravamen.- Cuota repercutida e cuota soportada.- A prorrata.- O  trafico intracomunitario .- Rex\u00edmenes especiais.- Supostos practicos."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.garcial@udc.es", "nombre": "Garcia Lopez, Javier Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadanse as causas de intervenci\u00f3n do Sector P\u00fablico na actividade econ\u00f3mica e a vertente de ingresos p\u00fablicos. Introd\u00facense os ingresos p\u00fablicos, dedicando os diferentes temas \u00e1s principais figuras tributarias: o Imposto Persoal sobre a Renda e o IVE,", "nombre_asignatura": "Sistema Impositivo e Fiscalidade da Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "javier.garcial@udc.es", "nombre": "Garcia Lopez, Javier Angel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701041"}}
{"codigo": "760G01041", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Introducci\u00f3n \u00e1 informacion contable."}, {"subtema": "Tema 2: Conexi\u00f3ns da contabilidade coas distintas \u00e1reas"}], "temas": [{"tema": "Bloque I: Tratamento de datos nas empresas I - A contabilidade e as s\u00faas conexi\u00f3ns co mundo da empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 3: N\u00f3minas"}, {"subtema": "Tema 4: Seguridade Social"}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Tratamento de datos nas empresas II  - Liquidaci\u00f3n de n\u00f3minas e Seguridade Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5: Liquidaci\u00f3n de impostos"}, {"subtema": "Tema 6: Modelos de impostos a presentar"}], "temas": [{"tema": "Bloque III: Tratamento de datos nas empresas III - Distintos sistemas de liquidaci\u00f3n de impostos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7: Interconexi\u00f3n de datos"}, {"subtema": "Tema 8: Outros programas"}], "temas": [{"tema": "Bloque IV: Tratamento de datos nas empresas IV: Interconexi\u00f3n de datos dos distintos programas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "EmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Analizarase o tratamento de datos das empresas (contabilidade, n\u00f3minas, impostos, etc.) empregando software espec\u00edfico", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Aplicada", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701038"}}
{"codigo": "760G01038", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Principais problemas ambientais."}, {"subtema": "1.2. Clasifiaci\u00f3n dos problemas ambientais."}, {"subtema": "1.3. A evoluci\u00f3n dos problemas ambientais."}, {"subtema": "1.4 Os principais problemas ambientais en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "1.- Os problemas ambientais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Mercado e satisfaci\u00f3n de necesidades."}, {"subtema": "2.2. Biosfera e mercado."}, {"subtema": "2.3. Racionalidade econ\u00f3mica e degradaci\u00f3n ambiental."}, {"subtema": "2.4. O nivel de contaminaci\u00f3n \u00f3ptimo."}], "temas": [{"tema": "2.- O problema desde un punto de vista econ\u00f3mico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A \u00e9tica e o orixen do valor do medio ambiente."}, {"subtema": "3.2. Valor e equidade."}, {"subtema": "3.3. O valor econ\u00f3mico total."}, {"subtema": "3.4. O mercado como mecanismo de valoraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3.- O valor do medio ambiente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. M\u00e9todos de valoraci\u00f3n da calidade ambiental: m\u00e9todos directos, m\u00e9todos indirectos, limitaci\u00f3ns dos m\u00e9todos."}], "temas": [{"tema": "4.- M\u00e9todos de valoraci\u00f3n da calidade ambiental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Indicadores ambientais."}, {"subtema": "5.2. Capital natural, ahorro xenuino e riqueza."}, {"subtema": "5.3. A pegada ecol\u00f3xica."}], "temas": [{"tema": "5.- Indicadores Ambientais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Pol\u00edtica econ\u00f3mica e pol\u00edtica ambiental."}, {"subtema": "6.2. Pol\u00edtica ambiental: tipolox\u00eda."}, {"subtema": "6.3. A Axencia ambiental e o problema da informaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.4. A normativa ambiental: ventaxas e inconvintes."}, {"subtema": "6.5. Impostos ambientais, subsidios ambientais, permisos de emisi\u00f3n negociables."}], "temas": [{"tema": "6.- Pol\u00edtica Ambiental."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A resposta da empresa ante a variable ambiental."}, {"subtema": "7.2. Ferramentas para a pol\u00edtica medioambiental da empresa."}, {"subtema": "7.3. Sistemas que se centran no producto ofrecido."}], "temas": [{"tema": "7.- Empresa e medio ambiente."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Medioambiental", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701043"}}
{"codigo": "760G01043", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u00c1mbito subxectivo."}, {"subtema": "\u00c1mbito colectivo."}], "temas": [{"tema": "Delimitaci\u00f3n do obxecto de estudo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "A incidencia das fontes supranacionais na ordenaci\u00f3n do trabajo mar\u00edtimo-pesquero: os convenios da Organizaci\u00f3n Internacional do Traballo (OIT)."}, {"subtema": "A regulaci\u00f3n do traballo mar\u00edtimo-pesquero no dereito interno."}], "temas": [{"tema": "As peculiaridades na regulaci\u00f3n do trabajo mar\u00edtimo-pesqueiro."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contratos de traballo."}, {"subtema": "Salario."}, {"subtema": "A xornada laboral. Tempos de descanso."}, {"subtema": "Outros dereitos e obrigas derivados da relaci\u00f3n laboral dos traballadores del mar."}, {"subtema": "A Relaci\u00f3n laboral especial dos estibadores portuarios."}], "temas": [{"tema": "Relaci\u00f3ns laborais individuais do contrato de traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Regulaci\u00f3n. Campo de aplicaci\u00f3n. Traballadores por conta propia e por conta allea."}, {"subtema": "Afiliaci\u00f3n, altas e baixas."}, {"subtema": "Cotizaci\u00f3n. Acci\u00f3n protectora. Xubilaci\u00f3n dos traballadores del mar."}, {"subtema": "O Instituto Social da Mari\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "O R\u00e9ximen Especial da Seguridade Social dos Traballadores do Mar."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns"}, {"subtema": "Obrigas do armador."}, {"subtema": "Formaci\u00f3n, informaci\u00f3n, participaci\u00f3n e consulta."}, {"subtema": "Prevenci\u00f3n mar\u00edtimo-pesqueira: principais riscos."}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de seguridade e sa\u00fade no traballo a bordo dos buques de pesca."}, {"subtema": "A prevenci\u00f3n de riscos laborais no sector naval."}], "temas": [{"tema": "A prevenci\u00f3n de riscos laborais nos buques de pesca y nas empresas do sector naval."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A negociaci\u00f3n colectiva."}, {"subtema": "Os conflitos colectivos."}], "temas": [{"tema": "A negociaci\u00f3n colectiva dos traballadores do mar e do sector naval."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia de \"Relaci\u00f3ns Laborais no \u00e1mbito naval e mar\u00edtimo -pesqueiro\" \u00e9 optativa e p\u00f3dese cursar en terceiro ou cuarto curso do Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos. O contido desta materia capacita ao estudantado para alcanzar os co\u00f1ecementos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos sobre as relaci\u00f3ns laborais do sector naval e mar\u00edtimo pesqueiro desde o plano da s\u00faa regulaci\u00f3n xur\u00eddica, que lle sirvan para dominar os conceptos e as especialidades que caracterizan a este importante sector da econom\u00eda galega. Partindo das fontes de regulaci\u00f3n do traballo mar\u00edtimo-pesqueiro, se estudar\u00e1n as relaci\u00f3ns individuais, analizando os diferentes tipos de contrato de traballo, con especial atenci\u00f3n aos seguintes aspectos: salario, xornada laboral, sa\u00fade e riscos laborais e a seguridade social. As\u00ed mesmo analizarase as peculiaridades da negociaci\u00f3n colectiva dos traballadores do mar e do sector naval.", "nombre_asignatura": "Relaci\u00f3ns Laborais no \u00e1mbito Naval e Mar\u00edtimo-Pesqueiro", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701040"}}
{"codigo": "760G01040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto y m\u00e9todo"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3n social del trabajo a trav\u00e9s de la Historia"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: La Historia social del trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El trabajo en el mundo antiguo"}, {"subtema": "La ordenaci\u00f3n del trabajo en la sociedad medieval: servidumbre y gremios"}, {"subtema": "El trabajo en la sociedad moderna: inicios del capitalismo mercantil, las manufacturas y el &quot;domestic system&quot;."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: El trabajo en las sociedades preindustriales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La revoluci\u00f3n industrial y sus consecuencias sociales"}, {"subtema": "El liberalismo y el pensamiento econ\u00f3mico"}, {"subtema": "Las relaciones laborales durante la Revoluci\u00f3n Francesa: la ley Le Chapelier y el c\u00f3digo civil"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: La ordenaci\u00f3n del trabajo a partir de la revoluci\u00f3n industrial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los inicios de la resistencia obrera: El asociacionismo, acci\u00f3n pol\u00edtica y movimientos obreros"}, {"subtema": "Nacimiento del sindicalismo en Gran Breta\u00f1a y Francia"}, {"subtema": "El sindicalismo cristiano"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Los movimientos obreros y el sindicalismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El socialismo ut\u00f3pico"}, {"subtema": "Marxismo y anarquismo"}, {"subtema": "Las internacionales y las organizaciones pol\u00edticas obreras"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Las nuevas ideolog\u00edas sociales y las organizaciones obreras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La legislaci\u00f3n protectora: El trabajo de mujeres y ni\u00f1os y la limitaci\u00f3n de la jornada"}, {"subtema": "Desenvolvimiento de la legislaci\u00f3n protectora hasta la primera guera mundial"}, {"subtema": "Internacionalizaci\u00f3n y constitucionalizaci\u00f3n del Derecho del Trabajo: Del tratado de Versalles a la constituci\u00f3n de Weimar"}], "temas": [{"tema": "Tema 6: La legislaci\u00f3n laboral y el Derecho del Trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los seguros sociales: Los seguros sociales obligatorios en Alemania"}, {"subtema": "La evoluci\u00f3n hacia el Estado de Bienestar y el informe Beveridge"}, {"subtema": "Los Derechos Econ\u00f3micos y Sociales: La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas y la Declaraci\u00f3n de Derechos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: El nacimiento del Estado de Bienestar"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las primeras asociaciones obreras"}, {"subtema": "El desenvolvimiento sindical durante la Restauraci\u00f3n"}, {"subtema": "El nacimiento del Derecho del Trabajo: La legislaci\u00f3n protectora y el Instituto de Reformas Sociales"}, {"subtema": "La legislaci\u00f3n laboral en Espa\u00f1a de la dictadura de Primo de Rivera a la Constituci\u00f3n de 1931"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: El trabajo en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las reglamentaciones laborales, Previsi\u00f3n Social y Mutualismo laboral durante el per\u00edodo aut\u00e1rquico"}, {"subtema": "El sistema sindical"}, {"subtema": "La liberalizaci\u00f3n econ\u00f3mica: el plan de estabilizaci\u00f3n y la reforma del orden jur\u00eddico-pol\u00edtico del Estado: La ley de contratos de trabajo, y las bases de la seguridad social."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Las relaciones laborales en el franquismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La transici\u00f3n democr\u00e1tica en Espa\u00f1a: El nuevo sistema de relaciones laborales y de la seguridad social."}, {"subtema": "Las transformaciones sociales, las nuevas tecnolog\u00edas y la nueva organizaci\u00f3n del trabajo"}, {"subtema": "Crisis y globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica: los nuevos retos"}, {"subtema": "Las reformas laborales en Espa\u00f1a y en Europa"}], "temas": [{"tema": "Tema 10: El trabajo en la \u00e9poca actual"}]}], "coordinadores": [{"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia Social do Traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}, {"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701039"}}
{"codigo": "760G01039", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Objetivos."}, {"subtema": "1.3. Elementos."}, {"subtema": "1.4. Fases."}, {"subtema": "1.5. Barreras."}], "temas": [{"tema": "1. EL PROCESO DE COMUNICACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. Objetivos."}, {"subtema": "2.3. Tipos."}], "temas": [{"tema": "2. LA COMUNICACI\u00d3N EMPRESARIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Asertividad."}, {"subtema": "3.2. Escucha activa."}, {"subtema": "3.3. Empat\u00eda."}, {"subtema": "3.4. Comunicaci\u00f3n no verbal."}], "temas": [{"tema": "3. HABILIDADES IMPLICADAS EN LA COMUNICACI\u00d3N EMPRESARIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Presentaciones orales."}, {"subtema": "4.2. Entrevistas directivas."}, {"subtema": "4.3. Direcci\u00f3n de reuniones."}, {"subtema": "4.4. Debates."}], "temas": [{"tema": "4. T\u00c9CNICAS DE COMUNICACI\u00d3N EMPRESARIAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Habilidades e T\u00e9cnicas da Comunicaci\u00f3n Empresarial", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701036"}}
{"codigo": "760G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Los or\u00edgenes: Los tratados constitutivos y Las Comunidades Europeas."}], "temas": [{"tema": "I. Or\u00edgenes e historia de las Comunidades Europeas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las diferentes instituciones de la Uni\u00f3n Europea y sus competencias en materia social."}], "temas": [{"tema": "II. Instituciones comunitarias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. La igualdad de trato: en la remuneraci\u00f3n; en el acceso al empleo, a la formaci\u00f3n y a la promoci\u00f3n profesionales; ante la Seguridad Social; etc."}, {"subtema": "2. La libre circulaci\u00f3n de los trabajadores."}, {"subtema": "3. La seguridad y salud en el trabajo."}, {"subtema": "4. Derechos de informaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los trabajadores."}, {"subtema": "5. La Seguridad Social de los trabajadores migrantes."}, {"subtema": "6. Derechos de los trabajadores en casos de transmisiones de empresas, despidos colectivos e insolvencia empresarial."}], "temas": [{"tema": "III. Principios jur\u00eddicos y derechos b\u00e1sicos del ordenamiento comunitario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos. Financiaci\u00f3n y administraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "IV. El Fondo Social Europeo."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "La asignatura pretende que el estudiante obtenga amplios conocimientos sobre los principios jur\u00eddicos (libre circulaci\u00f3n de trabajadores, no discriminaci\u00f3n, Seguridad Social, etc.) y los derechos b\u00e1sicos del ordenamiento comunitario, sobre las Instituciones de la Uni\u00f3n Europea y sobre la legislaci\u00f3n social comunitaria", "nombre_asignatura": "Dereito Laboral Comunitario e Instituci\u00f3ns da Uni\u00f3n Europea", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}, {"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701034"}}
{"codigo": "760G01034", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Adaptarase aa cada traballo de fin de grado"}], "temas": [{"tema": "Adaptarase a cada traballo de fin de grado"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresaPsicolox\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}, {"email": "alfonso.gomis@udc.es", "nombre": "Gomis Rodriguez, Alfonso"}, {"email": "jose.leira@udc.es", "nombre": "Leira Lopez, Jose"}, {"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}, {"email": "j.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Jose Luis"}, {"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}, {"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}, {"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}, {"email": "m.p.santos@udc.es", "nombre": "Santos Pita, Manuela del Pilar"}, {"email": "juan.carlos.vez@udc.es", "nombre": "Vez Vazquez, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701047"}}
{"codigo": "760G01047", "competencias": [{"codigo": "B18", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As pr\u00e1cticas regularanse polos convenios asinados entre a Universidade e as instituciones ou empresas que colaboren na formaci\u00f3n dos estudantes. Corresponder\u00e1 o coordinador de pr\u00e1cticas a asignaci\u00f3n da empresa / instituci\u00f3n na que  cada estudante desenrolar\u00e1 as pr\u00e1cticas. En todo caso, para a selecci\u00f3n dos estudantes ter\u00e1se en conta criterios, tales como, rendimento acad\u00e9mico no  t\u00edtulo de grado (calificacions acad\u00e9micas, asistencia as aulas...), preferencias de especializaci\u00f3n, demandas das empresas ou instituciones receptoras, estudos previos, xornada e horario de traballo, lugar de residencia... Si o coordinador o estima necesario, mantenr\u00e1, adem\u00e1is, unha entrevista persoal previa con o estuddante."}], "temas": [{"tema": "ASIGNACI\u00d3N DAS EMPRESAS / INSTITUCIONES"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Jose Luis"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEconom\u00edaPsicolox\u00eda", "descripcion": "El desarrollo de las Pr\u00e1cticas Externas tendr\u00e1 como finalidad la puesta en pr\u00e1ctica por los alumnos de los conocimientos, destrezas y habilidades adquiridos a lo largo del T\u00edtulo de Grado. Consiste en la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas mediante un sistema de permanencia reglada en una empresa, organismo o instituci\u00f3n administrativa, econ\u00f3mica o profesional, de car\u00e1cter p\u00fablico o privado as\u00ed como en la elaboraci\u00f3n de una memoria en la que se plasme la experiencia de la realizaci\u00f3n de las mismas. Las pr\u00e1cticas tienen como objetivo fundamental complementar la formaci\u00f3n te\u00f3rica de los estudiantes y facilitar su inserci\u00f3n en el mundo laboral. Permitir\u00e1n la asimilaci\u00f3n por parte de los estudiantes de la realidad institucional y empresarial de su entorno en el \u00e1mbito de sus respectivas profesiones futuras con los siguientes fines, en particular: Formaci\u00f3n integral en el \u00e1mbito de estudio del t\u00edtulo, equilibrando la formaci\u00f3n te\u00f3rica y la pr\u00e1ctica. Adquisici\u00f3n de las competencias propias del t\u00edtulo. Obtenci\u00f3n de experiencia profesional que facilite la empleabilidad y la inserci\u00f3n m\u00e1s adecuada en el mercado laboral. Desarrollo de la capacidad de decisi\u00f3n, del esp\u00edritu cr\u00edtico y de la capacidad de trabajo en equipo.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas Externas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Jose Luis"}, {"email": "juan.carlos.vez@udc.es", "nombre": "Vez Vazquez, Juan Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701031"}}
{"codigo": "760G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1.- Os criterios de interpretaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n do Dereito do Traballo"}, {"subtema": "Tema 2.- Contrato de traballo e contratos af\u00edns"}, {"subtema": "Tema 3.- Modalidades de contrataci\u00f3n e relaci\u00f3ns laborais especiais"}, {"subtema": "Tema 4.- Tempo de traballo e descanso"}, {"subtema": "Tema 5.- O salario e as garant\u00edas do salario"}, {"subtema": "Tema 6.- Contratas e subcontratas. Cesi\u00f3n legal e ilegal de m\u00e1n de obra. Sucesi\u00f3n de empresa"}, {"subtema": "Tema 7.- Mobilidade Funcional e xeogr\u00e1fica. Modificaci\u00f3n substancial das condici\u00f3ns de traballo"}, {"subtema": "Tema 8.- A suspensi\u00f3n do contrato de traballo"}, {"subtema": "Tema 9.- Extinci\u00f3n do contrato"}], "temas": [{"tema": "Parte I.- Dereito do Traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10.- Afiliaci\u00f3n. Altas e baixas"}, {"subtema": "Tema 11.- Bases de cotizaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 12.- Incapacidade temporal"}, {"subtema": "Tema 13.- Incapacidade Permanente."}, {"subtema": "Tema 14.- Xubilaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tema 15.- Morte e supervivencia"}, {"subtema": "Tema 16.- Prestaci\u00f3ns familiares"}, {"subtema": "Tema 17.- Desemprego."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Parte II.- Dereito da Seguridade Social"}]}], "coordinadores": [{"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Con base na ligaz\u00f3n inseparable entre a teor\u00eda e a pr\u00e1ctica, este sistema de ensino ten como obxectivo formar alumnos nas t\u00e9cnicas de interpretaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n do Dereito, que cont\u00e9n as principais consideraci\u00f3ns do razoamento xur\u00eddico dun caso particular, xeralmente extra\u00eddos da realidade xurisprudencial. En calquera caso, \u00e9 un m\u00e9todo complementario, que presup\u00f3n \u00f3s estudantes instituci\u00f3ns de co\u00f1ecementos b\u00e1sicos e emprego de categor\u00edas de Dereito que ser\u00e1n adquiridos nas materias restantes na que est\u00e1 estruturada e diversificada a ensinanza do Dereito do Traballo e da Seguridade Social. O curso ten como obxectivo afondar os alumnos no estudo do estatuto xur\u00eddico de tanto do \u00e1mbito do Dereito do traballo e do sistema de Seguridade Social no seu conxunto, como dos aspectos pr\u00e1cticos de diferentes campos que ditos materiais suscitan. A trav\u00e9s desta asignatura pret\u00e9ndese comprobar se o alumno adquiriu as habilidades e co\u00f1ecementos que lle permiten aprender, comprender e aplicar as fontes de regulaci\u00f3n da Lei do Traballo e da Seguridade Social, na medida necesaria para que poida comenzar a desenvolverse profesionalmente nestas \u00e1reas.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas de Dereito do Traballo e da Seguridade Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701037"}}
{"codigo": "760G01037", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Principais perspectivas te\u00f3ricas"}, {"subtema": "1.2. Consideraci\u00f3ns xerais b\u00e1sicas"}], "temas": [{"tema": "1. A Sociolox\u00eda como ciencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Proceso de socializaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Rol e status"}, {"subtema": "2.3 Conduta e desviaci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "2. Cultura e socializaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Teor\u00edas demogr\u00e1ficas"}, {"subtema": "3.2. Natalidade e mortalidade"}, {"subtema": "3.3. Estrutura por sexo e idade"}, {"subtema": "3.4. O saldo migratorio"}, {"subtema": "3.5. Crecemento vexetativo e crecemento real"}, {"subtema": "3.6. A poboaci\u00f3n galega e espa\u00f1ola"}, {"subtema": "3.7. A inmigraci\u00f3n nos casos galego e espa\u00f1ol"}], "temas": [{"tema": "3. A estrutura demogr\u00e1fica e os procesos migratorios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Tipolox\u00edas de grupos"}, {"subtema": "4.2. Estrutura formal e informal nas organizaci\u00f3ns"}, {"subtema": "4.3. L\u00edderes e estilos de liderazgo"}], "temas": [{"tema": "4. Grupos e organizaci\u00f3ns sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Conceptos"}, {"subtema": "5.2. Funci\u00f3ns da familia, da educaci\u00f3n, da econom\u00eda, da relixi\u00f3n e da instituci\u00f3n gubernamental ou do Estado"}, {"subtema": "5.3. An\u00e1lise cr\u00edtica"}], "temas": [{"tema": "5. As instituci\u00f3ns sociais b\u00e1sicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. An\u00e1lises te\u00f3ricas sobre a familia"}, {"subtema": "6.2. Tendencias actuais das familias e fogares"}, {"subtema": "6.3. A familia en Espa\u00f1a e en Galicia"}, {"subtema": "6.4. An\u00e1lise sobre os maiores"}, {"subtema": "6.5. Reflexi\u00f3ns sobre os xoves"}], "temas": [{"tema": "6. A familia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Sistemas b\u00e1sicos de estratificaci\u00f3n social"}, {"subtema": "7.2. Teor\u00edas sobre a estratificaci\u00f3n nas sociedades modernas"}, {"subtema": "7.3. O estudo do sistema de clases. M\u00e9todos e conciencia de clase"}, {"subtema": "7.4. A movilidade social"}, {"subtema": "7.5. Pobreza e exclusi\u00f3n social. Os casos espa\u00f1ol e galego"}], "temas": [{"tema": "7. Estratificaci\u00f3n social, movilidade e exclusi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. O cambio social"}, {"subtema": "8.2. Factores do cambio social"}, {"subtema": "8.3. Axentes do cambio social: elites, movementos sociais e grupos de presi\u00f3n"}, {"subtema": "8.4. O Terceiro Sector"}, {"subtema": "8.5. A globalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "8. Cambio social e movimientos sociais"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro Cuarto", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Co\u00f1ecer a estrutura social das sociedades contempor\u00e1neas as\u00ed como os procesos de cambio social, con especial referencia aos casos de Espa\u00f1a e Galicia", "nombre_asignatura": "Estrutura Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701032"}}
{"codigo": "760G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1-  Xurisdici\u00f3n, acci\u00f3n e proceso. 1.1. A Xurisdici\u00f3n. Concepto e notas esenciais. A funci\u00f3n xurisdicional. 1.2. O dereito \u00e1 xurisdici\u00f3n: a acci\u00f3n. O dereito fundamental \u00e1 tutela xudicial efectiva. 1.3. O proceso como instrumento da xurisdici\u00f3n. Ordenaci\u00f3n formal dos actos procesuais: o procedemento. 1.4. Fontes do Dereito Procesual  Lab. LBPL E LPL. LEC."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1- Xurisdici\u00f3n e proceso de traballo. 1.1. \u00d3rganos xurisdicionais da orde Social: antecedentes, evoluci\u00f3n e situaci\u00f3n vixente. Xulgados e Salas do Social. 1.2 A competencia material, obxectiva, funcional e territorial na orde Social. 1.3. Principios informadores do proceso de traballo. 1.4. As partes: capacidade, legitimaci\u00f3n e postulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.- XURISDICI\u00d3N E PROCESO DE TRABALLO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1- Actividades preprocesales e procesos previos. 1.1. A conciliaci\u00f3n previa: a s\u00faa obrigatoriedade. A) Supostos e excepci\u00f3ns. B) Procedemento e efectos. 1.2. Reclamaci\u00f3n previa \u00e1 v\u00eda xudicial laboral: A) Supostos. B) Procedemento e efectos. 1.3. Os procesos previos: actos preparatorios e medidas precautorias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.- ACTIVIDADES PROCESUAIS E PROCESO PREVIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1- Proceso ordinario (1). 1.1. Introduci\u00f3n.1.2. A demanda: A) R\u00e9xime xur\u00eddico. B) Acumulaci\u00f3n de acci\u00f3ns. C) Documentos que deben acompa\u00f1ala. 1.3. Presentaci\u00f3n, repartici\u00f3n e admisi\u00f3n da demanda. 1.4. Citaci\u00f3n: Forma e contido.1.5. Acumulaci\u00f3n de autos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2- Proceso ordinario (2). 2.1. Conciliaci\u00f3n xudicial: Procedemento e efectos. 2.2. Acto do xu\u00edzo oral: A) Alegaci\u00f3ns das partes. B) Probas: proposici\u00f3n e pr\u00e1ctica. C) Conclusi\u00f3ns definitivas. D) Acta: contido.2.3 2.4. Dilixencias para mellor prover. 2.5. Terminaci\u00f3n do proceso en instancia: a sentenza. Outras formas de finalizaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.- PROCESO ORDINARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1- Modalidades procesuais (1)1.1. Introduci\u00f3n. 1.2. Despedimentos e sanci\u00f3ns. Outros supostos de extinci\u00f3n. 1.3. Procesos sobre seguridade social. 1.4. Modalidade por vacaci\u00f3ns, en materia electoral, clasificaci\u00f3n profesional, mobilidade xeogr\u00e1fica e modificaci\u00f3n substancial de condici\u00f3ns de traballo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2- Modalidades procesuais (2). 2.1. Procesos de oficio: Supostos.2.2. Modalidade sobre conflitos colectivos e impugnaci\u00f3n de convenios colectivos. 2.3. Procesos sobre impugnaci\u00f3n de Estatutos de Sindicatos e tutela dos dereitos de liberdade sindical e demais dereitos fundamentais e liberdades p\u00fablicas. 2.4.Outros procesos: no \u00e1mbito de S.A.L. e Cooperativas de Traballo Asociado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V.- MODALIDADES PROCESUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1- Procesos impugnatorios. 1.1 Introduci\u00f3n. 1.2. Recursos contra providencias e autos: reposici\u00f3n, s\u00faplica e queixa. 1.3. Recurso de Suplicaci\u00f3n, Casaci\u00f3n ordinaria e Casaci\u00f3n para unificaci\u00f3n de doutrina: A) Decisi\u00f3ns recurribles e motivos. B) Procedemento e efectos. C) Disposici\u00f3ns com\u00fans. 1.4. Outros recursos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI.- PROCESOS IMPUGNATORIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1- Procesos de execuci\u00f3n. 1.1Procesos de execuci\u00f3n: Normas Xerais. 1.2. A execuci\u00f3n dineraria. Insolvencia empresarial. 1.3. Supostos especiais: A) Execuci\u00f3n de sentenzas firmes de despedimento. B) Execuci\u00f3ns fronte a Entes p\u00fablicos e en materia de Seguridade Social. 1.4. Execuci\u00f3n provisional de sentenzas: Supostos. Anticipos reintegrable"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII.- PROCESOS DE EJECUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O dereito procesual ten como primeiro e fundamental obxectivo, que os alumnos co\u00f1ezan as instituci\u00f3ns e os conceptos procesuais b\u00e1sicos; que comprendan, sobre todo, o seu significado e alcance, tanto na s\u00faa vertente te\u00f3rica como na s\u00faa aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Pret\u00e9ndese, as\u00ed mesmo, que se familiaricen coa organizaci\u00f3n xudicial en materia social e o tipo de actividades, que se realizan no seu seo, a partir das diferentes fases en que se divide o proceso. Baixo os principios do respecto e a responsabilidade que como persoa e profesional ten no mundo social.", "nombre_asignatura": "Dereito Procesual Laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701024"}}
{"codigo": "760G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Servizos de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "Consulta e participaci\u00f3n dos traballadores"}, {"subtema": "Regulamento dos servizos de prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Marco xur\u00eddico da xesti\u00f3n da prevenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A relaci\u00f3n medio ambiente-sa\u00fade e a hixiene industrial"}, {"subtema": "A enfermidade profesional: Definici\u00f3n, requisitos e clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre enfermidade profesional e accidente de traballo"}, {"subtema": "Factores determinantes da enfermidade profesional"}, {"subtema": "Tipos de contaminantes: f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos"}, {"subtema": "V\u00edas de entrada e efectos dos contaminantes"}, {"subtema": "Actuaci\u00f3n da Hixiene industrial: as s\u00faas fases"}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Hixiene industrial I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hixiene te\u00f3rica: definici\u00f3n e funci\u00f3ns"}, {"subtema": "Criterios de valoraci\u00f3n do risco hixi\u00e9nico"}, {"subtema": "Utilizaci\u00f3n pr\u00e1ctica da avaliaci\u00f3n"}, {"subtema": "Intoxicaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Hixiene operativa"}, {"subtema": "Etiquetado de substancias qu\u00edmicas"}, {"subtema": "Contaminantes biol\u00f3xicos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Hixiene industrial II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminantes f\u00edsicos: visi\u00f3n xeral"}, {"subtema": "Ru\u00eddo e vibraci\u00f3ns: Regulamento sobre o ru\u00eddo"}, {"subtema": "Calor e tensi\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"subtema": "Radiaci\u00f3ns ionizantes e non ionizantes"}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Hixiene industrial III"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Risco de incendio"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Risco de incendio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e obxectivos da Ergonom\u00eda"}, {"subtema": "Desenvolvemento normativo"}, {"subtema": "Contido e caracter\u00edsticas da Ergonom\u00eda"}, {"subtema": "Partes da Ergonom\u00eda: Ergonom\u00eda xeom\u00e9trica, ambiental e temporal"}, {"subtema": "Psicosociolox\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Ergonom\u00eda e Psicosociolox\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O lugar e a superficie de traballo"}], "temas": [{"tema": "Tema 7: O lugar e a superficie de traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Manual de procedementos"}, {"subtema": "Rexistros e arquivos"}, {"subtema": "Control das actuaci\u00f3ns: Auditor\u00edas"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Actividades espec\u00edficas do sistema de xesti\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "laura.castro.santos@udc.es", "nombre": "Castro Santos, Laura"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "El objetivo principal es proporcionar al estudiante una visi\u00f3n de las condiciones de trabajo y su incidencia en la seguridad y salud de los trabajadores. Se proporcionar\u00e1 formaci\u00f3n en las diferentes tecnicas de higiene industrial,ergonomia y psicosociologia aplicada para combatir los riesgos laborales y en el conocimiento del marco normativo espa\u00f1ol en materia de prevenci\u00f3n de riesgos. As\u00edmismo se proporcionar\u00e1 formaci\u00f3n para saber organizar y gestionar la prevencion de riesgos dentro de la empresa.", "nombre_asignatura": "Prevenci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Riscos Laborais II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "laura.castro.santos@udc.es", "nombre": "Castro Santos, Laura"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701029"}}
{"codigo": "760G01029", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. El conflicto en las organizaciones."}, {"subtema": "1.2. Gesti\u00f3n del conflicto."}, {"subtema": "1.3. Aspectos emocionales en la gesti\u00f3n del conflicto."}], "temas": [{"tema": "1. NATURALEZA DEL CONFLICTO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Introducci\u00f3n a la negociaci\u00f3n en las organizaciones."}, {"subtema": "2.2. Tipos de negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3. Fases del proceso de negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4. Estrategias y t\u00e1cticas de negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5. Poder y procesos de influencia en la negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.6. La comunicaci\u00f3n en la negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.7. Psicolog\u00eda de la personalidad negociadora."}, {"subtema": "2.8. Aspectos culturales en la negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.9. Otras t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n de conflictos."}], "temas": [{"tema": "2. PROCESOS Y T\u00c9CNICAS DE NEGOCIACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. No regatee con las posiciones."}, {"subtema": "3.2. Separe a las personas del problema."}, {"subtema": "3.3. C\u00e9ntrese en los intereses, no en las posiciones."}, {"subtema": "3.4. Invente opciones en beneficio mutuo."}, {"subtema": "3.5. Insista en utilizar criterios objetivos."}], "temas": [{"tema": "3. EL M\u00c9TODO DE NEGOCIACI\u00d3N DE HARVARD: LA NEGOCIACI\u00d3N BASADA EN LOS PRINCIPIOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura se imparte en el primer cuatrimestre del cuarto curso del Grado en RR.LL y RR.HH. Con su contenido de pretende que el alumno se familiarice con las distintas fases del proceso negociador, analizando el desarrollo de la negociaci\u00f3n y profundizando en la tipolog\u00eda de los interlocutores y los modelos de grupos. Adem\u00e1s, se analiza el comportamiento de los individuos y los grupos ante un proceso negociador, as\u00ed como los l\u00edmites de la negociaci\u00f3n y las formas finales de acuerdo.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Negociaci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701027"}}
{"codigo": "760G01027", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Oferta de traballo"}, {"subtema": "1.2. Demanda de traballo"}, {"subtema": "1.3. Oferta e demanda de traballo"}], "temas": [{"tema": "1.- O mercado de traballo nos modelos neocl\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Oferta e demanda de cualificacions: axuste e desaxuste no mercado de traballo."}, {"subtema": "2.2. Cualificaci\u00f3ns adquiridas por medio da formaci\u00f3n reglada"}], "temas": [{"tema": "2.- Mercado de traballo e cualificacions profesionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Oferta e demanda de traballo na nova econom\u00eda keynesiana"}, {"subtema": "3.2. Demanda agregada e nivel de ocupaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Salario real, demanda agregada e nivel de ocupaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.4. Pol\u00edtica econ\u00f3mica e empleo"}], "temas": [{"tema": "3.- O mercado de trabajo na econom\u00eda keynesiana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Emprego e rixidez a baixa dos salarios."}, {"subtema": "4.2. Institucionalismo: a rixidez do mercado laboral"}, {"subtema": "4.3. Salarios de eficiencia e productividade"}, {"subtema": "4.4 O desemprego de larga duraci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "4.- Outras teor\u00edas do mercado de traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Tipos de desemprego"}, {"subtema": "5.2. Desemprego e  reforma do mercado de traballo"}, {"subtema": "5.3. Pol\u00edticas de renta e nivel de emprego"}], "temas": [{"tema": "5.- Tipos de desemprego e pol\u00edtica econ\u00f3mica"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3n labor\u00e1is. Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos. Pol\u00edticas sociolaborais. Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral. Econom\u00eda e mercado de traballo,", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda do Traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Fernandez, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701033"}}
{"codigo": "760G01033", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1  La intervenci\u00f3n del Estado en la sociedad y en el mercado de trabajo"}, {"subtema": "2 El derecho del trabajo y su influencia en la configuraci\u00f3n de las pol\u00edticas sociolaborales"}], "temas": [{"tema": "I.- ESTADO DEL BIENESTAR Y COHESI\u00d3N SOCIAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Identificaci\u00f3n de las pol\u00edticas socio laborales"}, {"subtema": "2 Las pol\u00edticas socio laborales como parte integrante de las pol\u00edticas publicas"}, {"subtema": "3 Su car\u00e1cter cambiante"}, {"subtema": "4 \u00c1mbitos de actuaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociolaborales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.-ELEMENTOS CONFIGURATIVOS DE LAS POLITICAS PUBLICAS Y DE LAS POLITICAS SOCIOLABORALES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Actores internacionales de las politicas publicas sociolaborales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2 La Uni\u00f3n Europea: Tratados, instrumentos normativos, fondos estructurales"}, {"subtema": "3 Estrategia Europea 2020"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. LAS POLITICAS SOCIOLABORALES EN EL AMBITO INTERNACIONAL Y EUROPEO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 La pol\u00edtica de empleo en el Tratado de Funcionamiento de la UE"}, {"subtema": "2 Pol\u00edticas de empleo en Espa\u00f1a: activas y pasivas"}, {"subtema": "3 Pol\u00edticas activas de empleo"}, {"subtema": "4 La gesti\u00f3n de la pol\u00edtica de empleo"}, {"subtema": "5 Lineas de actuaci\u00f3n de las pol\u00edticas activas de empleo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. LA POLITICA DE EMPLEO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas vinculadas a las pol\u00edticas pasivas de desempleo:"}, {"subtema": "A) prestaciones de desempleo de nivel contributivo"}, {"subtema": "B) prestaciones de desempleo de nivel asistencial"}, {"subtema": "C) programa de rentas activas de reinserci\u00f3n"}, {"subtema": "D )rentas m\u00ednimas de inserci\u00f3n de las CCAA"}, {"subtema": "E )PREPARA"}, {"subtema": "F) protecci\u00f3n para aut\u00f3nomos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. POL\u00cdTICAS PASIVAS DE EMPLEO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Criterios de delimitaci\u00f3n del colectivo que integra el grupo de j\u00f3venes."}, {"subtema": "2. Pol\u00edtica sociolaboral internacional sobre juventud."}, {"subtema": "3. Pol\u00edtica sociolaboral sobre juventud en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "VI. POL\u00cdTICA DE PROTECCI\u00d3N A LA JUVENTUD"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 La igualdad de trato en el ambito internacional"}, {"subtema": "2 La pol\u00edtica de igualdad en el Derecho espa\u00f1ol"}, {"subtema": "3 Acciones encaminadas a lograr la igualdad en el empleo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII. POL\u00cdTICA DE IGUALDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.La protecci\u00f3n a la familia en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola"}, {"subtema": "2 La protecci\u00f3n a la familia en el Derecho comunitario"}, {"subtema": "2. Pol\u00edtica sociolaboral en  materia de familia"}, {"subtema": "3. Conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral."}, {"subtema": "4 Fomento de la maternidad"}], "temas": [{"tema": "VIII. POL\u00cdTICA DE PROTECCI\u00d3N A LA FAMILIA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. El envejecimiento como cuesti\u00f3n social"}, {"subtema": "2 Delimitaci\u00f3n de la pol\u00edtica sociolaboral a favor delas personas de edad avanzada"}, {"subtema": "3. La protecci\u00f3n social de la vejez."}, {"subtema": "4 Pol\u00edtica espa\u00f1ola en materia de edad avanzada."}], "temas": [{"tema": "IX. POL\u00cdTICA DE PROTECCI\u00d3N A LAS PERSONAS DE EDAD AVANZADA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Delimitaci\u00f3n de la pol\u00edtica sociolaboral en materia de inmigraci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Derechos sociales de los inmigrantes"}, {"subtema": "3. Sistemas de control de acceso al mercado de trabajo"}, {"subtema": "4 Igualdad de trato en las condiciones laborales"}], "temas": [{"tema": "X. POL\u00cdTICA DE INMIGRACI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.La pol\u00edtica sociolaboral a los discapacitados"}, {"subtema": "2 Marco jur\u00eddico normativo"}, {"subtema": "3 Clasificaci\u00f3n de las medidas de pol\u00edtica sociolaboral en materia de discapacidad"}, {"subtema": "4 La relaci\u00f3n laboral especial de los discapacitados en los Centros Especiales de Empleo"}], "temas": [{"tema": "XI. POL\u00cdTICA DE PROTECCI\u00d3N A LOS DISCAPACITADOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. La pol\u00edtica europea"}, {"subtema": "2. La pol\u00edtica en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "3. Planes nacionales de acci\u00f3n"}, {"subtema": "4  Medidas de inserci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "XII. POL\u00cdTICA DE PROTECCI\u00d3N A LAS PERSONAS EN RIESGO DE EXCLUSI\u00d3N SOCIAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Significado y funci\u00f3n de los servicios sociales y de las prestaciones asistenciales"}, {"subtema": "2 Organizaci\u00f3n de los servicios sociales."}, {"subtema": "2. R\u00e9gimen de funcionamiento de los servicios sociales."}, {"subtema": "3. Competencias de las Comunidades Aut\u00f3nomas."}], "temas": [{"tema": "XIII. POL\u00cdTICA ASISTENCIAL Y SERVICIOS SOCIALES"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "La asignatura tiene por objeto el estudio de las llamadas Pol\u00edticas Sociolaborales en el ambito internacional y espa\u00f1ol, entre las que podemos mencionar las pol\u00edticas de empleo activas y pasivas, la pol\u00edtica de igualdad,la pol\u00edtica a favor de la juventud,la pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n o las referidas a los discapacitados y personas en riesgo de exclusi\u00f3n social", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas Sociolaborais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701030"}}
{"codigo": "760G01030", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.\tEl concepto de Estrategia."}, {"subtema": "1.3.\tNiveles de la Estrategia."}, {"subtema": "1.4.\tLas fases del proceso de direcci\u00f3n estrat\u00e9gica."}, {"subtema": "1.5.\tLa responsabilidad de las decisiones estrat\u00e9gicas."}, {"subtema": "1.6.\tEstrategias Deliberadas y Emergentes."}, {"subtema": "1.7.\tProblemas organizativos en el Proceso de la Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. La naturaleza de la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica y evoluci\u00f3n del pensamiento estrat\u00e9gico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tLa creaci\u00f3n de valor como objetivo de la empresa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2.\tLos grupos de inter\u00e9s en la empresa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3.\tEl gobierno en la empresa."}, {"subtema": "2.3.1.\t Mecanismos internos de control directivo."}, {"subtema": "2.3.2.\t Mecanismos externos de control directivo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4.\tEl concepto de creaci\u00f3n de valor en la empresa."}], "temas": [{"tema": "2.\tLa creaci\u00f3n de valor y los grupos de inter\u00e9s."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tLa Misi\u00f3n y la visi\u00f3n en la empresa."}, {"subtema": "3.1.1.\t La misi\u00f3n en la empresa."}, {"subtema": "3.1.2.\t La visi\u00f3n y el prop\u00f3sito estrat\u00e9gico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2.\tLos objetivos estrat\u00e9gicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.\tLa responsabilidad social de la empresa (RSC)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tLos objetivos y los valores de la empresa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tEl Entorno de la Empresa."}, {"subtema": "4.1.1.\t Concepto y tipolog\u00eda del entorno."}, {"subtema": "4.1.2.\t Nivel de incertidumbre del entorno."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2.\tAn\u00e1lisis del Entorno General."}, {"subtema": "4.2.1.\t El perfil estrat\u00e9gico del entorno."}, {"subtema": "4.2.2.\t El diamante de Porter."}, {"subtema": "4.2.3.\t Los distritos industriales."}, {"subtema": "4.2.4.\t Importancia del an\u00e1lisis del entorno general para la competitividad de la empresa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3.\tAn\u00e1lisis del entorno futuro: El M\u00e9todo de los Escenarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tAn\u00e1lisis del Entorno General."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tDelimitaci\u00f3n del Entorno Espec\u00edfico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2.\tAn\u00e1lisis de la Estructura de la Industria."}, {"subtema": "5.2.1.\t Intensidad de la competencia actual."}, {"subtema": "5.2.2.\t Competidores potenciales."}, {"subtema": "5.2.3.\t Productos sustitutivos."}, {"subtema": "5.2.4.\t Poder negociador de los proveedores y de los clientes."}, {"subtema": "5.2.5.\t Limitaciones del modelo de las cinco fuerzas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3.\tSegmentaci\u00f3n de la industria: Grupos Estrat\u00e9gicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.4.\tAn\u00e1lisis de los competidores."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tAn\u00e1lisis del Entorno Espec\u00edfico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tEl Diagn\u00f3stico Interno de la Empresa."}, {"subtema": "6.1.1.\t La Identidad de la Empresa."}, {"subtema": "6.1.2.\t El Perfil Estrat\u00e9gico de la Empresa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.2.\tLa Cadena de Valor."}, {"subtema": "6.2.1.\t Las actividades de la cadena de valor."}, {"subtema": "6.2.2.\t Las interrelaciones de la cadena de valor."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.3.\tEl Benchmarking."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.4.\tLas Matrices de An\u00e1lisis Estrat\u00e9gico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.5.\tEl An\u00e1lisis DAFO."}], "temas": [{"tema": "6.\tAn\u00e1lisis Interno de la Empresa."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.\tEl An\u00e1lisis de los Recursos y Capacidades."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.2.\tIdentificaci\u00f3n de los Recursos y Capacidades."}, {"subtema": "7.2.1.\t Identificaci\u00f3n de los recursos."}, {"subtema": "7.2.2.\t Identificaci\u00f3n de las capacidades: las rutinas organizativas."}, {"subtema": "7.2.3.\t La medici\u00f3n de los intangibles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.3.\tEvaluaci\u00f3n Estrat\u00e9gica de los Recursos y Capacidades."}, {"subtema": "7.3.1.\t Criterios para la obtenci\u00f3n de la ventaja competitiva."}, {"subtema": "7.3.2.\t Criterios para el mantenimiento de la ventaja competitiva."}, {"subtema": "7.3.3.\t Criterios para la apropiaci\u00f3n de las rentas de la ventaja competitiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.4.\tLa gesti\u00f3n de los Recursos y Capacidades."}, {"subtema": "7.4.1.\t Mejora de la dotaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.4.2.\t Explotaci\u00f3n de la dotaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "7.\tAn\u00e1lisis de los Recursos y Capacidades."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.\tEstrategia y Ventaja Competitiva."}, {"subtema": "8.1.1.\t Conceptos y relaciones."}, {"subtema": "8.1.2.\t Creaci\u00f3n de la Ventaja Competitiva."}, {"subtema": "8.1.3.\t Mantenimiento de la Ventaja Competitiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.2.\tLa Ventaja Competitiva en Costes."}, {"subtema": "8.2.1.\t Fuentes de la Ventaja en Costes."}, {"subtema": "8.2.2.\t Barreras a la Imitaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.3.\t Condiciones de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2.4.\t Riesgos de la Ventaja en Costes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.3.\tLa Ventaja Competitiva en Diferenciaci\u00f3n de Productos."}, {"subtema": "8.3.1.\t Fuentes de Diferenciaci\u00f3n de Productos."}, {"subtema": "8.3.2.\t Barreras a la imitaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.3.\t Condiciones de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3.4.\t Riesgos de la Ventaja en Diferenciaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.4.\tLa ampliaci\u00f3n de las Estrategias Competitivas de Porter: \u201cEl Reloj Estrat\u00e9gico\u201d."}, {"subtema": "8.4.1.\t Estrategias orientadas a precios bajos."}, {"subtema": "8.4.2.\t Estrategias orientadas a la diferenciaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.4.3.\t Estrategias h\u00edbridas u orientadas a la relaci\u00f3n calidad-precio"}, {"subtema": "8.4.4.\t Estrategias destinadas al fracaso."}], "temas": [{"tema": "8.\tEstrategias y Ventajas Competitivas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Din\u00e1micas de crecimiento"}, {"subtema": "9.2. Tipos de estrategias"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Estrategias de crecimiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.carlos.vez@udc.es", "nombre": "Vez Vazquez, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n Estrat\u00e9xica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "juan.carlos.vez@udc.es", "nombre": "Vez Vazquez, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701022"}}
{"codigo": "760G01022", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto y caracteres."}, {"subtema": "Requisitos para causar derecho a las prestaciones."}, {"subtema": "Responsabilidad del empresario en materia de prestaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Las prestaciones de la Seguridad Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El derecho a la protecci\u00f3n de la salud."}, {"subtema": "Las prestaciones m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas."}, {"subtema": "Otras prestaciones sanitarias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Las prestaciones sanitarias del Sistema Nacional de Salud"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Beneficiarios."}, {"subtema": "Nacimiento, duraci\u00f3n y extinci\u00f3n."}, {"subtema": "Cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Los subsidios de incapacidad temporal, maternidad e paternidad, el riesgo durante el embarazo y durante la lactancia natural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y grados."}, {"subtema": "Beneficiarios."}, {"subtema": "Cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n."}, {"subtema": "Lesiones permanentes no invalidantes."}], "temas": [{"tema": "Las prestaciones econ\u00f3micas por incapacidad permanente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Beneficiarios."}, {"subtema": "Cuant\u00eda de la prestaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Las pensiones por jubilaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El auxilio por defunci\u00f3n."}, {"subtema": "La pensi\u00f3n de viudedad."}, {"subtema": "La pensi\u00f3n de orfandad."}, {"subtema": "Las prestaciones en favor de familiares."}], "temas": [{"tema": "La protecci\u00f3n por muerte y supervivencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n y enumeraci\u00f3n."}, {"subtema": "R\u00e9gimen especial de los trabajadores por cuenta propia o aut\u00f3nomos."}, {"subtema": "R\u00e9gimen especial de los trabajadores del mar."}, {"subtema": "R\u00e9gimen especial de los estudiantes."}, {"subtema": "R\u00e9gimen Especial de la miner\u00eda del carb\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Los reg\u00edmenes especiales de la Seguridad Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El nivel contributivo."}, {"subtema": "El nivel asistencial."}, {"subtema": "Obligaciones, infracciones y sanciones."}], "temas": [{"tema": "La protecci\u00f3n por desempleo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Invalidez."}, {"subtema": "Jubilaci\u00f3n."}, {"subtema": "Prestaciones familiares."}, {"subtema": "Complementos para m\u00ednimos."}], "temas": [{"tema": "Las prestaciones econ\u00f3micas no contributivas del sistema de la Seguridad Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La asistencia social."}, {"subtema": "Las mejoras voluntarias."}], "temas": [{"tema": "Las prestaciones complementarias"}]}], "coordinadores": [{"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "La materia de Derecho de la Seguridad Social II se encuentra encuadrada en el 3er. curso del grado en Relaciones Laborales y Recursos Humanos. El contenido de esta materia capacita al alumno para alcanzar el adecuado conocimiento del Sistema Espa\u00f1ol de Seguridad Social, adquiriendo las capacidades necesarias para saber ubicar a cada trabajador en el r\u00e9gimen correspondiente y para conocer las prestaciones contributivas y no contributivas a las que se tiene derecho cumpliendo unos determinados requisitos. Descritor de la materia: Contingencias protegidas, comunes y profesionales. Prestaciones de nivel contributivo, no contributivo y complementario.", "nombre_asignatura": "Dereito da Seguridade Social II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701023"}}
{"codigo": "760G01023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Traballo e sa\u00fade"}, {"subtema": "Ambiente de traballo"}, {"subtema": "Factores de risco laboral"}, {"subtema": "Incidencia sobre a sa\u00fade dos factores de risco"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de actuaci\u00f3n fronte aos riscos laborais: prevenci\u00f3n e protecci\u00f3n"}, {"subtema": "Desenvolvo hist\u00f3rico da prevenci\u00f3n de riscos laborais"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1:Introduci\u00f3n e conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema legal: Convenios internacionais e marco europeo"}, {"subtema": "Seguridade e sa\u00fade no traballo na Uni\u00f3n Europea: Directiva marco e directivas espec\u00edficas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Normativa internacional e da Uni\u00f3n Europea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A lei de prevenci\u00f3n de riscos laborais:"}, {"subtema": "Obxectivos e actuaci\u00f3ns da administraci\u00f3n publica"}, {"subtema": "Dereitos e obrigaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Desenvolvo regulamentario de seguridade e sa\u00fade laboral"}], "temas": [{"tema": "Tema 3: Normativa espa\u00f1ola"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O accidente de traballo"}, {"subtema": "Seguridade no traballo"}, {"subtema": "Teor\u00eda da causalidade"}, {"subtema": "Causas dos accidentes"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de seguridade: anal\u00edticas e operativas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Seguridade no traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e obxectivos"}, {"subtema": "Fases da avaliaci\u00f3n de riscos"}, {"subtema": "Tipos de avaliaci\u00f3n de riscos"}, {"subtema": "Avaliaci\u00f3n xeral de riscos"}, {"subtema": "M\u00e9todos cuantitativos de avaliaci\u00f3n de riscos: M\u00e9todo Fine"}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Seguridade no traballo: A avaliaci\u00f3n de riscos laborais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tecnicas analiticas posteriores ao accidente"}, {"subtema": "Notificaci\u00f3n, Rexistro e investigaci\u00f3n de accidentes"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 estat\u00edstica de accidentes: clasificaci\u00f3n, \u00cdndices estat\u00edsticos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Seguridade no traballo: T\u00e9cnicas analiticas:notificaci\u00f3n, rexistro e investigaci\u00f3n de accidentes.An\u00e1lise estat\u00edstica dos accidentes"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas operativas: sinalizaci\u00f3n, tipos de sinais"}, {"subtema": "T\u00e9cnicos especificas: risco de incendio: elementos do lume, tipos de lume, sistemas de detecci\u00f3n e alarma, equipos e medios de extinci\u00f3n"}, {"subtema": "Plan de emerxencia e autoprotecci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7 T\u00e9cnicas operativas: sinalizaci\u00f3n, protecci\u00f3n individual"}, {"tema": "T\u00e9cnicas especificas: riscos de incendio. plan de autoprotecci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xustificaci\u00f3n da prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "Econom\u00eda da seguridade:  os custos dos accidentes e os custos da prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lises"}, {"subtema": "Vantaxes da prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Seguridade no traballo: Xustificaci\u00f3n da prevenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Diagn\u00f3stico inicial"}, {"subtema": "La pol\u00edtica y objetivos generales"}, {"subtema": "Organizaci\u00f3n de los recursos"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica de riesgos"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de la actividad preventiva"}, {"subtema": "Controles y acci\u00f3n de mejora"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 9: A xesti\u00f3n da prevenci\u00f3n: O plan de prevenci\u00f3n de riscos laborais"}]}], "coordinadores": [{"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O obxectivo principal \u00e9 proporcionar ao estudante unha visi\u00f3n das condici\u00f3ns de traballo e a s\u00faa incidencia na seguridade e sa\u00fade dos traballadores. Proporcionarase formaci\u00f3n nas diferentes tecnicas para combater os riscos laborais e no co\u00f1ecemento do marco normativo europeo e espa\u00f1ol en materia de prevenci\u00f3n de riscos. As\u00edmismo proporcionarase formaci\u00f3n para saber organizar e xestionar a prevencion de riscos dentro da empresa", "nombre_asignatura": "Prevenci\u00f3n e Xesti\u00f3n de Riscos Laborais I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701028"}}
{"codigo": "760G01028", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1 O nacemento e a evoluci\u00f3n hist\u00f3rica do Dereito Administrativo."}, {"subtema": "I.2. As fontes do Dereito Administrativo."}, {"subtema": "I.3. A relaci\u00f3n do Dereito Administrativo con outras disciplinas xur\u00eddicas."}], "temas": [{"tema": "I. O Dereito Administrativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1. A potestade organizatoria."}, {"subtema": "II.2. Os \u00f3rganos administrativos."}, {"subtema": "II.3. A competencia na Administraci\u00f3n P\u00fablica."}], "temas": [{"tema": "II. A organizaci\u00f3n da Administraci\u00f3n P\u00fablica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1. Os principios de funcionamento das Administraci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "III. Principios de funcionamento da Administraci\u00f3n P\u00fablica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1. Consideraci\u00f3ns xerais."}, {"subtema": "IV.2. Clases de actos e elementos."}, {"subtema": "IV.3. A eficacia dos actos administrativos. A irretroactividade."}, {"subtema": "IV.4. A invalidez do acto administrativo."}], "temas": [{"tema": "IV. O acto administrativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1. R\u00e9xime xur\u00eddico xeral."}, {"subtema": "V.2. A tramitaci\u00f3n do procedemento administrativo."}, {"subtema": "V.3. A finalizaci\u00f3n e formas de terminaci\u00f3n."}, {"subtema": "V.4. Recursos administrativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. O procedemento administrativo com\u00fan."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VI.1. A orixe e fundamento do control xudicial da actuaci\u00f3n administrativa."}, {"subtema": "VI.2. O recurso Contencioso-Administrativo."}, {"subtema": "VI.3. O procedemento Contencioso-Administrativo."}], "temas": [{"tema": "VI. O control xudicial das actuaci\u00f3ns da Administraci\u00f3n P\u00fablica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VII.1. As actividades administrativas t\u00edpicas: fomento, polic\u00eda e servizo p\u00fablico."}, {"subtema": "VII.2. Noci\u00f3ns xerais de contrataci\u00f3n administrativa."}, {"subtema": "VII.3. A responsabilidade patrimonial das Administraci\u00f3ns P\u00fablicas."}, {"subtema": "VII.4. Aproximaci\u00f3n xeral os il\u00edcitos administrativos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VII. \u00c1mbitos de actuaci\u00f3n administrativa."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia pretende un acercamento do estudante a realidade xur\u00eddica administrativa a trav\u00e9s do co\u00f1ecemento da organizaci\u00f3n da Administraci\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a, a comprensi\u00f3n das actuaci\u00f3ns t\u00edpicas da Administraci\u00f3n, as\u00ed como o r\u00e9xime xur\u00eddico das Administraci\u00f3ns P\u00fablicas e o procedemento administrativo com\u00fan. Considerase fundamental para acadar os obxetivos, o manexo das fontes do ordenamento xur\u00eddico-administrativo e a pr\u00e1ctica na an\u00e1lise xurisprudencial, as\u00ed como a lectura de diversos documentos de car\u00e1cter administrativo.", "nombre_asignatura": "Dereito Administrativo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.sanchezg@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Jennifer"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701025"}}
{"codigo": "760G01025", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) Contabilidade Nacional. Macromagnitudes."}, {"subtema": "2) Balanza de Pagamentos."}, {"subtema": "3) Indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"subtema": "4) La econom\u00eda mundial: sus grandes etapas y su configuraci\u00f3n actual."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1: T\u00c9CNICAS DE AN\u00c1LISE ESTRUCTURAL. SITUACI\u00d3N DA ECONOM\u00cdA MUNDIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Da autarqu\u00eda ao Plan de estabilizaci\u00f3n"}, {"subtema": "2) O desarrollismo dos anos sesenta"}, {"subtema": "3) Transici\u00f3n e crise internacional"}, {"subtema": "4) Integraci\u00f3n na UE e recuperaci\u00f3n"}, {"subtema": "5) Dos noventa \u00e1 actualidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2: UNHA PERSPECTIVA A LONGO PRAZO DA ECONOM\u00cdA ESPA\u00d1OLA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) O territorio espa\u00f1ol e os seus recursos naturais"}, {"subtema": "2) Evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica e movementos migratorios en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "3) Capital f\u00edsico, capital humano e capital tecnol\u00f3xico da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3: OS FACTORES PRODUCTIVOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) An\u00e1lise sectorial da oferta"}, {"subtema": "2) A transformaci\u00f3n estrutural no \u00e1mbito produtivo"}, {"subtema": "3) Emprego e produtividade dos sectores econ\u00f3micos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4: A ORIXE SECTORIAL DO PIB."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) An\u00e1lise desde a \u00f3ptica da demanda"}, {"subtema": "2) O consumo privado e o consumo p\u00fablico"}, {"subtema": "3) A formaci\u00f3n bruta de capital"}, {"subtema": "4) O saldo neto externo e a apertura ao exterior da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5: O DESTINO DO PIB"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) A distribuci\u00f3n factorial da renda"}, {"subtema": "2) Distribuci\u00f3n persoal da renda e desigualdades sociais"}, {"subtema": "3) As disparidades rexionais e os eixes de crecemento en Espa\u00f1a e en Europa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6: A DISTRIBUCI\u00d3N DA RENDA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) \u00c1mbito e caracter\u00edsticas do sector"}, {"subtema": "2) Explotaci\u00f3ns agrarias, poboaci\u00f3n activa e capitalizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3) Produci\u00f3ns, prezos e rendas agrarias"}, {"subtema": "4) A regulaci\u00f3n do sector: a pol\u00edtica agraria com\u00fan (PAC)"}, {"subtema": "5) As particularidades dos subsectores pesqueiro e forestal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7: O SECTOR PRIMARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) \u00c1mbito e caracter\u00edsticas do sector"}, {"subtema": "2) Especializaci\u00f3n produtiva e comercial"}, {"subtema": "3) Custos laborais, emprego e eficiencia"}, {"subtema": "4) O subsector enerx\u00e9tico"}, {"subtema": "5) O subsector da construci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 8: O SECTOR SECUNDARIO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) \u00c1mbito e caracter\u00edsticas do sector"}, {"subtema": "2) Especializaci\u00f3n produtiva e comercial"}, {"subtema": "3) Factores produtivos e prezos do sector"}, {"subtema": "4) Servizos de mercado e de non mercado: ramas de actividade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 9: O SECTOR SERVICIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Enfoques te\u00f3ricos sobre o mercado de traballo"}, {"subtema": "2) A poboaci\u00f3n espa\u00f1ola e a actividade econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3) Emprego e desemprego: etapas e factores explicativos"}, {"subtema": "4) A pol\u00edtica de emprego e as reformas do mercado laboral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 10: O MERCADO DE TRABALLO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) A balanza de pagamentos e o mecanismo de equilibrio externo da econom\u00eda espa\u00f1ola"}, {"subtema": "2) As operaci\u00f3ns por conta corrente"}, {"subtema": "3) As operaci\u00f3ns por conta de capital e financeira"}, {"subtema": "4) A articulaci\u00f3n da econom\u00eda espa\u00f1ola na Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "5) Os aspectos monetarios no marco da Uni\u00f3n Econ\u00f3mica e Monetaria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 11: O SECTOR EXTERIOR E OS ASPECTOS MONETARIOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1) Dimensi\u00f3n e concentraci\u00f3n espacial e sectorial da empresa espa\u00f1ola"}, {"subtema": "2) Procesos, axentes e v\u00edas de acceso tecnol\u00f3xicos"}, {"subtema": "3) Estrutura, organizaci\u00f3n e funci\u00f3ns do sector financeiro"}, {"subtema": "4) As administraci\u00f3ns p\u00fablicas en Espa\u00f1a: estrutura, funci\u00f3ns e dimensi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 12: EMPRESAS, INNOVACI\u00d3N, SISTEMA FINANCEIRO E SECTOR P\u00daBLICO."}]}], "coordinadores": [{"email": "ivan.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Martinez, Ivan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A materia presenta, desde unha perspectiva estrutural, os trazos b\u00e1sicos da econom\u00eda espa\u00f1ola, con especial referencia aos aspectos sectoriais, xeogr\u00e1ficos (principalmente, a integraci\u00f3n na Uni\u00f3n Europea) e institucionais.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda Espa\u00f1ola", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "ivan.lopezm@udc.es", "nombre": "Lopez Martinez, Ivan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701021"}}
{"codigo": "760G01021", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Marco normativo regulador da Seguridade Social e da protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Auditor\u00eda Sociolaboral."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Asesoramento e xesti\u00f3n en materia de Seguridade Social, Asistencia Social e protecci\u00f3n social complementaria."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Seguridad Social."}, {"subtema": "Origen y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "La Seguridad Social: de 1963 a 1978."}, {"subtema": "El nuevo Sistema constitucional."}, {"subtema": "Estructura del sistema."}], "temas": [{"tema": "Sistema espa\u00f1ol de la Seguridad Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las entidades gestoras."}, {"subtema": "Los servicios comunes."}, {"subtema": "La colaboraci\u00f3n en la gesti\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "La gesti\u00f3n de la Seguridad Social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inclusiones y exclusiones"}, {"subtema": "Inscripci\u00f3n de empresas."}, {"subtema": "Normas sobre afiliaci\u00f3n, altas y bajas de los trabajadores, procedemientos e efectos."}], "temas": [{"tema": "Campo de aplicaci\u00f3n del R\u00e9gimen General y actos de encuadramiento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sujetos obligados y responsables."}, {"subtema": "Din\u00e1mica de la obligaci\u00f3n de cotizar."}, {"subtema": "Bases de cotizaci\u00f3n, tipos y cuotas."}], "temas": [{"tema": "La cotizaci\u00f3n a la Seguridad Social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00d3rganos recaudadores."}, {"subtema": "Procedimiento."}, {"subtema": "Aspectos comunes de la actividad recaudatoria."}], "temas": [{"tema": "La gesti\u00f3n recaudatoria en el \u00e1mbito de la Seguridad Social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lisis espec\u00edfico de los riesgoss profesionales: accidente de trabajo y enfermedad profesional."}, {"subtema": "Las contingencias comunes."}], "temas": [{"tema": "Acci\u00f3n protectora y determinaci\u00f3n de los riesgos protegidos."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "La materia de Derecho de la Seguridad Social I se encuentra encuadrada en el 3er. curso del grado en Relaciones Laborales y Recursos Humanos. El contenido de esta materia capacita al alumno para alcanzarr el adecuado conocimiento del Sistema Espa\u00f1ol de Seguridad Social, adquiriendo las capacidades necesarias para saber ubicar a cada trabajador en el r\u00e9gimen correspondiente y para conocer las prestaciones contributivas y no contributivas a las que se tienen derecho cumpliendo unos determinados requisitos. Adem\u00e1s en la materia se ofrece informaci\u00f3n sobre las obligaciones de afiliaci\u00f3n, alta, baja u cotizaci\u00f3n de trabajadores y empresarios. Descritor de la materia: \u00c1mbito subjetivo, r\u00e9gimen general y reg\u00edmenes especiales. Gesti\u00f3n, encuadramiento, cotizaci\u00f3n y recaudaci\u00f3n. Contingencias protegidas, comunes y profesionales.", "nombre_asignatura": "Dereito da Seguridade Social I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701020"}}
{"codigo": "760G01020", "competencias": [{"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O proxecto de investigaci\u00f3n. Antecedentes e marco te\u00f3rico: condici\u00f3ns e orixe do problema de investigaci\u00f3n. Definici\u00f3n de obxectivos e hip\u00f3teses. Proposta metodol\u00f3xica e selecci\u00f3n das t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n. Unidades de observaci\u00f3n e variables. Planificaci\u00f3n das actividades"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. PROCESO E DESE\u00d1O DA INVESTIGACI\u00d3N SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fontes estat\u00edsticas: definici\u00f3n e \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n nas Ciencias Sociais. Elementos b\u00e1sicos da an\u00e1lise estat\u00edstica da informaci\u00f3n. Presentaci\u00f3n da informaci\u00f3n: t\u00e1boas e gr\u00e1ficos. Introducci\u00f3n \u00e1s estat\u00edsticas laborais en Espa\u00f1a no marco da UE. As estat\u00edsticas de Afiliaci\u00f3n \u00e1 Seguridade Social e de Demandantes de Emprego. A Enquisa de Poboaci\u00f3n Activa (EPA)"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. FONTES ESTAT\u00cdSTICAS PARA O ESTUDIO DAS RELACI\u00d3NS LABORAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1s principais t\u00e9cnicas cuantitativas de investigaci\u00f3n social. Fundamentos de estat\u00edstica descritiva. A enquisa. Principais aspectos do dese\u00f1o mostral. A elaboraci\u00f3n dos cuestionarios"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. T\u00c9CNICAS CUANTITATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N SOCIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A mirada cualitativa en Sociolox\u00eda. Introducci\u00f3n \u00e1s principais t\u00e9cnicas cualitativas de investigaci\u00f3n social. A entrevista en profundidade. O grupo de discusi\u00f3n. A observaci\u00f3n participante. A an\u00e1lise da informaci\u00f3n cualitativa: enfoques e procedementos"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. T\u00c9CNICAS CUALITATIVAS DE INVESTIGACI\u00d3N SOCIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "carmen.voces@udc.es", "nombre": "Voces L\u00f3pez, Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O obxectivo xeral desta materia \u00e9 a capacitaci\u00f3n dos e das estudiantes para a realizaci\u00f3n de investigaci\u00f3ns sociais emp\u00edricas dentro da \u00e1rea de co\u00f1ecemento das Relaci\u00f3ns Laborais e os Recursos Humanos. Dado o car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico da materia, para a que innegablemente tam\u00e9n se require unha formaci\u00f3n te\u00f3rica de base en torno \u00e1 metodolox\u00eda e \u00e1s t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n empregadas nas Ciencias Sociais, esta materia pretende, asemade, orientar aos e \u00e1s estudiantes na realizaci\u00f3n da memoria fin de Grao da titulaci\u00f3n en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "laura.suarez.grimalt@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Grimalt, Laura"}, {"email": "carmen.voces@udc.es", "nombre": "Voces L\u00f3pez, Carmen"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701026"}}
{"codigo": "760G01026", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "FUNDAMENTOS B\u00c1SICOS DA CONTABILIDADE"}], "temas": [{"tema": "PRIMERA PARTE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. Actividade econ\u00f3mica e necesidade de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2. Concepto de contabilidade."}, {"subtema": "1.3. Divisi\u00f3ns da contabilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Introduci\u00f3n \u00e1 contabilidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Usos e usuarios da informaci\u00f3n financeira."}, {"subtema": "2.2. Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da informaci\u00f3n financeira."}, {"subtema": "2.3. Normativa para \u00e1 elaboraci\u00f3n da informaci\u00f3n financeira."}], "temas": [{"tema": "Tema 2: A informaci\u00f3n financeira."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O patrimonio da empresa."}, {"subtema": "3.2. Principio de dualidade."}, {"subtema": "3.3. Elementos patrimoniais: activos, pasivos e neto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: O balance de situaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Criterio do devengo."}, {"subtema": "4.2. Resultado do per\u00edodo: ingresos e gastos."}, {"subtema": "4.3. Fluxo de efectivo: cobros e pagos."}], "temas": [{"tema": "Tema 4: A conta de resultados e o estado de fluxos de efectivo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Transaci\u00f3ns econ\u00f3micas e feitos contables."}, {"subtema": "5.2. A conta."}, {"subtema": "5.3. Tecnicismos das contas."}], "temas": [{"tema": "Tema 5: O m\u00e9todo contable."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Anotaci\u00f3ns no libro diario."}, {"subtema": "6.2. Traspaso do libro diario ao libro maior."}, {"subtema": "6.3. Balance de comprobaci\u00f3n e estados financeiros."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Rexistros contables."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Rexistro das operaci\u00f3ns realizadas no per\u00edodo."}, {"subtema": "7.2. Axustes por aplicaci\u00f3n do devengo."}, {"subtema": "7.3. Preparaci\u00f3n de estados financeiros."}, {"subtema": "7.4. Peche de contas temporais."}], "temas": [{"tema": "Tema 7:O ciclo contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCI\u00d3N AO REXISTRO, PRESENTACI\u00d3N E INTERPRETACI\u00d3N DE ESTADOS FINANCEIROS"}], "temas": [{"tema": "SEGUNDA PARTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Compras de existencias."}, {"subtema": "8.2. Vendas de existencias."}, {"subtema": "8.3. Custo de produtos vendidos e existencias finais."}, {"subtema": "8.4. Outros ingresos e gastos de explotaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8: Operaci\u00f3ns de explotaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Compras de inmobilizado."}, {"subtema": "9.2. Vendas de inmobilizado."}, {"subtema": "9.3. Achegas dos accionistas."}, {"subtema": "9.4. Pr\u00e9stamos e outras d\u00e9bedas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Operaci\u00f3ns de investimento e financiamento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. O balance de situaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.2. A conta de resultados."}, {"subtema": "10.3. O estado de fluxos de efectivo."}, {"subtema": "10.4. A memoria e outra informaci\u00f3n financeira."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10: O contido dos estados financeiros."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. A situaci\u00f3n financeira a curto prazo."}, {"subtema": "11.2. Capacidade de xerar recursos e situaci\u00f3n financeira a longo prazo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11: An\u00e1lise da situaci\u00f3n financeira."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Rendibilidade econ\u00f3mica."}, {"subtema": "12.2. Rendibilidade financeira."}, {"subtema": "12.3. D\u00e9beda e rendibilidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12: Estudo da rendibilidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.anido@udc.es", "nombre": "Anido Martinez, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Introducir ao alumnado nos conceptos b\u00e1sicos relativos ao proceso de elaboraci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n financeira.", "nombre_asignatura": "Contabilidade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "cristina.anido@udc.es", "nombre": "Anido Martinez, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701012"}}
{"codigo": "760G01012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto. 1.2. Natureza xur\u00eddica. 1.3. Car\u00e1cteres. 1.4. Modalidades."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- O contrato de traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O traballador: concepto e clases. 2.2. Traballos exclu\u00eddos do ordenamento laboral. 2.3. O empresario: concepto e clases. 2.4. As empresas de traballo temporal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.-  Os suxeitos do contrato de traballo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. O consentimento: vicios da declaraci\u00f3n de vontade. 3.2. O obxecto e a causa. 3.3. A forma. 3.4. A condici\u00f3n e o termo. 3.5. O ingreso ao traballo. 3.6. O per\u00edodo de proba: natureza xur\u00eddica e efectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Elementos e contido do contrato de traballo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.O contrato indefinido. 4.2. Os contratos temporais: tipos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- A duraci\u00f3n do contrato de traballo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A clasificaci\u00f3n profesional. 5.2. A formaci\u00f3n profesional e a promoci\u00f3n econ\u00f3mica. 5.3. Ascensos. 5.4. Traballos de superior e inferior categor\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.-"}, {"tema": "Estatuto profesional do traballador."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O contido do contrato. 6.2. Os dereitos e  deberes laborais b\u00e1sicos. 6.3. Dereitos do empresario derivados do contrato de traballo: dereitos \u00e1  atribuci\u00f3n dos froitos do traballo, o poder de direcci\u00f3n e as s\u00faas manifestaci\u00f3ns, o poder disciplinario, o \"ius variandi\" e as s\u00faas limitaci\u00f3ns, a mobilidade funcional e xeogr\u00e1fica. 6.4. O deber xeral de protecci\u00f3n do empresario. 6.5. O deber de ocupaci\u00f3n efectiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6.-    O contido do contrato de traballo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Concepto. 7.2. Clases. 7.3. Composici\u00f3n do salario: salario basee e complementos salariais, indemnizaci\u00f3ns e outras partidas non salariais. 7.4. O salario m\u00ednimo e as melloras individuais e colectivas. 7.5. Absorci\u00f3n e compensaci\u00f3n de condici\u00f3ns salariais. 7.6. Liquidaci\u00f3n e pago do salario. 7.7. As garant\u00edas do salario. 7.8. O Fondo de Garant\u00eda Salarial."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- O salario."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Xornada ordinaria e xornada m\u00e1xima legal. Clases de xornada. Xornadas de traballo especiais: ampliadas e reducidas. 8.2. As horas extraordinarias. 8.3. Traballo nocturno, traballo a quendas e ritmo de traballo. 8.4. Descanso semanal. 8.5. Festas laborais. 8.6. Permisos. 8.7. Vacaci\u00f3ns anuais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- A xornada de traballo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1."}, {"subtema": "A novaci\u00f3n subxectiva e obxectiva. 9.2. A substituci\u00f3n na titularidade da explotaci\u00f3n. 9.3. A suspensi\u00f3n do contrato de traballo. 9.4. A excedencia do traballador e as s\u00faas clases."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.-A novaci\u00f3n do contrato."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Formas de extinci\u00f3n.  10.2. A extinci\u00f3n por cumlimiento. 10.3. A extinci\u00f3n por desaparici\u00f3n, xubilaci\u00f3n ou incapacidade dos seus suxeitos. 10.4. A extinci\u00f3n por mutuo disenso do empresario e do  traballador. 10.5. A extinci\u00f3n por vontade do traballador."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- A extinci\u00f3n do contrato."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Concepto. 11.2. Formalizaci\u00f3n do despedimento obxectivo. 11.3. Efectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11.- O despedimento obxectivo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. O despedimento colectivo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas ou de produci\u00f3n. 12.2. Procedemento. 12.3. O despedimento por forza maior."}], "temas": [{"tema": "Tema 12.- O despido colectivo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.  O exercicio de acci\u00f3ns derivadas do contrato de traballo. 13.2. A prescrici\u00f3n. 13.3. A prescrici\u00f3n no \u00e1mbito disciplinario: prescrici\u00f3n de faltas e sanci\u00f3ns. 13.4. A caducidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 13.-Exercicio de acci\u00f3ns."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "Nesta materia est\u00fadase o contrato de traballo e as relaci\u00f3ns individuais que viran ao redor del: as diferentes modalidades de contrataci\u00f3n, o seu contido, a s\u00faa modificaci\u00f3n e extinci\u00f3n; as\u00ed como as relaci\u00f3ns especiais de traballo.", "nombre_asignatura": "Dereito do Traballo II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701014"}}
{"codigo": "760G01014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.Consideraci\u00f3ns  xerais. Os principios constitucionais en materia de negociaci\u00f3n colectiva."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.Os convenios colectivos estatutarios (I). Concepto, natureza e clases. Partes contratantes: capacidade, legitimaci\u00f3n e control. Unidades de negociaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.Os convenios colectivos estatutarios (II). Contido dos convenios colectivos. Procedemento. Impugnaci\u00f3n dos convenios colectivos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.Os convenios colectivos estatutarios (III). Control dos convenios colectivos. Eficacia xur\u00eddica e persoal. Duraci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n. Adhesi\u00f3n e extensi\u00f3n ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.Os convenios colectivos extraestatutarios.- Admisibilidad e fundamento. Modalidades. Contido. Normativa aplicable.Natureza e eficacia. R\u00e9xime xur\u00eddico."}], "temas": [{"tema": "A NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Os acordos de empresa sustitutivos de convenios colectivos estatutarios."}, {"subtema": "2. Os acordos colectivos que pon fin a unha folga."}, {"subtema": "3. Os acordos colectivos que pon fin a un conflito colectivo."}, {"subtema": "4.Os acordos colectivos de empresa de inaplicaci\u00f3n dun convenio colectivo estatutario."}, {"subtema": "5. Os acordos colectivos de empresa de modificaci\u00f3n substancial de condici\u00f3ns contractuais de car\u00e1cter colectivo. 6. Os acordos colectivos de empresa de fusi\u00f3n e absorci\u00f3n de empresas."}], "temas": [{"tema": "OS ACORDOS O PACTOS DE EMPRESA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A negociaci\u00f3n colectiva do persoal laboral nas administraci\u00f3ns p\u00fablicas. normativa, ambito de aplicaci\u00f3n, unidades de negociaci\u00f3n , legitimaci\u00f3n contido , procedemento e interpretaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Ambito de aplicaci\u00f3n partes contratantes, unidades de negociaci\u00f3n, contido, procedemento negociador. impugnaci\u00f3n xudicial, eficacia juridica, duraci\u00f3n, interpretaci\u00f3n e aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. A negociaci\u00f3n colectiva unitaria para o persoal laboral e funcionario nas administraci\u00f3ns publicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA DO PERSOAL LABORAL  E DOS FUNCIONARIOS NAS ADMINISTRACI\u00d3NS P\u00daBLICAS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Consideraci\u00f3ns xerais: concepto e clases de conflictos."}, {"subtema": "2. Os medios de presi\u00f3n: A Folga. O peche patronal."}, {"subtema": "3. Os procedementos para a soluci\u00f3n &quot;pac\u00edfica&quot;dos conflitos colectivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "OS CONFLICTOS ."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia de dereito sindical II se encontra no segundo ano do grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos. O contido desta materia capacita ao alumno para o co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns laborais colectivas, desde unha perspectiva hist\u00f3rica actual e comparada. Os obxectivos te\u00f3ricos da materia concr\u00e9tanse no estudo da materia espec\u00edfica da negociaci\u00f3n colectiva e dos conflitos laborais e a s\u00faa soluci\u00f3n. A fin de alcanzar un suficiente co\u00f1ecemento lexislativo, doctrinal e jurisprudencial en materia de negociaci\u00f3n colectiva tanto na estrutura e din\u00e1mica do sistema como no contido da propia negociaci\u00f3n e prevenci\u00f3n dos conflitos laborais, inclu\u00eddos os sistemas de soluci\u00f3n extraxudicial dos mesmos. A nivel pr\u00e1ctico, os obxectivos que se pretenden conseguir, son o correcto manexo e interpretaci\u00f3n dos textos legais, jurisprudenciales e doctrinaiss; a elaboraci\u00f3n de argumentos xur\u00eddicos; a redacci\u00f3n de documentos e realizaci\u00f3n de tramitaci\u00f3ns ante os Organismos correspondentes e a resoluci\u00f3n daqueles supostos pr\u00e1cticos que se expo\u00f1an sobre contidos do programa.", "nombre_asignatura": "Dereito Sindical II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701016"}}
{"codigo": "760G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Aplicar as distintas t\u00e9cnicas de avaliaci\u00f3n e auditor\u00eda sociolaboral."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Utilidades: Elaboraci\u00f3n e operativizaci\u00f3n de perfis de competencias para o seu uso nas distintas funci\u00f3n de xesti\u00f3n de RRHH."}], "temas": [{"tema": "Ssitema de Competencias e Perfis competenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-  Ventaxas e inconvenintes"}, {"subtema": "-  M\u00e9todos e sistemas de promoci\u00f3n"}, {"subtema": "- As bases da promoci\u00f3n: antig\u00fcedade, m\u00e9rito e aptitude."}, {"subtema": "-  Planificaci\u00f3n e programaci\u00f3n promocional"}], "temas": [{"tema": "Promoci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n ao reclutamiento: fins,  importancia e relacions e influencias."}, {"subtema": "-Fontes e m\u00e9todos para conseguir candidatos ao posto de traballo."}, {"subtema": "-Cuestions a considerar na elecci\u00f3n de instrumentos de selecci\u00f3n: fiabilidade, validez e utilidade dos instrumentos de selecci\u00f3n."}, {"subtema": "-Instrumentos y proceso de selecci\u00f3n: impresos de solicitud de informaci\u00f3n biogr\u00e1fica y comprobaci\u00f3n de referencias; la entrevista de selecci\u00f3n; pruebas escritas de selecci\u00f3n y otros tipos de pruebas."}, {"subtema": "-Orientaci\u00f3n: orientaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de empleados nuevos, y duraci\u00f3n, alcance y contenido del programa de orientaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Reclutamento e selecci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-  Ventaxas e niveis"}, {"subtema": "- Programas de formaci\u00f3n: m\u00e9todos e medios."}, {"subtema": "-Facilitaci\u00f3n do rendimiento futuro dos empregados."}, {"subtema": "- Plan e programa de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Evaluaci\u00f3n dos programas de formaci\u00f3n e deserrollo,  formaci\u00f3n e aprendizaje organizativo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Formaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a- Principais sistemas retributivos"}, {"subtema": "- Sistemas fixos e variables"}, {"subtema": "b- Recompensa retributiva:"}, {"subtema": "bases da recompensa: \u00bfqu\u00e9 primar?"}, {"subtema": "importancia da medici\u00f3n do m\u00e9rito: avaliaci\u00f3n dos RRHH:"}, {"subtema": "b.1.: para un sistema baseado en competencias"}, {"subtema": "b.2.: requisitos b\u00e1sicos para outros sistemas de direcci\u00f3n e gesti\u00f3n: DpO, etc"}, {"subtema": "- Sistemas de primas baseadas na econom\u00eda de tiempo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistemas de retribuci\u00f3n e recompensa retributiva"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.alonso.seoane@udc.es", "nombre": "Alonso Seoane, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n e Xesti\u00f3n de RRHH II", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "maria.alonso.seoane@udc.es", "nombre": "Alonso Seoane, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701019"}}
{"codigo": "760G01019", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I. ORGANIZACIONES Y COMPORTAMIENTO ORGANIZACIONAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Organizaciones y Psicolog\u00eda de las Organizaciones."}, {"subtema": "2. Niveles de an\u00e1lisis de las organizaciones."}, {"subtema": "3. Evoluci\u00f3n del estudio del comportamiento organizacional."}, {"subtema": "4. Teor\u00edas cl\u00e1sicas de las  organizaciones."}, {"subtema": "5. Las organizaciones en las sociedades actuales ."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II. M\u00c9TODOS Y T\u00c9CNICAS DE INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA DE LAS ORGANIZACIONES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica al estudio de las organizaciones."}, {"subtema": "2. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cuantitativas."}, {"subtema": "3. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cualitativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III. SOCIALIZACI\u00d3N  ORGANIZACIONAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Socializaci\u00f3n laboral y socializaci\u00f3n organizacional ."}, {"subtema": "2. Contenidos y etapas de la socializaci\u00f3n organizacional."}, {"subtema": "3. El contrato psicol\u00f3gico."}, {"subtema": "4. Implicaci\u00f3n y engagement organizacional."}, {"subtema": "5. La relaci\u00f3n entre la satisfacci\u00f3n y las variables organizacionales."}, {"subtema": "6. La organizaci\u00f3n desde la perspectiva del desarrollo organizacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "IV. L0S GRUPOS DE TRABAJO  EN LAS ORGANIZACIONES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Fundamentos del comportamiento de grupo."}, {"subtema": "2. Los grupos en las organizaciones: principales funciones y tipos."}, {"subtema": "3. Procesos directos e indirectos de influencia del grupo."}, {"subtema": "4. Modelos de eficacia grupal."}, {"subtema": "5. C\u00edrculos de calidad y gesti\u00f3n de la calidad."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "V. LIDERAZGO Y CULTURA ORGANIZACIONAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Liderazgo: tipos e influencia en el grupo y en la organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Direcci\u00f3n y liderazgo."}, {"subtema": "3. Nuevas enfoques sobre el liderazgo."}, {"subtema": "4. Cultura y clima organizacional."}, {"subtema": "5. Evaluaci\u00f3n de la cultura organizacional."}, {"subtema": "6. La diversidad cultural en las organizaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "VI. CAMBIO Y DESARROLLO ORGANIZACIONAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Concepto y tipos de cambio."}, {"subtema": "2. Proceso de cambio y variables relacionadas."}, {"subtema": "3. El cambio desde la perspectiva del Desarrollo Organizacional."}, {"subtema": "4. Influencia de las nuevas tecnolog\u00edas en la din\u00e1mica organizacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "VII. COMUNICACI\u00d3N EN LAS ORGANIZACIONES."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. Perspectivas en la comunicaci\u00f3n organizacional."}, {"subtema": "2. La comunicaci\u00f3n como fuente de identidad social."}, {"subtema": "3. Componentes del proceso de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Redes y direcciones de la comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. Comunicaci\u00f3n interna, externa y corporativa."}, {"subtema": "6. Nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n  y de la comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. ORGANIZACIONES Y COMPORTAMIENTO ORGANIZACIONAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "II. M\u00c9TODOS Y T\u00c9CNICAS DE INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA DE LAS ORGANIZACIONES."}, {"tema": ""}, {"tema": "III. SOCIALIZACI\u00d3N ORGANIZACIONAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "IV. LOS GRUPOS DE TRABAJO EN LAS ORGANIZACIONES."}, {"tema": ""}, {"tema": "V. LIDERAZGO Y CULTURA ORGANIZACIONAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "VI. CAMBIO Y DESARROLLO ORGANIZACIONAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "VII. COMUNICACI\u00d3N EN LAS ORGANIZACIONES."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Esta asignatura pretende introducir \u00f3 alumnado nos conceptos, principios e teor\u00edas dos principais t\u00f3picos e temas do Comportamento Organizacional sinalados nos contidos da Gu\u00eda. Asimesmo trata de aportar \u00f3 alumnado estratexias de aplicaci\u00f3n dos devanditos contidos a soluci\u00f3n de casos e situaci\u00f3ns reales da vida das organizaci\u00f3ns dende unha perspectiva psicosocial", "nombre_asignatura": "Comportamento Organizacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701013"}}
{"codigo": "760G01013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A Lei Sindical. Concepto. Contidos, caracteres. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Participaci\u00f3n das mulleres na evoluci\u00f3n. Las Relaci\u00f3ns laborais.Los sindicatos, clasificaci\u00f3n concepto elementos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. As fontes de dereito da Uni\u00f3n. fontes internacionais. fontes comunitarias. fontes nacionais. Xerarqu\u00eda das normas e conflitos entre eles."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Dereito Sincal  Comparado. O sistema liberal do dereito da Uni\u00f3n. O dereito do Sindical en Europa. O dereito Sindical anglosax\u00f3n. o sindicalismo internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. As asociaci\u00f3ns empresariais e outras organizaci\u00f3ns profesionais. As asociaci\u00f3ns empresariais: historia, caracter\u00edsticas e normativa legal. Asociaci\u00f3ns profesionais. As asociaci\u00f3ns profesionais e outras organizaci\u00f3ns colectivas."}], "temas": [{"tema": "O DEREITO SINDICAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A liberdade sindical. Liberdade sindical individual e autonom\u00eda sindical: normativa e contido. Unidade e pluralidade. O dereito \u00e1 liberdade sindical dos funcionarios p\u00fablicos. O dereito de libre sindicaci\u00f3n dos funcionarios p\u00fablicos. Exclusi\u00f3ns e limitaci\u00f3n. Participaci\u00f3n das mulleres na libertad sindical."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. O r\u00e9xime xur\u00eddico sindical. A constituci\u00f3n do sindicato. Contido dos estatutos. Tramitaci\u00f3n. A responsabilidade do sindicato."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Os sindicatos m\u00e1is representativos. Noci\u00f3n e finalidade da figura. Os distintos  niveis de representatividade. Prerrogativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. A tutela da liberdade sindical. A tutela administrativa. A tutela xudicial.(laboral, e penal) A protecci\u00f3n internacional da liberdade sindical."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A LIBERTADE SINDICAL."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A representaci\u00f3n unitaria dos traballadores na empresa. Comit\u00e9s de empresa  e delegados de persoal. Procedemento electoral, Funcionamento dos \u00f3rganos de representaci\u00f3n. O mandato representativo. Competencias. Garant\u00edas.O dereito de representaci\u00f3n  dos funcionarios p\u00fablicos.  O dereito de reuni\u00f3n. Regulaci\u00f3n legal. Procedemento. Limitaci\u00f3ns. Participaci\u00f3n da muller na reprsentaci\u00f3n na unitaria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. A representaci\u00f3n sindical na empresa. Normativa. Secci\u00f3ns sindicais:    constituci\u00f3n e dereitos. Delegados sindicais: designaci\u00f3n, dereitos e garant\u00edas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A REPRESENTACI\u00d3N DOS TRABALLADORES NA EMPRESA."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A acci\u00f3n Institucional. O Consello Econ\u00f3mico e social e os Consellos de car\u00e1cter Auton\u00f3mico. Concertaci\u00f3n Social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Perspectivas de X\u00e9nero no sindicalismo.Pol\u00edticas de Igualdade nos sindicatos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "LA ACCI\u00d3N INSTITUCIONAL."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia do Dereito Sindical I est\u00e1 no segundo ano do Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos. O contido deste curso permite aos alumnos xestionar conceptos legais sobre as relaci\u00f3ns colectivas de traballo e as s\u00faas fontes desde a perspectiva da liberdade de asociaci\u00f3n e da autonom\u00eda sindical, pra acadar un co\u00f1ecemento lexislativo, doutrinario e xurisprudencial en cuesti\u00f3ns sindicais . Ensina estratexias dos axentes sociais de xesti\u00f3n, todo a partir do seu inicio ata o presente, baixo unha an\u00e1lise do dereito comparado.", "nombre_asignatura": "Dereito Sindical I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701015"}}
{"codigo": "760G01015", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los Dptos de RRHH y de sus funciones"}, {"subtema": "Marco hist\u00f3rico filos\u00f3fico de la evoluci\u00f3n de los RRHH"}, {"subtema": "La importancia actual de los RRHH en la empresa"}], "temas": [{"tema": "Marco hist\u00f3rico de los Dptos de RRHH y funciones"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "El liderazgo."}, {"subtema": "La motivaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Interacci\u00f3n entre persona y organizaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Direcci\u00f3n por objetivos"}, {"subtema": "Direcci\u00f3n por competencias"}], "temas": [{"tema": "Modelos de Direcci\u00f3n de Recursos Humanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inteligencia Emocional:"}, {"subtema": "La naturaleza de la I.E"}, {"subtema": "I.E. aplicada"}], "temas": [{"tema": "Competencias necesarias para dirigir un Dpto. de personal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El an\u00e1lisis del puesto de trabajo: fines e importancia y relaciones e influencias."}, {"subtema": "Cuestiones clave en el an\u00e1lisis de puestos de trabajo: dise\u00f1o del puesto de trabajo y an\u00e1lisis del mismo; recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n y m\u00e9todos para la recopilaci\u00f3n de la misma; descripci\u00f3n y especificaci\u00f3n del puesto de trabajo."}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de puestos de trabajo:"}, {"subtema": "sistemas no cuantitativos:  jerarquizaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "sistemas cuantitavivos: puntuaci\u00f3n de factores, comparaci\u00f3n de factores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas e instrumentos b\u00e1sicos para programar la Gesti\u00f3n de RRHH"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.alonso.seoane@udc.es", "nombre": "Alonso Seoane, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n e Xesti\u00f3n de RRHH I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "maria.alonso.seoane@udc.es", "nombre": "Alonso Seoane, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701011"}}
{"codigo": "760G01011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Dereito subxectivo e Dereito obxectivo. 1.2. Dereito P\u00fablico e Dereito Privado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- O Dereito."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto. 2.2. Natureza xur\u00eddica. 2.3. Caracteres. 2.4. Contido e partes. 2.5. Relaci\u00f3ns con outras disciplinas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- O Dereito do Traballo."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Normas comunes y normas especiales. 3.2. Poderes normativos en el orden laboral. 3.4. Los sindicatos y las organizaciones de empresarios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Las fuentes del Derecho del Trabajo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. As Fontes Internacionais: 4.1. A) A internacionalizaci\u00f3n do Dereito do Traballo: A Organizaci\u00f3n Internacional do Traballo: os convenios e as recomendaci\u00f3ns. As Naci\u00f3ns Unidas. O Consello de Europa. 4.1. B) O Dereito Internacional  accionado: os convenios internacionais bilaterais e multilaterais. 4.2. A Uni\u00f3n Europea. Fontes.   Pol\u00edtica social comunitaria."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. As fontes exteriores."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A Constituci\u00f3n. 5.2. A lei e as demais normas con rango de lei. 5.3. Os regulamentos. 5.4. A potestade normativa laboral das comunidades aut\u00f3nomas. 5.5. O costume e o uso. 5.6. A xurisprudencia."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- As fontes nacionais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Concepto. 6.2. Natureza xur\u00eddica e encuadramiento normativo. 6.3. Requisitos formais. 6.4. Suxeitos: capacidade e legitimaci\u00f3n. 6.5. Elaboraci\u00f3n. 6.6. Efectos. 6.7. Contido do convenio: contido obligacional e contido normativo. 6.8. Convenios colectivos especiais."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- O convenio colectivo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Os principios de ordenaci\u00f3n xer\u00e1rquica: principios de norma m\u00ednima e norma m\u00e1is favorable. 7.2. A sucesi\u00f3n de normas e o principio de condici\u00f3n m\u00e1is beneficiosa adquirida. 7.3. O pacto individual e o principio de irrenunciabilidad. 7.4. A interpretaci\u00f3n e o principio \"prol operario\"."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7.-Os principios de aplicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n do Dereito do Traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.Conflitos individuais e conflitos colectivos. 8.2. Clases de conflitos colectivos. 8.3. Procedementos de soluci\u00f3n do conflito colectivo: a autocomposici\u00f3n e a  heterocomposici\u00f3n. 8.4. Medidas de conflito: a folga e o peche patronal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8.-  Os conflitos de traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Competencias do Ministerio de Traballo e da Comunidade Aut\u00f3noma de Galicia. 9.2. A Inspecci\u00f3n de Traballo. 9.3. A jurisdici\u00f3n laboral."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- As competencias administrativas en materia laboral."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "O dereito do traballo I at\u00f3pase enmarcado no 2\u00ba curso do grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos. Comprende o estudo das fontes de dereito do traballo, da aplicaci\u00f3n das normas laborais (principios e interpretaci\u00f3n) e dos conflitos de traballo", "nombre_asignatura": "Dereito do Traballo I", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701017"}}
{"codigo": "760G01017", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Pol\u00edticas sociolaborais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A divisi\u00f3n do traballo e as formas de organizaci\u00f3n do traballo: taylorismo e fordismo"}, {"subtema": "1.2. O postfordismo: sistema just-in-time e a especializaci\u00f3n flexible"}, {"subtema": "1.3. O debate sobre a desburocratizaci\u00f3n da sociedade: a empresa-rede, a McDonalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. As organizaci\u00f3ns e as formas de organizaci\u00f3n do traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tA automatizaci\u00f3n e seus efectos: a teor\u00eda do fin do traballo e s\u00faa cr\u00edtica"}, {"subtema": "2.2.\tA flexibilidade laboral"}, {"subtema": "2.3.\tA segmentaci\u00f3n do mercado de traballo"}], "temas": [{"tema": "2. O traballo nas sociedades actuais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tAs organizaci\u00f3ns sindicais e patronais. O caso espa\u00f1ol"}, {"subtema": "3.2.\tLimitaci\u00f3ns da acci\u00f3n sindical"}], "temas": [{"tema": "3. O papel das organizaci\u00f3ns sindicais e patronais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tCaracter\u00edsticas das condici\u00f3ns laborais nas sociedades actuais"}, {"subtema": "4.2.\tSiniestralidade e sa\u00fade laboral"}, {"subtema": "4.3.\tAn\u00e1lise do clima laboral"}], "temas": [{"tema": "4. As condici\u00f3ns de traballo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. O traballo dom\u00e9stico"}, {"subtema": "5.2. O traballo voluntario"}, {"subtema": "5.3. A econom\u00eda sumerxida e o traballo oculto"}], "temas": [{"tema": "5. Traballo non remunerado e econom\u00eda sumerxida"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tA negociaci\u00f3n xeral e a concertaci\u00f3n social"}, {"subtema": "6.2.\tAs reformas laborais"}, {"subtema": "6.3.\tA negociaci\u00f3n colectiva en Espa\u00f1a nos \u00faltimos anos"}], "temas": [{"tema": "6. Negociaci\u00f3n colectiva e intervenci\u00f3n das instituci\u00f3ns p\u00fablicas"}]}], "coordinadores": [{"email": "alfonso.gomis@udc.es", "nombre": "Gomis Rodriguez, Alfonso"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Conocimiento de la perspectiva sociol\u00f3gica sobre el trabajo y las organizaciones", "nombre_asignatura": "Sociolox\u00eda do Traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "alfonso.gomis@udc.es", "nombre": "Gomis Rodriguez, Alfonso"}, {"email": "jose.leira@udc.es", "nombre": "Leira Lopez, Jose"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701018"}}
{"codigo": "760G01018", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 metodolox\u00eda da Estat\u00edstica Descritiva."}, {"subtema": "Elementos e t\u00e9cnicas fundamentais para a preparaci\u00f3n de datos."}, {"subtema": "Ferramentas TIC de apoio."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Introduci\u00f3n \u00e1 Estat\u00edstica Descritiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de variables."}, {"subtema": "An\u00e1lise exploratoria de medidas univariantes: par\u00e1metros e a s\u00faas distribuci\u00f3ns."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "Transferencia de resultados e predici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. An\u00e1lise descritiva unidimensional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1metros de correlaci\u00f3n entre d\u00faas variables."}, {"subtema": "An\u00e1lise exploratoria de distribuci\u00f3ns bidimensionais e series bivariantes."}, {"subtema": "Regresi\u00f3n simple."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "Transferencia de resultados e predici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. An\u00e1lise descritiva bidimensional."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise do crecemento: tasas e \u00edndices. Inflaci\u00f3n e deflactaci\u00f3n."}, {"subtema": "Esquemas de descomposici\u00f3n de series peri\u00f3dicas: An\u00e1lise da tendencia e desestacionalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "Transferencia de resultados e predici\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. An\u00e1lise descritiva espec\u00edfica de series temporais bidimensionais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise exploratoria de series multivariantes."}, {"subtema": "Introduci\u00f3n a regresi\u00f3n m\u00faltiple."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise descritiva multidimensional"}]}], "coordinadores": [{"email": "benito.perez@udc.es", "nombre": "Perez Lopez, Jose Benito"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "O principal obxectivo da asignatura \u00e9 que o alumno/a comprenda e practique os conceptos e t\u00e9cnicas fundamentais da Estat\u00edstica Descritiva para a preparaci\u00f3n e an\u00e1lise de datos, inclu\u00edndo o apoyo de ferramentas TIC, e que os sepa aplicar no seu \u00e1mbito profesional e persoal.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica Descritiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "benito.perez@udc.es", "nombre": "Perez Lopez, Jose Benito"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701008"}}
{"codigo": "760G01008", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e elementos do sistema de produci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Tipos b\u00e1sicos de procesos de produci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Tipos de distribuci\u00f3ns."}, {"subtema": "4. Control de existencias."}, {"subtema": "5. Filosof\u00eda de produci\u00f3n xusto a tempo."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O subsistema de produci\u00f3n: aspectos xerais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Capacidade de produci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Carga de traballo."}, {"subtema": "4. Diagrama de carga de traballo."}, {"subtema": "5. Diagrama de coordinaci\u00f3n e carga."}, {"subtema": "6. Diagrama de Gantt."}, {"subtema": "7. PERT."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Planificaci\u00f3n e control da produci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de produtividade."}, {"subtema": "2. Importancia da produtividade."}, {"subtema": "3. Factores de mellora da produtividade."}, {"subtema": "4. An\u00e1lise e medida da produtividade."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A produtividade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n."}, {"subtema": "2. Etapas do proceso de mellora de m\u00e9todos."}, {"subtema": "3. Obxectivos da mellora de m\u00e9todos."}, {"subtema": "4. An\u00e1lise de operaci\u00f3ns."}, {"subtema": "5. Estudo cr\u00edtico do proceso."}, {"subtema": "6. Elaboraci\u00f3n do novo m\u00e9todo."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. M\u00e9todos de traballo."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e importancia da medida de tempos."}, {"subtema": "2. Procedementos de medida de tempos."}, {"subtema": "3. A cronometraxe."}, {"subtema": "4. Sistemas de tempos predeterminados."}, {"subtema": "5. O coeficiente de descanso."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Estudo de tempos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Movementos elementais."}, {"subtema": "3. Diagramas de movementos de mans."}, {"subtema": "4. Regras de econom\u00eda de movementos."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Estudo de movementos."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Formar aos futuros graduados en RRLL e RRHH en conceptos, procedementos e valores, que faciliten a s\u00faa inserci\u00f3n na empresa, analizando \u00e1reas referentes ao subsistema empresarial de produci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de Traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701010"}}
{"codigo": "760G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Teor\u00eda e sistemas de relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Planificaci\u00f3n e dese\u00f1o, asesoramento e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1. A TEOR\u00cdA DAS RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"subtema": "TEMA 2. TEOR\u00cdAS E MODELOS ANAL\u00cdTICOS DOS SISTEMAS DE RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"subtema": "TEMA 3. A CONSIDERACI\u00d3N XUR\u00cdDICA-LABORAL DO TRABALLO COMO OBXECTO DE ESTUDO DA MATERIA TEOR\u00cdA DAS RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE PRIMEIRA"}, {"tema": "INTRODUCCI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 4. A ETAPA DE DISPERSI\u00d3N NORMATIVA."}, {"subtema": "TEMA 5. A ETAPA DE SISTEMATIZACI\u00d3N NORMATIVA."}, {"subtema": "TEMA 6. A ACTUAL ETAPA DE IMPREGNACI\u00d3N CONSTITUCIONAL E DE EUROPEIZACI\u00d3N."}], "temas": [{"tema": "PARTE SEGUNDA"}, {"tema": ""}, {"tema": "HISTORIA DA REGULACI\u00d3N DO SISTEMA ESPA\u00d1OL DE RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 7. AS FONTES DO SISTEMA ESPA\u00d1OL DE RELACI\u00d3NS LABORAIS. FONTES INTERNAS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8. AS FONTES DO SISTEMA ESPA\u00d1OL DE RELACI\u00d3NS LABORAIS. FONTES INTERNACIONAIS."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE TERCEIRA"}, {"tema": "A REGULACI\u00d3N ACTUAL DO SISTEMA ESPA\u00d1OL DE RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 9. O TRABALLADOR."}, {"subtema": "TEMA 10. O EMPRESARIO E A EMPRESA."}, {"subtema": "TEMA 11. O CONTRATO DE TRABALLO."}, {"subtema": "TEMA 12. A RELACI\u00d3N LABORAL DERIVADA DO CONTRATO DE TRABALLO."}], "temas": [{"tema": "PARTE CUARTA"}, {"tema": "A RELACI\u00d3N LABORAL INDIVIDUAL."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 13. AS ORGANIZACI\u00d3NS SINDICAIS."}, {"subtema": "TEMA 14. AS ORGANIZACI\u00d3NS EMPRESARIAIS."}, {"subtema": "TEMA 15. A NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA."}, {"subtema": "TEMA 16. OS CONFLITOS COLECTIVOS. MEDIDAS DE PRESI\u00d3N E MEDIOS DE SOLUCI\u00d3N."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE QUINTA"}, {"tema": "AS RELACI\u00d3NS LABORAIS COLECTIVAS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 17. A ADMINISTRACI\u00d3N LABORAL."}, {"subtema": "TEMA 18. A ACTUACI\u00d3N ADMINISTRATIVA DA AUTORIDADE LABORAL NAS RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"subtema": "TEMA 19. A INSPECCI\u00d3N DE TRABALLO E DE SEGURIDADE SOCIAL."}, {"subtema": "TEMA 20 A XURISDICCI\u00d3N SOCIAL."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE SEXTA"}, {"tema": "A INTERVENCI\u00d3N DO ESTADO NAS RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 21. OS MODELOS COMUNITARIO E COMPARADO, EUROPEO E NORTEAMERICANO, DE RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"subtema": "TEMA 22. O IMPACTO DA GLOBALIZACI\u00d3N OU MUNDIALIZACI\u00d3N DA ECONOM\u00cdA NAS RELACI\u00d3NS LABORAIS."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE SEPTIMA"}, {"tema": "AS RELACI\u00d3NS LABORAIS DESDE UNHA PERSPECTIVA COMPARADA."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "1. C\u00farsase no primeiro curso do grao, como materia obrigatoria. 2. Tr\u00e1tase dunha materia a trav\u00e9s da que se pretende capacitar ao estudantado no emprego dos conceptos, das perspectivas e dos modelos de produci\u00f3n en que poden operan as relaci\u00f3ns laborais. 3. Os contidos da materia, estreitamente relacionados coas demais materias que conforman o plano de estudos, responden \u00e1 necesidade de incorporar \u00e1 formaci\u00f3n do estudantado as habilidades e ferramentas esenciais para co\u00f1ecer as din\u00e1micas que te\u00f1en lugar nas relaci\u00f3ns laborais, tanto individuais como colectivas. 4. Concretamente, pers\u00e9guese que o estudantado poida realizar unha an\u00e1lise da realidade xur\u00eddico-laboral, tendo en conta a s\u00faa capacidade para comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais, para percibir as diferencias existentes entre os diferentes modelos de relaci\u00f3ns laborais, para valorar as decisi\u00f3ns emanadas dos suxeitos que interve\u00f1en nas relaci\u00f3ns laborais, para analizar o comportamento dos axentes sociais nos diferentes modelos de relaci\u00f3ns laborais, e por \u00faltimo, para apreciar as diferencias existentes entre os diferentes modelos de benestar 5. Todo isto explica que se establezan como obxectivos: 1) capacitar para comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais; 2) capacitar para comprender as diferencias existentes entre os diferentes modelos de relaci\u00f3ns laborais; 3) capacitar para valorar as decisi\u00f3ns emanadas dos suxeitos que interve\u00f1en nas relaci\u00f3ns laborais; 4) capacitar para valorar o comportamento dos axentes sociais nos diferentes modelos de relaci\u00f3ns laborais; e 5) capacitar para comprender as diferencias existentes entre os diferentes modelos de estados de benestar.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda das Relaci\u00f3ns Laborais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701007"}}
{"codigo": "760G01007", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. O mercado e o consumidor."}, {"subtema": "1.1 O concepto de utilidade e a utilidade marxinal decreciente."}, {"subtema": "1.1.1 Concepto de utilidade."}, {"subtema": "1.1.2 A Lei da utilidade marxinal decrecente."}, {"subtema": "1.2 O equilibrio do consumidor."}, {"subtema": "1.3 Aplicaci\u00f3n do concepto de utilidade."}, {"subtema": "1.3.1 Obtenci\u00f3n de unha curva de demanda individual."}, {"subtema": "1.3.2 O excedente do consumidor."}, {"subtema": "1.3.2 A paradoxa da auga e os diamantes."}, {"subtema": "1.4 Concepto e caracter\u00edsticas das curvas de indiferenza."}, {"subtema": "1.4.1 Concepto de curva de indiferenza."}, {"subtema": "1.4.2 Caracter\u00edsticas das curvas de indiferenza."}, {"subtema": "1.4.3 A Relaci\u00f3n Marxinal de Sustituci\u00f3n (RMS)."}, {"subtema": "1.5 A recta de balance. O equilibrio para o consumidor."}, {"subtema": "1.5.1 Espazo de presuposto e recta de balance."}, {"subtema": "1.5.2 O equilibrio do consumidor."}, {"subtema": "1.6 Aplicaci\u00f3ns das curvas de indiferenza."}, {"subtema": "1.6.1 A curva renta-consumo."}, {"subtema": "1.6.2 A curva prezo-consumo."}, {"subtema": "1.6.3 O efecto renta e o efecto sustituci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecturas:"}, {"subtema": "Blanco, J. y Aznar, J. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda. Cap 4."}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Principios de Econom\u00eda. Cap 3."}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Econom\u00eda. Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Cap. 6."}, {"subtema": "Lipsey, R. Econom\u00eda Positiva. Cap 15."}, {"subtema": "Bilas, R. Teor\u00eda Microecon\u00f3mica. Cap 3y 4."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. O mercado e o consumidor."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. A producci\u00f3n e os seus custos."}, {"subtema": "2.1 O concepto de produci\u00f3n."}, {"subtema": "2.1.1 A funci\u00f3n de producci\u00f3n."}, {"subtema": "2.1.2 Os periodos de decisi\u00f3n da empresa."}, {"subtema": "2.2 A productividad e os rendementos na produci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.1 O concepto de productividade."}, {"subtema": "2.2.2 Os rendementos e as fases da producci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 Concepto e clasificaci\u00f3n dos custos."}, {"subtema": "2.3.1 Definici\u00f3n de custo."}, {"subtema": "2.3.2 Clasificaci\u00f3n dos custos."}, {"subtema": "2.3.3 Cuantificaci\u00f3n dos custos."}, {"subtema": "2.4 Relaci\u00f3n entre os custos da produci\u00f3n e os rendementos."}, {"subtema": "2.4.1 Custos fixos, variables e totais."}, {"subtema": "2.4.2 Custos medios, marxinais e totais."}, {"subtema": "2.4.3 As relaci\u00f3ns entre os custos e a s\u00faa representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "2.5 Os custos a longo prazo."}, {"subtema": "2.5.1 Caracter\u00edsticas da curva de costes medios a longo prazo."}, {"subtema": "2.5.2 As econom\u00edas de escala e a dimensi\u00f3n \u00f3ptima da empresa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecturas:"}, {"subtema": "-Blanco, J. y Aznar, J. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda. Cap 5."}, {"subtema": "-Moch\u00f3n, F. Principios de Econom\u00eda. Cap 4."}, {"subtema": "-Moch\u00f3n, F. Econom\u00eda. Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Cap.6 y 7."}, {"subtema": "-Lipsey, R. Econom\u00eda Positiva. Cap 18."}, {"subtema": "-Bilas, R. Teor\u00eda Microecon\u00f3mica. Cap 6 y 7"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A producci\u00f3n e os seus custos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 La competencia perfecta."}, {"subtema": "1. Supostos conceptuais da competencia perfecta."}, {"subtema": "1.1 Caracterizaci\u00f3n do mercado."}, {"subtema": "1.2 Obxetivo das empresa."}, {"subtema": "2. Os ingresos: concepto e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.1 Concepto de ingreso."}, {"subtema": "2.2 Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.3 Representaci\u00f3n gr\u00e1fica dos ingresos."}, {"subtema": "3. Situaci\u00f3ns da empresa no curto prazo."}, {"subtema": "3.1 Regras para acadar os m\u00e1ximos beneficios."}, {"subtema": "3.2 Posici\u00f3ns de equilibrio."}, {"subtema": "3.3 Obtenci\u00f3n da curva de oferta dunha empresa."}, {"subtema": "4. A competencia perfecta a longo prazo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2 O mercado de monopolio"}, {"subtema": "1. Supostos conceptuais do monopolio."}, {"subtema": "1.1 Caracter\u00edsticas do mercado."}, {"subtema": "1.2 Obxetivo das empresas."}, {"subtema": "1.3 Consecuencias do monopolio sobre os ingresos da empresa."}, {"subtema": "2. Situaci\u00f3ns de equilibrio para a empresa monopolista."}, {"subtema": "2.1 Regras para acada-lo maximo beneficio."}, {"subtema": "2.2 Situaci\u00f3ns de beneficio ou perdas."}, {"subtema": "3. Posibilidades de actuaci\u00f3n do monopolista: a dscriminaci\u00f3n de prezos."}, {"subtema": "4. O monopolio en comparaci\u00f3n coa competencia perfecta."}, {"subtema": "4.1 O custo social do monopolio."}, {"subtema": "4.2 Formas de regula-lo monopolio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecturas:"}, {"subtema": "-Blanco, J. y Aznar, J. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda. Cap 6 y 7."}, {"subtema": "-Moch\u00f3n, F. Principios de Econom\u00eda. Cap 5 y 6."}, {"subtema": "-Moch\u00f3n, F. Econom\u00eda. Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Cap.8 y 9."}, {"subtema": "-Lipsey, R. Econom\u00eda Positiva. Cap 20 y 21."}, {"subtema": "-Bilas, R. Teor\u00eda Microecon\u00f3mica. Cap 8 y 9."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A empresa no mercado, situaci\u00f3ns de beneficios e p\u00e9rdidas."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A asignatura de Econom\u00eda e Empresa int\u00e9grase no plan de estudos da titulaci\u00f3n no 1\u00ba curso como materia b\u00e1sica. En canto \u00e1 justificaci\u00f3n de esta asignatura podese dicir que posto que as relaci\u00f3ns laborais prod\u00facense normalmente no seno das empresas, \u00e9 imprescindibel para un especialista neste campo, posuir unhas noci\u00f3ns de Econom\u00eda xeneral, facendo especial fincapi\u00e9 na an\u00e1lise da toma de decisi\u00f3ns na empresa (o mercado: oferta e demanda, o consumo, a producci\u00f3n, os custes da producci\u00f3n, os ingresos e o beneficio, etc) e, por suposto, no factor traballo, no precio: o salario e na problem\u00e1tica do mercado laboral. A asignatura abrangue tanto a dimensi\u00f3n interna da empresa como das relaci\u00f3ns coa s\u00faa contorna externa. Malia que pola s\u00faia natureza, esta materia ten un contido abstacto, integra, con todo, m\u00faltiples aspectos relacionados coa realidade social e os problemas de actualidade, aos que nos \u00e9 moi dif\u00edcil non ter que buscarlles unha interpretaci\u00f3n ou unha explicaci\u00f3n. A parte da an\u00e1lise t\u00e9cnica, imprescindible para o co\u00f1ecemento do fucionamento dunhas empresas e en xeral dunhas econom\u00edas cada vez m\u00e1is complexas e globalizadas no seu funcionamento, pret\u00e9ndese que os alumnos desenvolvan actitudes \u00e9ticas e cr\u00edticas fronte ao papel da empresa na sociedade, reco\u00f1ecer o funci\u00f3n social da empresa ao ser quen contrata e remunera aos factores productivos, entre eles, o m\u00e1is importanmte socialmente, o traballo. Polo que conceder\u00e1selle tanta relevancia ao an\u00e1lise puramente econ\u00f3mico e instrumental como aos aspectos sociais. A Integraci\u00f3n desta asignatura no plan de estudos queda plenamente xustificada porque: 1. Responde \u00e1 necesidade dun co\u00f1ecemento m\u00e1is t\u00e9cnico, dede o punto de vista econ\u00f3mico, do \u00e1mbito das Relaci\u00f3ns Laborais, \u00e1 vez que se requiere dar resposta a problemas tan ineludibles como \u00e9 paro, o funcionamento dos mercados, a toma de decisi\u00f3n das empresas na procura dos seus ouxetivos , o funcionamento das econom\u00edas nacionais nun mundo globalizado, o crecemento e o desenvolvemento econ\u00f3mico, etc. 2. Responde \u00e1 letra e ao esp\u00edrito da Lei de Reforma Universitaria cando considera que a universidade ha de servir para xerar co\u00f1ecemento pero, ademais, debe transmitir ou transferir ese co\u00f1ecemento \u00e1 sociedade que a sustenta.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda e Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701009"}}
{"codigo": "760G01009", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Historia das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O liberalismo cl\u00e1sico"}, {"subtema": "1.2. A pr\u00e1ctica econ\u00f3mica na etapa do liberalismo cl\u00e1sico. O caso espa\u00f1ol"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Os inicios do liberalismo pol\u00edtico e econ\u00f3mico"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. A crisis dos anos trinta, a revisi\u00f3n do liberalismo e o inicio do Estado do Benestar"}, {"subtema": "2.2. A crisis iniciada en 1973"}, {"subtema": "2.3. O liberalismo actual"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. O Estado do Benestar e o capitalismo posterior \u00e1 2\u00aa Guerra Mundial"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A divisi\u00f3n sexual do traballo: a esfera p\u00fablica e a privada"}, {"subtema": "3.2. A loita polos dereitos civis e pol\u00edticos"}, {"subtema": "3.3. Os dereitos das mulleres e os movimentos sociais da d\u00e9cada de 1960"}], "temas": [{"tema": "3. Os dereitos das mulleres"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O marxismo"}, {"subtema": "4.2. O socialismo espa\u00f1ol"}, {"subtema": "4.3. O anarquismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Os socialismos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Fascismos e autoritarismos"}, {"subtema": "5.2. A r\u00e9xime de Franco: a autarqu\u00eda"}, {"subtema": "5.3. A r\u00e9xime de Franco: o \"desarrollismo\". Do sindicalismo vertical aos sindicatos de oposici\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Fascismos e autoritarismos"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O asociacionismo obrero: mutualismo, cooperativismo, sindicalismo"}, {"subtema": "6.2. Os inicios da lexislaci\u00f3n laboral. O caso espa\u00f1ol"}, {"subtema": "6.3. O desenvolvimento dos seguros sociais: da beneficencia aos seguros obrigatorios. O caso espa\u00f1ol"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. O asociacionismo obreiro e os inicios da lexislaci\u00f3n laboral e dos seguros sociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A \u00e9poca do imperialismo, as descolonizaci\u00f3ns e o desenvolvimento de novos Estados"}, {"subtema": "7.2. A ocupaci\u00f3n de Palestina e a pol\u00edtica de Israel"}, {"subtema": "7.3. Conflictos recentes no mundo isl\u00e1mico"}, {"subtema": "7.4. O bloque comunista"}], "temas": [{"tema": "7. Aproximaci\u00f3n \u00e1s relaciones internacionales"}]}], "coordinadores": [{"email": "alfonso.gomis@udc.es", "nombre": "Gomis Rodriguez, Alfonso"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Sociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "Co\u00f1ecemento b\u00e1sico da evoluci\u00f3n social e pol\u00edtica contempor\u00e1nea e dos principais movimentos sociais e pol\u00edticos, sobre todo na medida en que contribuan a entender mellor a sociedade actual", "nombre_asignatura": "Historia Social e Pol\u00edtica contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "alfonso.gomis@udc.es", "nombre": "Gomis Rodriguez, Alfonso"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701006"}}
{"codigo": "760G01006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Marco normativo regulador das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O empresario no Dereito Mercantil."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- O Concepto de empresario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As sociedades mercantiles no dereito espa\u00f1ol."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Concepto de sociedade mercantil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e caracteres."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- As sociedades personalistas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Especial referencia \u00e1 Sociedade An\u00f3nima e \u00e1 Sociedade de Responsabilidade Limitada. Constituci\u00f3n, aportaci\u00f3ns dos socios, \u00f3rganos de goberno, disoluci\u00f3n e liquidaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Sociedades capitalistas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instituci\u00f3ns de participaci\u00f3n dos traballadores, nos resultados econ\u00f3micos e a xesti\u00f3n das sociedades mercantiles. Especial referencia \u00e1 Sociedade An\u00f3nima Europea."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- Dereito de sociedades e Dereito laboral."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A Sociedade Cooperativa. Categor\u00edas de socios."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Sociedades de tipo mutual\u00edstico."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O Rexistro de Cooperativas. A condici\u00f3n de socio, nas Cooperativas. Diversas vicisitudes da relaci\u00f3n de socio: transmisi\u00f3n e perda. A \"baixa\" de socios. Normas de disciplina social."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- Constituci\u00f3n da Cooperativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A asamblea. O consello rector. Os interventores. Outros \u00f3rganos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- \u00d3rganos sociais das Cooperativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As contas sociais, na Sociedade Cooperativa. O proceso extintivo da Sociedade Cooperativa."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- Modificaci\u00f3ns estatutarias e estructurais na Cooperativa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Outras sociedades de tipo mutual\u00edstico. Sociedades labor\u00e1is."}], "temas": [{"tema": "Tema 10.- Clases de Cooperativas (especial referencia \u00e1s de traballo asociado)."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.rodriguez-losada@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Losada P\u00e9rez-Montero, Juan"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "Os obxectivos da materia concr\u00e9tanse no co\u00f1ecemento do Dereito e das funci\u00f3ns das sociedades, con especial referencia \u00e1s Sociedades Cooperativas coas s\u00faas especificidades na Comunidade Aut\u00f3noma de Galicia. No aspecto pr\u00e1ctico, os obxectivos c\u00e9ntranse no manexo dos textos xur\u00eddicos referentes \u00e1 materia, no estudo xurisprudencial e no desenvolvemento e mais na elaboraci\u00f3n dos estatutos socias das cooperativas.", "nombre_asignatura": "Dereito Societario e Cooperativo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}, {"email": "j.rodriguez-losada@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Losada P\u00e9rez-Montero, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701002"}}
{"codigo": "760G01002", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Econom\u00eda e mercado de traballo."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Interpretar datos e indicadores socioecon\u00f3micos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Identificar as fontes de informaci\u00f3n econ\u00f3mica e o seu contido."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas cuantitativas e cualitativas de investigaci\u00f3n social ao \u00e1mbito laboral."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Elaborar, implementar e avaliar estratexias territoriais de promoci\u00f3n socioecon\u00f3mica e inserci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 1. CONCEPTOS B\u00c1SICOS E M\u00c9TODO EN ECONOM\u00cdA"}, {"subtema": "1. Instrumentos de an\u00e1lisis te\u00f3rico"}, {"subtema": "2. A actividade econ\u00f3mica e o campo de estudo da Econom\u00eda"}, {"subtema": "3. A Econom\u00eda como ciencia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SUBTEMA 2. A ESCASEZ E A FPP"}, {"subtema": "1. Escasez e cuesti\u00f3ns b\u00e1sicas de toda organizaci\u00f3n econ\u00f3mica. A econom\u00eda de mercado"}, {"subtema": "2. A Frontera de Posibilidades de Producci\u00f3n (FPP)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SUBTEMA 3. OS SUXETOS ECON\u00d3MICOS E O PAPEL DO ESTADO NA ECONOM\u00cdA"}, {"subtema": "1. Os suxetos econ\u00f3micos."}, {"subtema": "2. As funci\u00f3ns do Estado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECTURAS:"}, {"subtema": "Blanco, J. y Aznar, J. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda. Cap 1."}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Principios de Econom\u00eda. Cap 1."}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Econom\u00eda, Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Cap 1 y 2."}, {"subtema": "Lipsey, R. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda Positiva. Cap 1, 2 y 3."}, {"subtema": "Gimeno, J. y otros. Principios de Econom\u00eda. Cap 1."}, {"subtema": "Mart\u00edn, J.L. Principios de Econom\u00eda. Cap 1 y 2."}, {"subtema": "Duarte, A. y otros. Curso elemental de micro y macroeconom\u00eda. Cap 1."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCI\u00d3N: PLANTEAMIENTOS METODOL\u00d3XICOS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 4. A OFERTA E A DEMANDA."}, {"subtema": "1. O mercado."}, {"subtema": "2. A  demanda."}, {"subtema": "3. A oferta."}, {"subtema": "4. Determinaci\u00f3n do equilibrio de mercado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SUBTEMA 5. A ELASTICIDADE, CONCEPTOS, CLASES E APLICACI\u00d3NS"}, {"subtema": "1. A elasticidade da demanda."}, {"subtema": "2. A elasticidade da oferta."}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3ns da elasticidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECTURAS:"}, {"subtema": "Blanco, J. y Aznar, J. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda. Cap 2 y 3."}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Principios de Econom\u00eda. Cap 2 y 3."}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Econom\u00eda, Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Cap 3 y 5."}, {"subtema": "Lipsey, R. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda Positiva. Cap 7, 8, 9 y 10."}, {"subtema": "Gimeno, J. y otros. Principios de Econom\u00eda. Cap 1 y 2."}, {"subtema": "Mart\u00edn, J.L. Principios de Econom\u00eda. Cap 4, 7 y 8."}, {"subtema": "Duarte, A. y otros. Curso elemental de micro y macroeconom\u00eda. Cap 2."}, {"subtema": "Wonnacot y Wonnacot. Econom\u00eda. Cap. 20"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. O  FUNCIONAMIENTO DO MERCADO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "SUBTEMA 6. EL AN\u00c1LISIS MACROECON\u00d3MICO Y LA RENTA NACIONAL"}, {"subtema": "1. El an\u00e1lisis macroecon\u00f3mico y la Renta Nacional."}, {"subtema": "2. La Renta Nacional."}, {"subtema": "3. La distribuci\u00f3n de la Renta Nacional."}, {"subtema": "4. Variables relacionadas con la poblaci\u00f3n, el empleo y las relaciones laborales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SUBTEMA 7. O PARO E A INFLACI\u00d3N"}, {"subtema": "1. O paro: causas e efectos."}, {"subtema": "2. A inflaci\u00f3n: causas e efectos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SUBTEMA 8. A DEMANDA AGREGADA E O EQUILIBRIO GLOBAL DA ECONOM\u00cdA"}, {"subtema": "1. A demanda agregada."}, {"subtema": "2. O consumo."}, {"subtema": "3. O aforro."}, {"subtema": "4. A inversi\u00f3n."}, {"subtema": "5. O equilibrio entre oferta e demanda agregadas."}, {"subtema": "6. Modelo do fluxo circular da renta."}, {"subtema": "7. Multilicadores keynesianos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SUBTEMA 9. O DI\u00d1EIRO"}, {"subtema": "1. Definici\u00f3n de di\u00f1eiro, caracter\u00edsticas e funci\u00f3ns do di\u00f1eiro."}, {"subtema": "2. A creaci\u00f3n de di\u00f1eiro bancario e o multiplicador monetario."}, {"subtema": "3. Teor\u00edas do di\u00f1eiro: cl\u00e1sica y keynesiana."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "SUBTEMA 10. OS CICLOS E AS POL\u00cdTICAS ECON\u00d3MICAS"}, {"subtema": "1. Os ciclos econ\u00f3micos."}, {"subtema": "2. Teor\u00edas explicativas dos ciclos."}, {"subtema": "3. As pol\u00edticas econ\u00f3micas: monetaria y fiscal."}, {"subtema": "4. Os efectos das pol\u00edticas econ\u00f3micas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "LECTURAS:"}, {"subtema": "Blanco, J. y Aznar, J. Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda. Cap 9, 10"}, {"subtema": "Gimeno, J. Principios de Econom\u00eda. Cap 7, 9, 10 y 11"}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Principios de Econom\u00eda. Cap. 9 y 14"}, {"subtema": "Moch\u00f3n, F. Econom\u00eda. Teor\u00eda y Pol\u00edtica. Cap. ."}, {"subtema": "Mart\u00edn, J.L. Principios de Econom\u00eda. Cap 8, 9, 10 11 y 13."}, {"subtema": "Duarte, A. y otros. Curso elemental de micro y macroeconom\u00eda. Cap. 6, 7"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. O FUNCIONAMIENTO DA ECONOM\u00cdA NO SEU CONXUNTO."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A asignatura de Introduci\u00f3n \u00e1 Econom\u00eda int\u00e9grase no plan de estudos da titulaci\u00f3n no 1\u00ba curso como materia b\u00e1sica. En canto \u00e1 justificaci\u00f3n de esta asignatura podese dicir que posto que as relaci\u00f3ns laborais prod\u00facense normalmente no seno das empresas, \u00e9 imprescindibel para un especialista neste campo, posuir unhas noci\u00f3ns de Econom\u00eda xeneral, facendo especial fincapi\u00e9 na an\u00e1lise da toma de decisi\u00f3ns na empresa (o mercado: oferta e demanda, o consumo, a producci\u00f3n, os custes da producci\u00f3n, os ingresos e o beneficio, etc) e, por suposto, no factor traballo, no precio: o salario e na problem\u00e1tica do mercado laboral. A asignatura abrangue tanto a dimensi\u00f3n interna da empresa como das relaci\u00f3ns coa s\u00faa contorna externa. Malia que pola s\u00faia natureza, esta materia ten un contido abstacto, integra, con todo, m\u00faltiples aspectos relacionados coa realidade social e os problemas de actualidade. Para o co\u00f1ecemento do fucionamento dunhas empresas e dunhas econom\u00edas cada vez m\u00e1is complexas e globalizadas no seu funcionamento, pret\u00e9ndese que os alumnos desenvolvan actitudes \u00e9ticas e cr\u00edticas fronte ao papel da empresa na sociedade, que lles faga reco\u00f1ecer o funci\u00f3n social da empresa ao ser quen contrata e remunera aos factores productivos, entre eles, o m\u00e1is importanmte socialmente, o traballo. Polo que conceder\u00e1selle tanta relevancia ao an\u00e1lise puramente econ\u00f3mico e instrumental como aos aspectos sociais. A Integraci\u00f3n desta asignatura no plan de estudos queda plenamente xustificada porque: 1. Responde \u00e1 necesidade dun co\u00f1ecemento m\u00e1is t\u00e9cnico, dede o punto de vista econ\u00f3mico, do \u00e1mbito das Relaci\u00f3ns Laborais, \u00e1 vez que se requiere dar resposta a problemas tan ineludibles como \u00e9 paro, o funcionamento dos mercados, a toma de decisi\u00f3n das empresas na procura dos seus ouxetivos , o funcionamento das econom\u00edas nacionais nun mundo globalizado, o crecemento e o subdesenvolvemento econ\u00f3mico, etc. 2. Responde \u00e1 letra e ao esp\u00edrito da Lei de Reforma Universitaria cando considera que a universidade ha de servir para xerar co\u00f1ecemento pero, ademais, debe transmitir ou transferir ese co\u00f1ecemento \u00e1 sociedade que a sustenta.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 Econom\u00eda", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701004"}}
{"codigo": "760G01004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Sa\u00fade laboral e prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Direcci\u00f3n e xesti\u00f3n de recursos humanos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Psicolox\u00eda do Traballo e T\u00e9cnicas de negociaci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Realizar funci\u00f3ns de representaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en diferentes \u00e1mbitos das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Participar na elaboraci\u00f3n e dese\u00f1o de estratexias organizativas, desenvolvendo a estratexia de recursos humanos da organizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Aplicar t\u00e9cnicas e tomar decisi\u00f3ns en materia de xesti\u00f3n de recursos humanos (pol\u00edtica retributiva, de selecci\u00f3n...)."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Asesoramento a organizaci\u00f3ns sindicais e empresariais, e aos seus afiliados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Elaborar, desenvolver e avaliar planes de formaci\u00f3n ocupacional e continua no \u00e1mbito regulado e non regulado."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. La Psicolog\u00eda: El estudio cient\u00edfico de la conducta y los procesos mentales."}, {"subtema": "1.2. El trabajo como fen\u00f3meno psicosocial."}, {"subtema": "1.3. La Psicolog\u00eda del Trabajo: El estudio del comportamiento laboral."}, {"subtema": "1.4. M\u00e9todos de investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda del Trabajo."}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N. LA PSICOLOG\u00cdA DEL TRABAJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. El proceso de contrataci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2. El an\u00e1lisis de puestos de trabajo."}, {"subtema": "2.3. El reclutamiento de candidatos."}, {"subtema": "2.4. La selecci\u00f3n de personal."}], "temas": [{"tema": "2. RECLUTAMIENTO Y SELECCI\u00d3N DE PERSONAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. La formaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la empresa."}, {"subtema": "3.2. El plan de formaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. El diagn\u00f3stico de las necesidades formativas."}, {"subtema": "3.4. Dise\u00f1o de programas formativos."}, {"subtema": "3.5. Evaluaci\u00f3n de programas formativos."}], "temas": [{"tema": "3. LA FORMACI\u00d3N EN LA EMPRESA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. El proceso de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Los estilos de comunicaci\u00f3n interpersonal."}, {"subtema": "4.3. La comunicaci\u00f3n no verbal."}, {"subtema": "4.4. La comunicaci\u00f3n interna."}, {"subtema": "4.5. El plan de comunicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. LA COMUNICACI\u00d3N INTERNA EN LAS ORGANIZACIONES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. El mando a lo largo de la historia."}, {"subtema": "5.2. Concepto de liderazgo."}, {"subtema": "5.3. El estudio del liderazgo desde la Psicolog\u00eda del Trabajo."}, {"subtema": "5.4. Las habilidades directivas."}], "temas": [{"tema": "5. EL LIDERAZGO Y LAS HABILIDADES DIRECTIVAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Concepto de motivaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n laboral."}, {"subtema": "6.2. El estudio de la motivaci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n laboral desde la Psicolog\u00eda del Trabajo."}, {"subtema": "6.3. Las dificultades para llevar la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Algunas recomendaciones para hacer posible la motivaci\u00f3n y la satisfacci\u00f3n en el trabajo."}], "temas": [{"tema": "6. MOTIVACI\u00d3N Y SATISFACCI\u00d3N LABORAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Los factores de riesgo psicosocial."}, {"subtema": "7.2. Incidencia."}, {"subtema": "7.3. Evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.4. Consecuencias."}, {"subtema": "7.5. Prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "7.6. Riesgos psicosociales: estr\u00e9s, mobbing, burnout, violencia."}, {"subtema": "7.7. Los riesgos psicosociales emergentes."}], "temas": [{"tema": "7. LOS RIESGOS PSICOSOCIALES EN EL TRABAJO."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "\"El objeto de estudio de la Psicolog\u00eda del Trabajo lo constituyen las conductas y experiencias de las personas desde una perspectiva individual, social y grupal, en contextos relacionados con el trabajo. Su objetivo consiste en describir, explicar y predecir los fen\u00f3menos psicosociales que se dan en esos contextos, as\u00ed como prevenir o solucionar los posibles problemas que se presentan, su objetivo \u00faltimo consiste en mejorar la calidad de vida laboral, la productividad y la eficacia laboral\u201d. Peir\u00f3, J. M\u00aa y Prieto, F. (1996): Tratado de Psicolog\u00eda del Trabajo. Madrid: S\u00edntesis.", "nombre_asignatura": "Psicolox\u00eda do Traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701003"}}
{"codigo": "760G01003", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Realizar an\u00e1lises e diagn\u00f3sticos, prestar apoio e tomar decisi\u00f3ns en materia de estrutura organizativa, organizaci\u00f3n do traballo, estudo de m\u00e9todos e estudo de tempos de traballo."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Organizaci\u00f3n e Obxectivos."}, {"subtema": "3. Organizaci\u00f3n e Funci\u00f3ns."}, {"subtema": "4. A Organizaci\u00f3n e o Individuo."}, {"subtema": "5. Organizaci\u00f3n e Responsabilidade."}, {"subtema": "6. Organizaci\u00f3n e Autoridade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Organizaci\u00f3n e empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Empresa."}, {"subtema": "2. Elementos."}, {"subtema": "3. Funci\u00f3ns da Empresa Industrial."}, {"subtema": "4. Clasificaci\u00f3n das Empresas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fins, Pol\u00edticas, Obxectivos e Estratexias."}, {"subtema": "2. Fins e Pol\u00edticas m\u00faltiples da Empresa."}, {"subtema": "3. Definici\u00f3n e asignaci\u00f3n de Obxectivos."}, {"subtema": "4. Conflito de Obxectivos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Fins e obxectivos da empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepci\u00f3n cl\u00e1sica do empresario."}, {"subtema": "2. O empresario na Econom\u00eda moderna."}, {"subtema": "3. Natureza das expectativas."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. O empresario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Achegas da Teor\u00eda Econ\u00f3mica."}, {"subtema": "3. Enfoque Cuantitativo."}, {"subtema": "4. Contribuci\u00f3ns do Pensamento Estrat\u00e9xico."}, {"subtema": "5. A Teoria da Organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "6. O Enfoque Sist\u00e9mico."}, {"subtema": "7. O Enfoque Continxente."}, {"subtema": "8. Din\u00e1mica de Sistemas."}, {"subtema": "9. Sistemas Complexos Adaptativos."}, {"subtema": "10. Formulaci\u00f3ns Ecol\u00f3xicas."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. As Teor\u00edas ou Escolas da Organizaci\u00f3n e a Administraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As teor\u00edas sobre o liderado."}, {"subtema": "2. Estilos de direcci\u00f3n."}, {"subtema": "3. A opci\u00f3n persoal."}, {"subtema": "4. O impacto do estilo de direcci\u00f3n no grupo de traballo."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Direcci\u00f3n e estilos de direcci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto de Estrutura."}, {"subtema": "2. Estudos previos ao proceso de Estructuraci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Principios de Organizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Criterios para a divisionalizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. A estructura organizativa e o seu desenvolvemento."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Proceso de Estructuraci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Modelos de Estruturas."}, {"subtema": "3. A Coordinaci\u00f3n na Estrutura Funcional."}, {"subtema": "4. A figura do Coordinador. Xefes de Proxecto."}, {"subtema": "5. Organizaci\u00f3n por Proxectos."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Modelos de Estruturas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O concepto de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "2. Pasos a dar na toma de decisi\u00f3ns."}, {"subtema": "3. O proceso de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "4. Situaci\u00f3ns de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "5. \u00c1rbores de decisi\u00f3n."}, {"subtema": "6. Informaci\u00f3n perfecta."}, {"subtema": "7. Informaci\u00f3ns adicionais."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. A decisi\u00f3n na empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A t\u00e9cnica das ordes."}, {"subtema": "2. Delegaci\u00f3n de funci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Instrumentos auxiliares do mando."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n."}, {"subtema": "2. Tipos de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. A comunicaci\u00f3n en grupo."}, {"subtema": "4. Eficacia, factores crave."}], "temas": [{"tema": "Tema 11. A comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto, obxectivo e medios da coordinaci\u00f3n."}, {"subtema": "2. As comisi\u00f3ns."}, {"subtema": "3. As reuni\u00f3ns. Tipos."}], "temas": [{"tema": "Tema 12. A coordinaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto e funci\u00f3ns b\u00e1sicas."}, {"subtema": "2. Vantaxes da planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Clases de planificaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Procedemento."}], "temas": [{"tema": "Tema 13. A planificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto."}, {"subtema": "2. Obxectivos."}, {"subtema": "3. Vantaxes."}, {"subtema": "4. Limitaci\u00f3ns."}, {"subtema": "5. Requisitos."}, {"subtema": "6. Clases de control."}, {"subtema": "7. Procedemento."}, {"subtema": "8. \u00d3rganos de control."}], "temas": [{"tema": "Tema 14. O control."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Formar a os futuros graduados en RRLL e RRHH en conceptos, procedimentos e valores, que faciliten a s\u00faa inserci\u00f3n na empresa, analizando \u00e1reas referentes \u00e1 estructura organizativa, xesti\u00f3n, calidade e os diversos subsistemas empresariais.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n de Empresa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701001"}}
{"codigo": "760G01001", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Seleccionar e xestionar informaci\u00f3n e documentaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Dirixir grupos de persoas."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Asesorar e/ou xestionar en materia de emprego e contrataci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Representaci\u00f3n t\u00e9cnica no \u00e1mbito administrativo e procesual e defensa ante os tribunais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Comprender a relaci\u00f3n entre procesos sociais e a din\u00e1mica das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Comprender o car\u00e1cter din\u00e1mico e cambiante das relaci\u00f3ns laborais no \u00e1mbito nacional e internacional."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Interrelacionar as distintas disciplinas que configuran as relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A35", "competencia": "An\u00e1lise cr\u00edtico das decisi\u00f3ns emanadas dos axentes que participan nas relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Resoluci\u00f3n de problemas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Reco\u00f1ecemento \u00e1 diversidade e \u00e1 multiculturalidade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Traballo en \u00e1mbitos internacionais."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e ad\u00f3itase atopar a un nivel que, a\u00ednda que se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dunha forma profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado como non especializado."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- El ordenamiento jur\u00eddico . la norma"}, {"subtema": "2.- Las fuentes del Ordenamiento Jur\u00eddico"}, {"subtema": "3.- La relaci\u00f3n jur\u00eddica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I. EL DERECHO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Clases de interpretaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.- La resoluci\u00f3n de conflictos judicial y extrajudicial. especial alusi\u00f3n a la jurisprudencia  el arbitraje"}], "temas": [{"tema": "TEMA II. LA INTERPRETACI\u00d3N Y APLICACION DE LAS NORMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Obligacioneds y Contratos"}, {"subtema": "2.- La Propiedad y dem\u00e1s Derechos Reales"}, {"subtema": "3.-  Derecho de Familia"}], "temas": [{"tema": "TEMA III. APROXIMACI\u00d3N AL DERECHO CIVIL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- El Derecho Mercantil"}, {"subtema": "2.- Fuentes del Derecho Mercantil"}, {"subtema": "3.- El Papel de la Uni\u00f3n Europea"}, {"subtema": "4.- .- La empresa y el empresario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA IV. ASPECTOS GENERALES DEL DERECHO MERCANTIL I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Contratos mercantiles. Especial referencia a los derechos de consumidores y usuarios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.-  La propiedad Industrial"}, {"subtema": "3.-  Los T\u00edtulos-valores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA V.  ASPECTOS GENERALES DEL DERECHO MERCANTIL II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- Elementos jur\u00eddico penales b\u00e1sicos"}, {"subtema": "2.- Especial referencia a determinado tipo de delitos"}], "temas": [{"tema": "TEMA VI. EL DERECHO PENAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.p.santos@udc.es", "nombre": "Santos Pita, Manuela del Pilar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito PrivadoDereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia de Introducci\u00f3n o Dereito sup\u00f3n unha primeira toma de contacto do estudante co mundo xur\u00eddico. Pres\u00e9ntase como un elemento b\u00e1sico e clave para o estudo doutras materias da titulaci\u00f3n, as\u00ed como para o futuro desenvolvemento profesional. A aprendizaxe ven dada principalmente polas sesi\u00f3ns maxistrais, nas que a asistencia \u00e9 fundamental, as\u00ed como o traballo tanto aut\u00f3nomo do alumno como o traballo en grupo. B\u00fascase primeiramente aprender a utilizar o l\u00e9xico xur\u00eddico, o que se levar\u00e1 a cabo o longo de todo o cuadrimestre . Asemade a lectura de textos xur\u00eddicos \u00e9 fundamental, co manexo das diferentes fontes e o ineludible complemento da xurisprudencia.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n ao Dereito", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "m.p.santos@udc.es", "nombre": "Santos Pita, Manuela del Pilar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760701005"}}
{"codigo": "760G01005", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Organizaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Transmitir e comunicarse por escrito e oralmente usando a terminolox\u00eda e as t\u00e9cnicas adecuadas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Aplicar os co\u00f1ecementos \u00e1 pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Traballo en equipos."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Motivaci\u00f3n para a calidade."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Aprendizaxe aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Conceptos, compo\u00f1entes e funci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "Bloque I: Introduci\u00f3n aos sistemas de informaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 2: Tarefas b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Tema 3: Formatos, estilos e configuraci\u00f3n de p\u00e1xina"}, {"subtema": "Tema 4: Correspondencia"}], "temas": [{"tema": "Bloque II: Procesadores de texto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 5: Tarefas b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Tema 6: T\u00e1boas, datos e gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "Tema 7: An\u00e1lise avanzada de datos"}], "temas": [{"tema": "Bloque III: Follas de c\u00e1lculo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 8: Bases de datos"}, {"subtema": "Tema 9: Presentaci\u00f3ns efectivas"}], "temas": [{"tema": "Bloque IV: Bases de datos e presentaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 10: Xesti\u00f3n de tarefas e traballo colaborativo"}, {"subtema": "Tema 11: Xesti\u00f3n de persoal"}], "temas": [{"tema": "Bloque V: Programas de xesti\u00f3n na empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 12: Biblioteca inform\u00e1tica"}], "temas": [{"tema": "Bloque VI: Biblioteca inform\u00e1tica"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.anido@udc.es", "nombre": "Anido Martinez, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Trataranse diversos bloques tem\u00e1ticos orientados a que o alumno co\u00f1eza e manexe sistemas de informaci\u00f3n, aplicaci\u00f3ns de procesamento de texto, follas de c\u00e1lculo, bases de datos, presentaci\u00f3ns e ferramentas colaborativas e de xesti\u00f3n de tarefas entre outras.", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica B\u00e1sica", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Grao en Relaci\u00f3ns Laborais e Recursos Humanos (Ferrol)", "profesores": [{"email": "cristina.anido@udc.es", "nombre": "Anido Martinez, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760G01&assignatura=760G01005&any_academic=2018_19"}
