{"index": {"_id": "760492019"}}
{"codigo": "760492019", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento amplo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do \u00e1mbito socio-laboral especialmente do Dereito do Traballo e da Seguridade Social."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios nos campos laboral, tributario e de Seguridade Social para prestar servizos de asesor\u00eda socio-laboral."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Acto de encuadramiento ante la TGSS"}, {"subtema": "1.2. El empreario, persona responsable de la inscripci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3. Tr\u00e1mite antes del inicio de la actividad ante la entidad gestora"}, {"subtema": "1.4. Asignaci\u00f3n de CCC"}], "temas": [{"tema": "1.- Tramitaci\u00f3n de inscripciones de empresas en la seguridad social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Obtenci\u00f3n del n\u00famero de afiliaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Formas de promover la afiliaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Lugar y plazo"}, {"subtema": "2.4. Personas responsables de la afiliaci\u00f3n en el R\u00e9gimen General y Reg\u00edmenes Especiales"}, {"subtema": "2.5. Clases de alta"}, {"subtema": "2.6 Reconocimiento del derecho a las altas y bajas"}], "temas": [{"tema": "2.- Tramitaci\u00f3n de afiliaciones, altas y bajas en la seguridad social"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Datos identificativos"}, {"subtema": "3.2. Devengos"}, {"subtema": "3.3. Percepciones salariales y no salariales"}, {"subtema": "3.4. Deducciones"}, {"subtema": "3.5. Bases de cotizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3.- El recibo de salarios. Cumplimentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Bolet\u00ednes de cotizaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2. Modelos TC I y TC II"}, {"subtema": "4.3. Per\u00edodos de recaudaci\u00f3n: voluntario y obligatorio"}, {"subtema": "4.4. Recargos"}], "temas": [{"tema": "4.- Documentos de cotizaci\u00f3n. Recaudaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A instancia de los interesados"}, {"subtema": "5.2. Plazo de solicitud"}, {"subtema": "5.3. Entidad competente a resolver"}, {"subtema": "5.4. Plazo de resoluci\u00f3n"}, {"subtema": "5.5. Reclamaci\u00f3n a la resoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5.- Gesti\u00f3n de prestaciones de la seguridad social"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "La asignatura tiene por objeto una exposici\u00f3n pr\u00e1ctica sobre los aspectos relacionados con la gesti\u00f3n del trabajo prestado en virtud de un contrato de trabajo y el cumplimiento de las obligaciones presentes en el aseguramiento y cotizaci\u00f3n a la seguridad social. Se espera que el alumno adquiera las competencias necesarias para cumplimentar la documentaci\u00f3n del contrato de trabajo en cualquiera de las modalidades de \u00e9ste, la confecci\u00f3n de los recibos de salarios, las retenciones a practicar en concepto de cotizaciones a la seguridad social e IRPF, la tramitaci\u00f3n de los distintos procedimientos administrativos laborales (de expedientes de regulaci\u00f3n de empleo, de prestaciones del Fondo de Garant\u00eda Salarial, para la imposici\u00f3n de sanciones por infracciones de orden social, de tramitaci\u00f3n de prestaciones de la seguridad social, de gesti\u00f3n recaudatoria, etc.), los documentos de liquidaci\u00f3n por extinci\u00f3n del contrato de trabajo, el cumplimiento de cualesquiera requisitos formales del despido, el c\u00e1lculo de cualesquiera indemnizaciones, los procedimientos de inscripci\u00f3n de empresas, afiliaci\u00f3n, altas y bajas de trabajadores en el sistema de la seguridad social; los documentos de cotizaci\u00f3n a la seguridad social, etc.- Descriptor: Documentaci\u00f3n relacionada con el contrato de trabajo; tramitaci\u00f3n de procedimientos laborales administrativos; documentaci\u00f3n relacionada con el aseguramiento y cotizaci\u00f3n a la seguridad social; tramitaci\u00f3n de prestaciones de la seguridad social", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Seguridade Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}, {"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492010"}}
{"codigo": "760492010", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Seguridade Social Comunitaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492011"}}
{"codigo": "760492011", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "R\u00e9xime fiscal das relaci\u00f3ns laborais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492023"}}
{"codigo": "760492023", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Negociaci\u00f3n colectiva", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492016"}}
{"codigo": "760492016", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n dos RRHH"}, {"subtema": "Diferencia entre datos, informaci\u00f3n, co\u00f1ecemento e innovaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "- Marco te\u00f3rico"}, {"tema": "- Conceptos claves"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas cualitativas e cuantitativos."}, {"subtema": "A espiral de co\u00f1ecemento"}, {"subtema": "DpO versus DpC"}], "temas": [{"tema": "- Recursos intanxibles e problemas de medida"}, {"tema": "- Sistemas de xesti\u00f3n de co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mapas de co\u00f1ecemento"}], "temas": [{"tema": "- Mapas de co\u00f1ecemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Perfis, operativizaci\u00f3n, puntuaci\u00f3ns e aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "- Xesti\u00f3n de competencias."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n do co\u00f1ecemento", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "maria.alonso.seoane@udc.es", "nombre": "Alonso Seoane, Maria Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492009"}}
{"codigo": "760492009", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Laboral e da Seguridade Social", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492021"}}
{"codigo": "760492021", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Relaci\u00f3ns transfronteirizas no marco da UE. Introduci\u00f3n ao Dereito social portugu\u00e9s", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492026"}}
{"codigo": "760492026", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento amplo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do \u00e1mbito socio-laboral especialmente do Dereito do Traballo e da Seguridade Social."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios nos campos laboral, tributario e de Seguridade Social para prestar servizos de asesor\u00eda socio-laboral."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Planificar e organizar a prevenci\u00f3n dos riscos laborais nas empresas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Seleccionar e confeccionar os contratos de traballo adecuados a cada situaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer os dereitos e obrigas dos traballadores e as distintas formas de extinci\u00f3n do contrato de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As pr\u00e1cticas regularanse polos convenios asinados entre a Universidade e as instituci\u00f3ns ou empresas que colaboren na formaci\u00f3n dos alumnos. Corresponder\u00e1 ao coordinador do Mestrado a asignaci\u00f3n da empresa / instituci\u00f3n na que cada alumno desenvolver\u00e1 as pr\u00e1cticas. En todo caso, para a selecci\u00f3n dos estudantes terase en conta criterios, tales como, rendemento acad\u00e9mico no m\u00e1ster (cualificaci\u00f3ns acad\u00e9micas, asistencia \u00e1s aulas...), preferencias de especializaci\u00f3n, demandas das empresas ou instituci\u00f3ns receptoras, estudos previos, xornada e horario de traballo, lugar de residencia... Se o coordinador est\u00edmao necesario, manter\u00e1, ademais, unha entrevista persoal previa co alumno."}], "temas": [{"tema": "ASIGNACI\u00d3N DAS EMPRESAS / INSTITUCIONES."}]}], "coordinadores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadeDereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialPsicolox\u00edaQu\u00edmica", "descripcion": "O desenvolvemento das Pr\u00e1cticas Externas ter\u00e1 como finalidade a posta en pr\u00e1ctica polos alumnos dos co\u00f1ecementos, destrezas e habilidades adquiridos ao longo do M\u00e1ster. Consiste na realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas mediante un sistema de permanencia regulada nunha empresa, organismo ou instituci\u00f3n administrativa, econ\u00f3mica ou profesional, de car\u00e1cter p\u00fablico ou privado as\u00ed como na elaboraci\u00f3n dunha memoria na que se plasme a experiencia da realizaci\u00f3n das mesmas. As pr\u00e1cticas te\u00f1en como obxectivo fundamental complementar a formaci\u00f3n te\u00f3rica dos estudantes e facilitar a s\u00faa inserci\u00f3n no mundo laboral. Permitir\u00e1n a asimilaci\u00f3n por parte dos estudantes da realidade institucional e empresarial da s\u00faa contorna no \u00e1mbito das s\u00faas respectivas profesi\u00f3ns futuras cos seguintes fins, en particular: Formaci\u00f3n integral no \u00e1mbito de estudo do t\u00edtulo, equilibrando a formaci\u00f3n te\u00f3rica e a pr\u00e1ctica. Adquisici\u00f3n das competencias propias do t\u00edtulo. Obtenci\u00f3n de experiencia profesional que facilite a empleabilidad e a inserci\u00f3n m\u00e1is adecuada no mercado laboral. Desenvolvemento da capacidade de decisi\u00f3n, do esp\u00edrito cr\u00edtico e da capacidade de traballo en equipo.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}, {"email": "cristina.anido@udc.es", "nombre": "Anido Martinez, Cristina"}, {"email": "luis.decastro@udc.es", "nombre": "Castro Mejuto, Luis Fernando de"}, {"email": "javier.garcial@udc.es", "nombre": "Garcia Lopez, Javier Angel"}, {"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}, {"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}, {"email": "l.munin@udc.es", "nombre": "Mun\u00edn S\u00e1nchez, Lara Mar\u00eda"}, {"email": "maria.sanchezf@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Maria Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492013"}}
{"codigo": "760492013", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Pol\u00edticas Sociolaborais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492022"}}
{"codigo": "760492022", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n da prevenci\u00f3n na empresa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492017"}}
{"codigo": "760492017", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N: CONCEPTOS B\u00c1SICOS DE PSICOLOG\u00cdA SOCIAL."}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EL MANDO A LO LARGO DE LA HISTORIA."}], "temas": [{"tema": "2. EL MANDO A LO LARGO DE LA HISTORIA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTO DE LIDERAZGO."}], "temas": [{"tema": "3. CONCEPTO DE LIDERAZGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "LA EFICACIA EN EL LIDERAZGO."}], "temas": [{"tema": "4. LA EFICACIA EN EL LIDERAZGO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EL ESTUDIO DEL LIDERAZGO DESDE LA PSICOLOG\u00cdA SOCIAL."}], "temas": [{"tema": "5. EL ESTUDIO DEL LIDERAZGO DESDE LA PSICOLOG\u00cdA SOCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EL ENFOQUE PERSONALISTA: LAS TEOR\u00cdAS DE LOS RASGOS."}], "temas": [{"tema": "6. EL ENFOQUE PERSONALISTA: LAS TEOR\u00cdAS DE LOS RASGOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Los estilos cl\u00e1sicos de direcci\u00f3n basados en la autoridad: las investigaciones de Lewin."}, {"subtema": "7.2. Los estudios de la Universidad de Ohio."}, {"subtema": "7.3. Los estudios de la Universidad de Michigan."}, {"subtema": "7.4. La malla o rejilla gerencial, de Blake y Mouton."}, {"subtema": "7.5. Los estilos X e Y, de McGregor."}], "temas": [{"tema": "7. LOS ENFOQUES CONDUCTUALES: LOS ESTILOS DE LIDERAZGO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. El modelo de la contingencia, de Fiedler."}, {"subtema": "8.2. El modelo del liderazgo situacional, de Hersey y Blanchard."}, {"subtema": "8.3. La teor\u00eda de la trayectoria-meta, de House."}, {"subtema": "8.4. La teor\u00eda de la decisi\u00f3n normativa, de Vroom, Yetton y Jago."}, {"subtema": "8.5. El modelo de Tannenbaum."}], "temas": [{"tema": "8. LOS ENFOQUES SITUACIONALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. El \"Nuevo liderazgo\"."}, {"subtema": "9.1.1. Liderazgo transformacional y transaccional."}, {"subtema": "9.1.2. Liderazgo visionario."}, {"subtema": "9.1.3. Liderazgo carism\u00e1tico."}, {"subtema": "9.2. El \"Superliderazgo\"."}, {"subtema": "9.3. Liderazgo trascendente."}, {"subtema": "9.4. Liderazgo emocional."}], "temas": [{"tema": "9. LOS NUEVOS ENFOQUES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Selecci\u00f3n de personal."}, {"subtema": "10.2. Formaci\u00f3n de personal."}, {"subtema": "10.3. Habilidades de comunicaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.4. Motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.5. Gesti\u00f3n de conflictos y negociaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.6. Gesti\u00f3n de equipos de trabajo."}, {"subtema": "10.7. Gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales."}, {"subtema": "10.8. Competencia emocional."}, {"subtema": "10.9. Optimismo y felicidad en el trabajo: engagement y flow."}, {"subtema": "10.10. Coaching."}], "temas": [{"tema": "10. HABILIDADES DIRECTIVAS."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Liderazgo e Habilidades Directivas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492024"}}
{"codigo": "760492024", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Medidas de soluci\u00f3n de conflictos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492020"}}
{"codigo": "760492020", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Asesorar \u00e1s PYMES no campo sociolaboral."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Identificar os distintos tipos de empresas e sociedades inclu\u00eddas as de econom\u00eda social e os seus rex\u00edmenes xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacitar para xestionar os tributos relacionados co \u00e1mbito empresarial."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecer as obrigas das empresas en materia de Seguridade Social e os tr\u00e1mites pertinentes ante as entidades xestoras e colaboradoras."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios nos campos laboral, tributario e de Seguridade Social para prestar servizos de asesor\u00eda socio-laboral."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n: o emprendemento e o valor social da creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "2. Os elementos esenciais no proceso de creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "2.1 A idea de empresa e manantiais para obtela. A validaci\u00f3n da idea. O modelo de negocio (canvas)."}, {"subtema": "2.2. O emprendedor: caracter\u00edsticas do emprendedor e consecuencias da decisi\u00f3n de emprender"}, {"subtema": "2.3 O plan de empresa: que \u00e9, para que e como se elabora."}, {"subtema": "3. Aspectos legais da creaci\u00f3n de empresas."}, {"subtema": "Anexo. O asesoramento a emprendedores no proceso de creaci\u00f3n de empresas."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A creaci\u00f3n de empresas e a iniciativa emprendedora."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O estudo de mercado"}, {"subtema": "2.1 Obxetivos e fases da elaboraci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 A contorna e a creaci\u00f3n de empresas"}, {"subtema": "3. A an\u00e1lise DAFO"}, {"subtema": "4. A mercadotecnia"}, {"subtema": "4.1 O produto/servizo"}, {"subtema": "4.2 O prezo"}, {"subtema": "4.3 A distribuci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4 A comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. A segmentaci\u00f3n e a estratexia"}, {"subtema": "6.A previsi\u00f3n de vendas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. A elaboraci\u00f3n do plan de empresa."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise econ\u00f3mica-financeira dun proxecto empresarial"}, {"subtema": "2. A an\u00e1lise financeira"}, {"subtema": "2.1 O balance"}, {"subtema": "2.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lises"}, {"subtema": "3. A an\u00e1lise econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3.1 A conta de resultados (PeG)"}, {"subtema": "3.2 T\u00e9cnicas de an\u00e1lises"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A viabilidade do proxecto empresarial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gu\u00eda para a elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}, {"subtema": "1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O estudo de mercado"}, {"subtema": "3. O plan comercial"}, {"subtema": "4. O plan de organizaci\u00f3n e de recursos humanos"}, {"subtema": "5. Os aspectos legais"}, {"subtema": "6. A an\u00e1lise econ\u00f3mica-financeira"}, {"subtema": "7. Conclusi\u00f3ns"}, {"subtema": "8. Anexos."}], "temas": [{"tema": "Anexo. Gu\u00eda para a elaboraci\u00f3n do plan de empresa"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "A asignatura de Iniciativa Emprendedora int\u00e9grase no plan de estudos do M\u00e1ster Oficial en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral con car\u00e1cter optativo. Para xustificar a s\u00faa inclusi\u00f3n neste plan de estudos p\u00f3dese dicir que \u00e9 unha maneira de facer fronte a situaci\u00f3n na que se atopan os mozos ao tratar de se incorporar ao mercado de traballo e as dificultades que te\u00f1en que superar quenes pertencen ao devandito colectivo e adema\u00eds son titulados universitarios. A\u00ednda que a taxa de paro entre os universitarios veuse reducir nos \u00faltimos anos, estes seguen atop\u00e1ndose con moitas dificultades a hora de incorporarse ao mercado laboral e cando o conseguen \u00e9 en condici\u00f3ns bastante precarias. Esta situaci\u00f3n non \u00e9 id\u00e9ntica para todolos titulados xa que depende en gran medida do titulo que se pos\u00faa e da duraci\u00f3n dos seus estudos, ou o que \u00e9 o mesmo, do nivel do t\u00edtulo alcanzado: diplomado, licenciado ou, doutor. Tam\u00e9n ten a sua xustificaci\u00f3n no feito de que os alumnos que se especialicen na xesti\u00f3n sociolaboral poder\u00e1n non soio montala s\u00faa propia empresa senon tamen asesorar a outros a facelo. Nunha sociedade na que as formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica son cada vez m\u00e1is complexas, \u00e9 necesario para quenes dexesen por en marcha a s\u00faa propia empresa ou quenes se dediquen ao asesoramento na materia, oestudo da presente materia \u00e9, non s\u00f3 instrumento para o co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n dos procesos econ\u00f3micos, sen\u00f3n tam\u00e9n para a formaci\u00f3n de actitudes \u00e9ticas e sociais fronte a problemas tales como a creaci\u00f3n de riqueza pola empresa, o seu papel na econom\u00eda, a s\u00faa funci\u00f3n na distribuci\u00f3n de riqueza, a situaci\u00f3n actual do mercado de traballo para estes universitarios, en definitiva, a importante funci\u00f3n social da empresa no momento presente, etc. Ante esta situaci\u00f3n, e en consoancia co que se ven facendo dende a propia UE, dende a Universidade e outos estamentos oficiais, incorp\u00f3rnse ao plan de estudos esta materia tratando de inculcar o esp\u00edrito emprendedor e a metodolox\u00eda da creaci\u00f3n e direcci\u00f3n de empresas entre os universitarios, as\u00ed como a s\u00faa capacitaci\u00f3n para a elaboraci\u00f3n do plan de empresa que todo proxeto empresarial require. En definitiva, t\u00e9ntase acadar que os alumnos te\u00f1an inquedanzas polo eido empresarial, e que tras unha an\u00e1lise cr\u00edtica da situaci\u00f3n e da s\u00faa incorporaci\u00f3n ao mercado laboral , espetar neles a s\u00faa capacidade creativa, e fomentar o espirito emprendedor. A asignatura abrangue tanto a dimensi\u00f3n interna da empresa como das relaci\u00f3ns coa s\u00faa contorna externa. Malia que pola s\u00faia natureza, esta materia ten un contido t\u00e9cnico propio da econom\u00eda empresarial, integra, con todo, m\u00faltiples aspectos relacionados coa psicoloxia, a psicoloxia social e do traballo, a tecnoloxia, as t\u00e9cnicas e teor\u00edas da organizaci\u00f3n e da informaci\u00f3n, o dereito mercanrtil, etc. A parte da an\u00e1lise t\u00e9cnica, imprescindible para o co\u00f1ecemento do fucionamento dunhas empresas cada vez m\u00e1is complexas no seu funcionamento, pret\u00e9ndese que os alumnos desenvolvan actitudes \u00e9ticas e cr\u00edticas fronte ao papel da empresa na sociedade, reco\u00f1ecer o valor social do espirito emprendedor, conced\u00e9ndolle tanta relevancia ao an\u00e1lise puramente econ\u00f3mico e instrumental como aos aspectos sociais. A Integraci\u00f3n desta asignatura no programa do m\u00e1ster queda plenamente xustificada porque: 1. Contesta \u00e1 importante demanda social que nos \u00faltimos tempos esixe un co\u00f1ecemento m\u00e1is cient\u00edfico e t\u00e9cnico do \u00e1mbito sociolaboral e concretamente na dinamizaci\u00f3n do desenvolvemento local, meirande o asesoramento t\u00e9cnico nos concellos e outras instituci\u00f3ns. 2. Responde \u00e1 letra e ao esp\u00edrito da normativa legal que regula a propia Universidade xa que \u00e9sta ha de servir para xerar co\u00f1ecemento pero, ademais, debe transmitir ou transferir ese co\u00f1ecemento \u00e1 sociedade que a sustenta.", "nombre_asignatura": "Iniciativa Emprendedora", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492012"}}
{"codigo": "760492012", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Empresas. traballadores e Dereito tributario transnacional", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492014"}}
{"codigo": "760492014", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Seleccionar e confeccionar os contratos de traballo adecuados a cada situaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A xesti\u00f3n estrat\u00e9xica das persoas"}, {"subtema": "2. Creaci\u00f3n de valor a trav\u00e9s das persoas"}, {"subtema": "3. Variables da xesti\u00f3n estrat\u00e9xica das persoas"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. A xesti\u00f3n das persoas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Modelos de direcci\u00f3n tradicionais"}, {"subtema": "2. Novos modelos de direcci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Implicaci\u00f3ns dos novos modelos de direcci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Modelos de direcci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estr\u00e9s"}, {"subtema": "2. Burnout"}, {"subtema": "3. Mobbing"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A xesti\u00f3n dos riscos psicosociais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conferencias de ponentes externos relacionados coa xesti\u00f3n e direcci\u00f3n de RRHH."}], "temas": [{"tema": "tema 4. A xesti\u00f3n de persoas na pr\u00e1ctica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Direcci\u00f3n Estrat\u00e9xica de RRHH", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}, {"email": "juan.carlos.vez@udc.es", "nombre": "Vez Vazquez, Juan Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492025"}}
{"codigo": "760492025", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Administraci\u00f3n Laboral e Dereito Sancionador do traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492018"}}
{"codigo": "760492018", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Asesorar \u00e1s PYMES no campo sociolaboral."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Xestionar todas as cuesti\u00f3ns relativas ao \u00e1mbito das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer as medidas de soluci\u00f3n de conflitos ao alcance de traballadores e empresarios e resolver cales resultan axeitadas en diferentes situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer as respostas da Administraci\u00f3n fronte aos incumprimentos laborais e ser capaz de participar no procedemento administrativo sancionador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Seleccionar e confeccionar os contratos de traballo adecuados a cada situaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer os dereitos e obrigas dos traballadores e as distintas formas de extinci\u00f3n do contrato de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto"}, {"subtema": "Origen"}, {"subtema": "Fuentes"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1- EL CONFLICTO LABORAl:"}, {"tema": "."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En el \u00e1mbito individual."}, {"subtema": "En el \u00e1mbito colectivo."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- GESTI\u00d3N DEL CONFLICTO LABORAL PREVENCI\u00d3N Y PRESI\u00d3N:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seg\u00fan los sujetos intervinientes."}, {"subtema": "por el metodo de resoluci\u00f3n."}, {"subtema": "Seg\u00edn la potestad decisoria del tercero."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- CLASIFICACI\u00d3N DE LOS MEDIOS DE SOLUCI\u00d3N DEL CONFLICTO LABORA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "En materia de jornada laboral."}, {"subtema": "Salario."}, {"subtema": "Movilidad funcional.Geografica."}, {"subtema": "Modificaci\u00f3n sustancial de condiciones de trabajoi."}, {"subtema": "Extici\u00f3n de la relaci\u00f3n laboral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4.-IMPLEMENTACI\u00d3N DE ESTRATEGIAS DEL CONFLICTO:"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "La asignatura tiene por objeto el estudio del conflicto laboral en sus dos vertientes: la de los trabajadores y la de los empresario. Se estudiar\u00e1n las diferentes estrategias para dar soluci\u00f3n a los mismos, tanto a nivel comunitario como estatal y auton\u00f3mico.", "nombre_asignatura": "As d\u00faas visi\u00f3ns do Conflicto Laboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492006"}}
{"codigo": "760492006", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Xestionar todas as cuesti\u00f3ns relativas ao \u00e1mbito das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para po\u00f1er en funcionamento un Servizo de Prevenci\u00f3n Propio ou Alleo e xestionalo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto"}, {"subtema": "1.2 Usuarios"}, {"subtema": "1.3 Normalizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Sistema de informaci\u00f3n contable"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Obxectivos da an\u00e1lise de estados financeiros"}], "temas": [{"tema": "2. Estados financeiros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Estrutura do balance"}, {"subtema": "3.2 Equilibrio financeiro a curto prazo"}, {"subtema": "3.3 Equilibrio financeiro a longo prazo"}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lise patrimonial e da situaci\u00f3n financeira"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Estrutura da conta de resultados"}, {"subtema": "4.2 Rendibilidade econ\u00f3mica"}, {"subtema": "4.3 Valor engadido e o seu reparto"}, {"subtema": "4.4 Rendibilidade financeira"}], "temas": [{"tema": "4. An\u00e1lise dos resultados e da situaci\u00f3n econ\u00f3mica"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Lamas, Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Empresa", "descripcion": "Introducir ao alumnado nos conceptos b\u00e1sicos relativos ao proceso de interpretaci\u00f3n da informaci\u00f3n financeira. Comprender os obxectivos e caracter\u00edsticas dos estados contables publicados polas empresas. Aplicar diferentes t\u00e9cnicas de an\u00e1lise para determinar a situaci\u00f3n econ\u00f3mica-financeira das empresas. Identificar os datos relevantes para o proceso de toma de decisi\u00f3n dentro das empresas.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Contable", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "cristina.anido@udc.es", "nombre": "Anido Martinez, Cristina"}, {"email": "fernando.ruiz@udc.es", "nombre": "Ruiz Lamas, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492007"}}
{"codigo": "760492007", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Xestionar todas as cuesti\u00f3ns relativas ao \u00e1mbito das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Co\u00f1ecer as respostas da Administraci\u00f3n fronte aos incumprimentos laborais e ser capaz de participar no procedemento administrativo sancionador."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento amplo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do \u00e1mbito socio-laboral especialmente do Dereito do Traballo e da Seguridade Social."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer os dereitos e obrigas dos traballadores e as distintas formas de extinci\u00f3n do contrato de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "A igualdade na Constituci\u00f3n."}, {"subtema": "Distintas modalidades de discriminaci\u00f3n: por raz\u00f3n de sexo e acoso laboral."}, {"subtema": "Fontes da Discriminaci\u00f3n  internacionales, comunitarias, estatales, auton\u00f3micas"}], "temas": [{"tema": "O PRINCIPIO DE IGUALDADE DE TRATO:OR\u00cdXES E EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conciliaci\u00f3n da vida laboral e familiar."}, {"subtema": "Traballo en igualdade de mulleres e homes."}, {"subtema": "Fomento da contrataci\u00f3n indefinida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MEDIDAS ESTATAIS E AUTON\u00d3MICAS SOBRE A IGUALDADE."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A prevenci\u00f3n do acoso sexual y sexista na empresa."}, {"subtema": "Diferentes plans de igualdade: estatais e auton\u00f3micos."}, {"subtema": "Responsabilidade Social Empresarial no sector p\u00fablico e na empresa privada."}], "temas": [{"tema": "MEDIDAS DE IGUALDADE NA NEGOCIACI\u00d3N COLECTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Procedementos laborais dirixidos a protexer  a igualdade."}, {"subtema": "O proceso de tutela antidiscriminatorio."}, {"subtema": "Cauces xudiciales espec\u00edficos para a tutela dos dereitos de conciliaci\u00f3n da vida personal, familiar e laboral."}, {"subtema": "Garant\u00edas na calificaci\u00f3n dos despidos."}], "temas": [{"tema": "MEDIDAS DE IGUALDADE NA ORDE LABORAL, SOCIAL E NO PROCEDEMENTO LABORAL."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "A materia ten por obxecto o estudo dos aspectos xur\u00eddico laborais en materia de igualdade, tales como os diferentes tipos de discriminaci\u00f3n e o tratamento xur\u00eddico laboral que a nivel internacional, comunitario, estatal e auton\u00f3mico ten esta materia.", "nombre_asignatura": "Aspectos xur\u00eddico-laborais en materia de igualdade", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492002"}}
{"codigo": "760492002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Asesorar \u00e1s PYMES no campo sociolaboral."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Xestionar todas as cuesti\u00f3ns relativas ao \u00e1mbito das relaci\u00f3ns laborais."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Identificar os distintos tipos de empresas e sociedades inclu\u00eddas as de econom\u00eda social e os seus rex\u00edmenes xur\u00eddicos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Xestionar os procesos de negociaci\u00f3n entre as partes da relaci\u00f3n laboral co fin de acadar consensos e acordos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Co\u00f1ecer as medidas de soluci\u00f3n de conflitos ao alcance de traballadores e empresarios e resolver cales resultan axeitadas en diferentes situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento amplo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do \u00e1mbito socio-laboral especialmente do Dereito do Traballo e da Seguridade Social."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios nos campos laboral, tributario e de Seguridade Social para prestar servizos de asesor\u00eda socio-laboral."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer os dereitos e obrigas dos traballadores e as distintas formas de extinci\u00f3n do contrato de traballo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1) A mobilidade funcional. Concepto e tipos."}, {"subtema": "2) A mobilidade xeogr\u00e1fica. Concepto e  tipos. Normas reguladoras. A movilidade xeogr\u00e1fica vinculada \u00e1s  necesidades de funcionamento da empresa."}], "temas": [{"tema": "I. A Movilidade dentro do contrato de traballo:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto."}, {"subtema": "Modificaci\u00f3ns substanciais individuais e colectivas."}, {"subtema": "Procedemento."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. Modificaci\u00f3n substancial de condici\u00f3ns de traballo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto.Causas."}, {"subtema": "Procedemento e efectos."}, {"subtema": "A suspensi\u00f3n por forza maior."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. Suspensi\u00f3n do contrato e reduci\u00f3ns de xornada por causas   econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas ou de produci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto e causas."}, {"subtema": "Procedemento."}, {"subtema": "Efectos."}, {"subtema": "Unha referencia \u00e1 extinci\u00f3n do contrato por forza maior."}], "temas": [{"tema": "IV. Despedimento colectivo e despedimento obxectivo por causas  econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas ou de produci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I) Crise de  empresa e salario. O descolgamento salarial."}, {"subtema": "II) Relaci\u00f3ns laborais en situaci\u00f3ns de concurso."}, {"subtema": "As especialidades da modificaci\u00f3n, suspensi\u00f3n e extinci\u00f3n dos contratos de traballo nas empresas  concursadas."}, {"subtema": "A suspensi\u00f3n ou extinci\u00f3n dos contratos de traballo de  alta direcci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. Especial impacto da crise econ\u00f3mica na empresa,"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dereito do Traballo e crise da empresa", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492027"}}
{"codigo": "760492027", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento amplo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do \u00e1mbito socio-laboral especialmente do Dereito do Traballo e da Seguridade Social."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios nos campos laboral, tributario e de Seguridade Social para prestar servizos de asesor\u00eda socio-laboral."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Planificar e organizar a prevenci\u00f3n dos riscos laborais nas empresas."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Seleccionar e confeccionar os contratos de traballo adecuados a cada situaci\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Co\u00f1ecer os dereitos e obrigas dos traballadores e as distintas formas de extinci\u00f3n do contrato de traballo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Os temas ou as li\u00f1as do TFM e as tutor\u00edas correspondentes proporanse de maneira razoada e remitiranse \u00e1 Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica do M\u00e1ster ( CAM ) no prazo que esta determine, desde o profesorado que te\u00f1a docencia asignada nesta materia. Os/as estudantes poderanlle propor ao profesorado li\u00f1as ou temas para que poidan ser incorporadas \u00e1 oferta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. A CAM aprobar\u00e1 e far\u00e1 p\u00fablica unha listaxe cos temas e as tutor\u00edas asociadas a cada un, as\u00ed como co n\u00famero de estudantes que poden escoller cada tema e os criterios de asignaci\u00f3n. Devandita listaxe garantir\u00e1 un n\u00famero de tutor\u00edas suficientes en relaci\u00f3n ao n\u00famero de estudantes matriculados no TFM durante o curso acad\u00e9mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Nos prazos marcados pola CAM, o estudante deber\u00e1 solicitar ( cubrindo o ANEXO I ) a asignaci\u00f3n, por orde de preferencia, dun m\u00ednimo de dous temas ou li\u00f1as. A CAM encargarase de preparar unha proposta de asignaci\u00f3n provisional, en que tentar\u00e1 respectar as opci\u00f3ns manifestadas polo estudante e o profesor/\u00e9 afectado, as\u00ed como o principio de igualdade de oportunidades. Para dirimir as prioridades na elecci\u00f3n de tema ou director/a valorarase como criterio o expediente acad\u00e9mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Coa publicaci\u00f3n desa proposta provisional establecerase un per\u00edodo de reclamaci\u00f3ns. Finalizado este, a CAM publicar\u00e1 unha listaxe definitiva. Calquera modificaci\u00f3n posterior ter\u00e1 que efectuarse de com\u00fan acordo entre o alumnado e o profesorado afectado, e en todo caso sempre que a comisi\u00f3n autor\u00edceo e publique."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Unha vez publicado a listaxe definitiva, o estudante e o/o director/\u00e9 cumprimentar\u00e1n o Anexo II."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "OFERTA DE TEMAS DE TFM E ASIGNACI\u00d3N DE TUTOR\u00cdAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresaPsicolox\u00edaSociolox\u00eda e Ciencias da Comunicaci\u00f3n", "descripcion": "O TFM sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo orixinal baixo a supervisi\u00f3n dun ou m\u00e1is directores. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, as competencias e as habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do M\u00e1ster. O TFM deber\u00e1 estar orientado a aplicar as competencias xerais asociadas ao t\u00edtulo. En concreto, a capacitar para a resoluci\u00f3n de problemas relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo, integrando co\u00f1ecementos e formulando xu\u00edzos no marco dun pensamento \u00e9tico e socialmente responsable, sendo claros na comunicaci\u00f3n das conclusi\u00f3ns dos seus estudos. O TFM debe ser defendido e avaliado unha vez t\u00e9\u00f1ase constancia fidedigna de que o estudante superou o resto dos cr\u00e9ditos da titulaci\u00f3n. O TFM \u00e9 un traballo protexido pola Lei de propiedade intelectual. En consecuencia, a titularidade dos dereitos de propiedade intelectual corresponder\u00e1 a quen o realizase, salvo que se establecese doutra maneira no documento de asignaci\u00f3n do TFM que cada estudante asinou nos termos e coas condici\u00f3ns previstas na lexislaci\u00f3n vixente.", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}, {"email": "maria.alonso.seoane@udc.es", "nombre": "Alonso Seoane, Maria Jesus"}, {"email": "javier.garcial@udc.es", "nombre": "Garcia Lopez, Javier Angel"}, {"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}, {"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}, {"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}, {"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}, {"email": "ricardo.ron@udc.es", "nombre": "Ron Latas, Ricardo Pedro"}, {"email": "maria.sanchezf@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Maria Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492001"}}
{"codigo": "760492001", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Analizar a Seguridade Social dos traballadores que circulan no \u00e1mbito da Uni\u00f3n Europea."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. 3. Fundamento constitucional. 4. Caracter\u00edsticas de la previsi\u00f3n social complementaria. 5. Igualdad y no discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de sexo en la protecci\u00f3n social"}], "temas": [{"tema": "1.- INTRODUCCI\u00d3N A LA SEGURIDAD SOCIAL COMPLEMENTARIA ."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. Mejoras voluntarias de prestaciones temporales. 3. Mejora de la prestaci\u00f3n por desempleo. 4. Servicios sociales de la Seguridad Social."}], "temas": [{"tema": "2. LAS MEJORAS VOLUNTARIAS DE SEGURIDAD SOCIAL Y LOS SERVICIOS SOCIALES DE LA SEGURIDAD SOCIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. 2. Concepto, caracteres y modalidades. 3. Aportaciones y  Contingencias protegibles. 4. Prestaciones 5. Derechos consolidados"}], "temas": [{"tema": "3. LOS PLANES Y FONDOS DE PENSIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Concepto y clases de mutualidades de previsi\u00f3n social. 2. Constituci\u00f3n, funcionamiento y prestaciones. 3.  Definici\u00f3n y elementos de las fundaciones laborales. 4. Constituci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. MUTUALIDADES DE PREVISI\u00d3N SOCIAL Y FUNDACIONES LABORALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n 2. Concepto 3. Elementos 4. Especial consideraci\u00f3n del seguro colectivo de vida"}], "temas": [{"tema": "5. LOS SEGUROS PRIVADOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n.  2. Aspectos institucionales. 3. Objetivos de los actores sociales. 4. Cauces de instrumentalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social. 5. Los convenios colectivos fuente de compromisos por pensiones."}], "temas": [{"tema": "6. ACCI\u00d3N SOCIAL EN LA EMPRESA Y NEGOACI\u00d3N COLECTIVA"}]}], "coordinadores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Seguridade Social Complementaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492004"}}
{"codigo": "760492004", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento amplo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do \u00e1mbito socio-laboral especialmente do Dereito do Traballo e da Seguridade Social."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Oferta de traballo"}, {"subtema": "1.2.- Demanda de traballo"}, {"subtema": "1.3.- Equilibrio no mercado de traballo. Salario real e nivel de emprego."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- O MERCADO DE TRABALLO NOS MODELOS NEOCL\u00c1SICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Supostos keynesianos para o mercado de traballo."}, {"subtema": "2.2.- Oferta e demanda de traballo na nova econom\u00eda keynesiana."}, {"subtema": "2.3.- Paro voluntario e involuntario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- O MERCADO DE TRABALLO NA ECONOM\u00cdA KEYNESIANA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Mobilidade. Efectos da emigraci\u00f3n. Externalidades."}, {"subtema": "3.2.- Desemprego. Medici\u00f3n, tipolox\u00edas e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "3.3.- Discriminaci\u00f3n no mercado de traballo."}], "temas": [{"tema": "3.- MOBILIDADE, DESEMPREGO E DISCRIMINACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Pol\u00edticas macroecon\u00f3micas."}, {"subtema": "4.2.- Pol\u00edticas activas."}], "temas": [{"tema": "4.- POL\u00cdTICAS DE FOMENTO DE EMPREGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Estrutura do mercado de traballo no Estado Espa\u00f1ol."}, {"subtema": "5.2.- O mercado de traballo en Galicia. Estrutura, pol\u00edticas e perspectivas."}], "temas": [{"tema": "5.- ASPECTOS TERRITORIAIS DO MERCADO DE TRABALLO"}]}], "coordinadores": [{"email": "f.g.martin@udc.es", "nombre": "Martin Palmero, Federico Guillermo"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Este curso consolida a aprendizaxe da Econom\u00eda, permitindo que o/a alumno/a ampl\u00ede a s\u00faa formaci\u00f3n e co\u00f1ocemento do funcionamento do mercado de traballo a trav\u00e9s do estudo dos principais modelos macroecon\u00f3micos que o explican. Afondarase especialmente nas diferentes pol\u00edticas econ\u00f3micas que afectan ao mercado laboral.", "nombre_asignatura": "Aspectos macroecon\u00f3micos e territoriais do mercado de traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "f.g.martin@udc.es", "nombre": "Martin Palmero, Federico Guillermo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492003"}}
{"codigo": "760492003", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Adquirir as habilidades necesarias para po\u00f1er en funcionamento un Servizo de Prevenci\u00f3n Propio ou Alleo e xestionalo."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Adquirir un co\u00f1ecemento amplo das instituci\u00f3ns b\u00e1sicas do \u00e1mbito socio-laboral especialmente do Dereito do Traballo e da Seguridade Social."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios nos campos laboral, tributario e de Seguridade Social para prestar servizos de asesor\u00eda socio-laboral."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Planificar e organizar a prevenci\u00f3n dos riscos laborais nas empresas."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O traballo."}, {"subtema": "1.2. A sa\u00fade"}, {"subtema": "1.3. Danos \u00e1 sa\u00fade producidos polo traballo"}, {"subtema": "1.4. Condici\u00f3ns de traballo"}, {"subtema": "1.5. Factores de risco"}, {"subtema": "1.6. Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n. Conceptos b\u00e1sicos na prevenci\u00f3n de riscos laborais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Normativa europea"}, {"subtema": "2.2. Ley de prevenci\u00f3n de Riscos Laborais"}, {"subtema": "2.3. Regulamento dos servicios de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4.Lexislaci\u00f3n Laboral e Industrial. Regulamentos espec\u00edficos."}, {"subtema": "2.5. Gu\u00edas t\u00e9cnicas do INSHT, Notas T\u00e9cnicas Preventivas, outras normas nacionais/internacionais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Marco normativo da Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Pol\u00edtica de seguridade e sa\u00fade: Marco normativo, contido, difusi\u00f3n."}, {"subtema": "3.3 Obxectivos do sistema de seguridade e sa\u00fade"}, {"subtema": "3.4. Organizaci\u00f3n dos recursos"}, {"subtema": "3.4.1. Modalidades organizativas"}, {"subtema": "3.4.2. Representaci\u00f3n dos traballadores"}, {"subtema": "3.4.3. Outros departamentos implicados"}, {"subtema": "3.4.4. Organismos externos"}, {"subtema": "3.5. Funci\u00f3ns e responsabilidades en prevenci\u00f3n: Direcci\u00f3n , mandos intermedios, traballadores..."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.Organizaci\u00f3n do Sistema Obrigatorio de Prevenci\u00f3n. Plan de Prevenci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Avaliaci\u00f3n de riscos e Planificaci\u00f3n da actividade preventiva"}, {"subtema": "4.1.1. E.R. relacionados coa seguridade."}, {"subtema": "4.1.2. E.R. relacionados co medioambiente de traballo"}, {"subtema": "4.1.3. E.R. Ergon\u00f3micas y E.R.Psicosociais."}, {"subtema": "4.2. Seguemento e control das medidas preventivas"}, {"subtema": "4.3. Verificaci\u00f3n da eficacia das medidas preventivas"}], "temas": [{"tema": "4. Procedementos do Sistema de Xesti\u00f3n da Prevenci\u00f3n. Parte I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Informaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. Formaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3.Protecci\u00f3n \u00e1 maternidade"}, {"subtema": "5.4. Traballadores especialmente sensibles"}, {"subtema": "5.5. Vixiancia da Sa\u00fade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Procedementos do Sistema de Xesti\u00f3n da Prevenci\u00f3n. Parte II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Notificaci\u00f3n oficial de accidentes. Investigaci\u00f3n de Accidentes"}, {"subtema": "6.2. Medidas de Emerxencia. Implantaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3. Coordinaci\u00f3n de Actividades Empresariais"}, {"subtema": "6.4. Compras de Equipos, materiais e productos."}, {"subtema": "6.5. Xesti\u00f3n documental"}, {"subtema": "6.6. Identificaci\u00f3n e avaliaci\u00f3n do cumprimento legal"}, {"subtema": "6.7. Auditor\u00eda Legal"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Procedementos do Sistema de Xesti\u00f3n da Prevenci\u00f3n. Parte III"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Introducci\u00f3n aos Sistemas de Xesti\u00f3n Voluntarios"}, {"subtema": "7.2. Implantaci\u00f3n dun Sistema de Xesti\u00f3n Voluntario."}, {"subtema": "7.3. Auditor\u00eda dun Sistema de Xesti\u00f3n Voluntario."}, {"subtema": "7.4. Outros tipos de certificaci\u00f3ns, adhesiones e compromisos relacionados c\u00f3s Sistemas de Xesti\u00f3n de Riscos Laborais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Sistemas de Xesti\u00f3n Voluntarios"}]}], "coordinadores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresa", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n da Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492005"}}
{"codigo": "760492005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacitar para xestionar os tributos relacionados co \u00e1mbito empresarial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Saber reco\u00f1ecer os aspectos econ\u00f3micos da Seguridade Social e das Relaci\u00f3ns Laborais."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Adquirir os co\u00f1ecementos necesarios nos campos laboral, tributario e de Seguridade Social para prestar servizos de asesor\u00eda socio-laboral."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- Concreci\u00f3n da  relaci\u00f3n procedemento administrativo-procedeimentos tributarios. O procedemento de aplicaci\u00f3n dos tributos e a normativa do procedemento administrativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- Aspectos xerais  de os  procedementos de aplicaci\u00f3n dos tributos. Informaci\u00f3n y asistencia a os  obligados tributarios. Colaboraci\u00f3n social na xestion tributaria. Tecnolog\u00edas inform\u00e1ticas e telem\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- Normas comunes nos  procedementos tributarios. Fases: iniciaci\u00f3n, desarrollo e terminaci\u00f3n. Obligaci\u00f3n de resolver: plazos y efectos. A proba. As  notificacions.  Denuncia p\u00fablica. Potestades de comprobaci\u00f3n e investigaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- A liquidaci\u00f3n do tributo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- Procedementos de xesti\u00f3n: declaraci\u00f3ns, autoliquidaciones, comunicaci\u00f3n de datos. Procedemento de devoluci\u00f3n, procedemento iniciado por declaraci\u00f3n, procedemento de verificaci\u00f3n de datos, procedemento de comprobaci\u00f3n limitada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "-A inspecci\u00f3n dos tributos: funcions, facultades. Documentaci\u00f3n dass actuaciones inspectoras. O procedemento inspector: fases."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- O procedimiento de recaudaci\u00f3n: a recaudaci\u00f3n en per\u00edodo voluntario.A recaudaci\u00f3n en per\u00edodo executivo. O procedemento de apremio. O embargo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- Procedemento sancionador en materia tributaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- Revisi\u00f3n de actos tributarios: a revisi\u00f3n de oficio: actos nulos de pleno dereito e anulables, a revocaci\u00f3n,a  rectificaci\u00f3n de errores e a devoluci\u00f3n de ingresos indebidos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "- Revisi\u00f3n de actos tributarios a trav\u00e9s do recurso. O recurso de reposici\u00f3n. A reclamaci\u00f3n econ\u00f3mico-administrativa. Especial referencia a a suspensi\u00f3n do acto impugnado. O procedemento abreviado ante \u00f3rganos unipersonais."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.garcial@udc.es", "nombre": "Garcia Lopez, Javier Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Nesta materia tratase dos procedementos que existen nos distintos tributos, explicando cales son os seus principios, como se desenrolan e como acaban. Se explican todos os procedementos tributarios, e tamen como poden ser obxecto de recurso.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Tributaria", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "javier.garcial@udc.es", "nombre": "Garcia Lopez, Javier Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492008"}}
{"codigo": "760492008", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Auditor\u00eda Sociolaboral", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760492015"}}
{"codigo": "760492015", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Adquirir co\u00f1ecementos para unha id\u00f3nea organizaci\u00f3n laboral nos cadros de persoal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Tomar decisi\u00f3ns e buscar soluci\u00f3ns consensuadas a problemas complexos relativos \u00e1  situaci\u00f3n socio-laboral da empresa."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Seleccionar as opci\u00f3ns estrat\u00e9xicas de Recursos Humanos m\u00e1is acomodadas \u00e1 contorna multidisciplinar da empresa."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Elaborar planes de Recursos Humanos, coherentes co obxectivo a acadar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidas dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vencelladas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Desenvolver os co\u00f1ecementos, habilidades e aptitudes que permitan unha id\u00f3nea direcci\u00f3n e xesti\u00f3n laboral."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Desenvolver a capacidade de organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Seleccionar e confeccionar os contratos de traballo adecuados a cada situaci\u00f3n laboral."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Simulaci\u00f3n. O CV"}, {"subtema": "2. Simulaci\u00f3n. Entrevista e presentaci\u00f3n"}, {"subtema": "3 Simulaci\u00f3n. Pol\u00edticas de RRHH"}], "temas": [{"tema": "1. Simulaci\u00f3n. O CV"}, {"tema": "2. Simulaci\u00f3n. Entrevista e presentaci\u00f3n"}, {"tema": "3 Simulaci\u00f3n. Pol\u00edticas de RRHH"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.sanchezf@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Maria Dolores"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresa", "descripcion": "Contidos relacionados coa pr\u00e1ctica realizada na empresa no entorno aos Recursos Humanos", "nombre_asignatura": "A Simulaci\u00f3n como ferramenta de dese\u00f1o de pol\u00edticas de RRHH", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Xesti\u00f3n e Direcci\u00f3n Laboral (Plan 2011)", "profesores": [{"email": "maria.sanchezf@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez, Maria Dolores"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760492&assignatura=760492015&any_academic=2018_19"}
