{"index": {"_id": "760482015"}}
{"codigo": "760482015", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Avaliar os riscos relacionados coa carga f\u00edsica e ps\u00edquica no traballo e propo\u00f1er as medidas adecuadas de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Aproximaci\u00f3n hist\u00f3rica al concepto de factores y riesgos psicosociales."}, {"subtema": "1.2. Factores psicosociales."}, {"subtema": "1.2.1. Concepto."}, {"subtema": "1.2.2. Taxonom\u00eda."}, {"subtema": "1.3. Riesgos psicosociales."}, {"subtema": "1.3.1. Concepto."}, {"subtema": "1.3.2. Caracter\u00edsticas."}, {"subtema": "1.3.3. Factores individuales."}, {"subtema": "1.3.4. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.5. Incidencia."}, {"subtema": "1.3.6. Evaluaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.3.7. Consecuencias."}, {"subtema": "1.3.8. Prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n psicosocial."}, {"subtema": "1.3.9. Riesgos psicosociales emergentes."}], "temas": [{"tema": "1. LOS FACTORES Y RIESGOS PSICOSOCIALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto."}, {"subtema": "2.1.1. La aproximaci\u00f3n del est\u00edmulo."}, {"subtema": "2.1.2. La aproximaci\u00f3n de la respuesta."}, {"subtema": "2.1.3. La aproximaci\u00f3n transaccional."}, {"subtema": "2.2. Factores moduladores."}, {"subtema": "2.3. Incidencia."}, {"subtema": "2,4. Diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "2.5. Consecuencias."}, {"subtema": "2.6. Prevenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2. EL ESTR\u00c9S LABORAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto."}, {"subtema": "3.2. Estrategias de acoso."}, {"subtema": "3.3. Causas."}, {"subtema": "3.4. Tipos."}, {"subtema": "3.5. Fases."}, {"subtema": "3.6. Perfiles."}, {"subtema": "3.7. Incidencia."}, {"subtema": "3.8. Diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "3.9. Consecuencias."}, {"subtema": "3.10. Prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "3.11. Intervenci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. EL MOBBING O ACOSO PSICOL\u00d3GICO EN EL TRABAJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Burnout."}, {"subtema": "4.1.1. Concepto."}, {"subtema": "4.1.2. Fases."}, {"subtema": "4.1.3. Incidencia."}, {"subtema": "4.1.4. Diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "4.1.5. Factores de riesgo."}, {"subtema": "4.1.6. Consecuencias."}, {"subtema": "4.1.7. Prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2. Engagement."}, {"subtema": "4.2.1. Concepto."}, {"subtema": "4.2.2. Relaci\u00f3n con el burnout."}, {"subtema": "4.2.3. Caracter\u00edsticas de los empleados \"engaged\"."}, {"subtema": "4.2.4. Medici\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.5. Causas."}, {"subtema": "4.2.6. Consecuencias."}, {"subtema": "4.2.7. Competencias gerenciales."}, {"subtema": "4.2.8. La naturaleza colectiva del engagement."}], "temas": [{"tema": "4. BURNOUT O S.Q.T. (S\u00cdNDROME DE QUEMARSE POR EL TRABAJO) Y ENGAGEMENT (VINCULACI\u00d3N PSICOL\u00d3GICA CON EL TRABAJO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. La violencia f\u00edsica en el trabajo."}, {"subtema": "5.2. La violencia sexual en el trabajo."}], "temas": [{"tema": "5. LA VIOLENCIA EN EL TRABAJO."}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Psicolox\u00eda", "descripcion": "Los riesgos psicosociales en el \u00e1mbito laboral son aquellas formas de malestar emocional ocasionadas o favorecidas por las condiciones en las que se desarrolla la actividad laboral. Estas condiciones conocidas como factores psicosociales de riesgo, fueron definidos en el a\u00f1o 2000 por la Agencia Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo como cualquier \u201caspecto de la concepci\u00f3n, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n del trabajo, as\u00ed como de su contexto social y ambiental, que tiene la potencialidad de causar da\u00f1os f\u00edsicos, sociales o psicol\u00f3gicos en los trabajadores\u201d.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dos riscos psicosociais", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482017"}}
{"codigo": "760482017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Contrastar as condici\u00f3ns de seguridade nos centros de traballo e describir as t\u00e9cnicas de seguridade dirixidas a vixiar e previr o risco de accidentes."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Categorizar os riscos relacionados cos principais contaminantes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3xicos no traballo, e co\u00f1ecer as principais estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Avaliar os riscos relacionados coa carga f\u00edsica e ps\u00edquica no traballo e propo\u00f1er as medidas adecuadas de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Coordinar as actividades de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en materia preventiva, de car\u00e1cter xeral, a todos os niveis, e nas materias propias da s\u00faa \u00e1rea de especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver o dese\u00f1o e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais e a s\u00faa integraci\u00f3n na empresa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Integrar as t\u00e9cnicas af\u00edns \u00e1 prevenci\u00f3n: xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental, prevenci\u00f3n de riscos patrimoniais e seguridade vial."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aplicar o marco normativo sobre a prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar e previr situaci\u00f3ns de grave risco, cat\u00e1strofe ou calamidade p\u00fablica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver un sistema de autoprotecci\u00f3n para centros, establecementos e dependencias, e o correspondente plan de emerxencia para acci\u00f3ns de prevenci\u00f3n de riscos, alarma, evacuaci\u00f3n e socorro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Os temas ou as li\u00f1as do TFM e as tutor\u00edas correspondentes proporanse de maneira razoada e remitiranse \u00e1 Comisi\u00f3n de Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica ( COA ) no prazo que esta determine, desde o profesorado que te\u00f1a docencia asignada nesta materia. Os/as estudantes poderanlle propor ao profesorado li\u00f1as ou temas para que poidan ser incorporadas \u00e1 oferta."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. A COA aprobar\u00e1 e far\u00e1 p\u00fablica unha listaxe cos temas e as tutor\u00edas asociadas a cada un, as\u00ed como co n\u00famero de estudantes que poden escoller cada tema e os criterios de asignaci\u00f3n. Devandita listaxe garantir\u00e1 un n\u00famero de tutor\u00edas suficientes en relaci\u00f3n ao n\u00famero de estudantes matriculados no TFM durante o curso acad\u00e9mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Nos prazos marcados pola COA, o estudante deber\u00e1 solicitar ( cubrindo o ANEXO I ) a asignaci\u00f3n, por orde de preferencia, dun m\u00ednimo de dous temas ou li\u00f1as. A COA encargarase de preparar unha proposta de asignaci\u00f3n provisional, en que tentar\u00e1 respectar as opci\u00f3ns manifestadas polo estudante e o profesor/\u00e9 afectado, as\u00ed como o principio de igualdade de oportunidades. Para dirimir as prioridades na elecci\u00f3n de tema ou director/a valorarase como criterio o expediente acad\u00e9mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Coa publicaci\u00f3n desa proposta provisional establecerase un per\u00edodo de reclamaci\u00f3ns. Finalizado este, a COA publicar\u00e1 unha listaxe definitiva. Calquera modificaci\u00f3n posterior ter\u00e1 que efectuarse de com\u00fan acordo entre o alumnado e o profesorado afectado, e en todo caso sempre que a comisi\u00f3n autor\u00edceo e publique."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. Unha vez publicado a listaxe definitiva, o estudante e o/o director/\u00e9 cumprimentar\u00e1n o Anexo II."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "OFERTA DE TEMAS DE TFM E ASIGNACI\u00d3N DE TUTOR\u00cdAS"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aCiencias da Sa\u00fadeDereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticasPsicolox\u00edaQu\u00edmica", "descripcion": "O TFM sup\u00f3n a realizaci\u00f3n, por parte de cada estudante e de forma individual, dun proxecto, unha memoria ou un estudo orixinal baixo a supervisi\u00f3n dun ou m\u00e1is directores. Neste traballo deben integrarse e desenvolverse os contidos formativos recibidos, as\u00ed como as capacidades, as competencias e as habilidades adquiridas durante o per\u00edodo de docencia do M\u00e1ster. O TFM deber\u00e1 estar orientado a aplicar as competencias xerais asociadas ao t\u00edtulo. En concreto, a capacitar para a resoluci\u00f3n de problemas relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo, integrando co\u00f1ecementos e formulando xu\u00edzos no marco dun pensamento \u00e9tico e socialmente responsable, sendo claros na comunicaci\u00f3n das conclusi\u00f3ns dos seus estudos. O TFM debe ser defendido e avaliado unha vez t\u00e9\u00f1ase constancia fidedigna de que o estudante superou o resto dos cr\u00e9ditos da titulaci\u00f3n. O TFM \u00e9 un traballo protexido pola Lei de propiedade intelectual. En consecuencia, a titularidade dos dereitos de propiedade intelectual corresponder\u00e1 a quen o realizase, salvo que se establecese doutra maneira no documento de asignaci\u00f3n do TFM que cada estudante asinou nos termos e coas condici\u00f3ns previstas na lexislaci\u00f3n vixente.", "nombre_asignatura": "Traballo de fin de Mestrado", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}, {"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}, {"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}, {"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "laura.castro.santos@udc.es", "nombre": "Castro Santos, Laura"}, {"email": "gerardo.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Filgueira, Gerardo"}, {"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}, {"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}, {"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}, {"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}, {"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}, {"email": "manuel.romero.martin@udc.es", "nombre": "Romero Martin, Manuel"}, {"email": "emilio.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Otero, Emilio"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482014"}}
{"codigo": "760482014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Avaliar os riscos relacionados coa carga f\u00edsica e ps\u00edquica no traballo e propo\u00f1er as medidas adecuadas de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2. Posto de traballo"}, {"subtema": "1.3. Tipos de ergonom\u00eda"}, {"subtema": "1.4. Obxectivos."}], "temas": [{"tema": "1) Ergonom\u00eda. Conceptos e obxectivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. An\u00e1lise das tarefas. Metodolox\u00eda"}, {"subtema": "2.2. An\u00e1lise das capacidades persoais."}, {"subtema": "2.3. An\u00e1lise das condici\u00f3ns de traballo."}, {"subtema": "2.4 Valoraci\u00f3n da carga de traballo."}, {"subtema": "2.5 An\u00e1lise dos postos de traballo."}], "temas": [{"tema": "2) Metodolox\u00eda Ergon\u00f3mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. A estat\u00edstica como elemento de an\u00e1lise."}, {"subtema": "3.2. Datos antropom\u00e9tricos da poboaci\u00f3n espa\u00f1ola. ISO 7250, ISO 6682. Repartici\u00f3n de masas e centros de gravidade"}, {"subtema": "3.3. O uso dos valores no dese\u00f1o."}], "temas": [{"tema": "3) Datos antropom\u00e9tricos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. O modelo biomec\u00e1nico."}, {"subtema": "4.2. Elementos b\u00e1sicos de mec\u00e1nica vectorial."}, {"subtema": "4.3. Equilibrio."}, {"subtema": "4.4. Pancas."}, {"subtema": "4.5. An\u00e1lise est\u00e1tica de modelos en d\u00faas dimensi\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "4) Biomec\u00e1nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Posturas de Traballo"}, {"subtema": "5.2. Fisiolox\u00eda das Posturas de Traballo."}, {"subtema": "5.3. Avaliaci\u00f3n das Postuas de Traballo. Metodolox\u00eda de avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "5.4. Norma UNE EN 1005-4. Seguridade das m\u00e1quinas. Comportamento f\u00edsico do ser humano. Avaliaci\u00f3n das posturas e movementos de traballo en relaci\u00f3n coas m\u00e1quinas."}, {"subtema": "5.5. Prevenci\u00f3n e control de riscos derivados das posturas de traballo."}], "temas": [{"tema": "5) Carga f\u00edsica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Definici\u00f3n de Carga mental."}, {"subtema": "6.2 O proceso de tratamento da informaci\u00f3n polo home."}, {"subtema": "6.3. Esixencias dos postos de traballo."}, {"subtema": "6.4. Factores que infl\u00faen na aparici\u00f3n da carga mental."}, {"subtema": "6.5. Efectos sobre a sa\u00fade."}, {"subtema": "6.6. Prevenci\u00f3n dos riscos derivados da carga mental."}, {"subtema": "6.7. M\u00e9todos de avaliaci\u00f3n da carga mental"}], "temas": [{"tema": "6) Carga Mental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Iluminaci\u00f3n.RD 486/1997, de 14 de Abril."}, {"subtema": "7.2. Magnitudes luminosas."}, {"subtema": "7.3. Leis fundamentais da luminotecnia."}, {"subtema": "7.4. A cor."}, {"subtema": "7.5. Compo\u00f1entes b\u00e1sicos dun sistema de iluminaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.6. Sistemas de iluminaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.7. Efectos dunha mala iluminaci\u00f3n: Fatiga visual e deslumbramientos."}, {"subtema": "7.8. A iluminaci\u00f3n nos lugares de traballo. Medidas de control. Equipos para medir a iluminaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "7) Factores ambientais (I). Iluminaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Par\u00e1metros f\u00edsicos relacionados co ambiente t\u00e9rmico."}, {"subtema": "8.2. Equilibrio t\u00e9rmico. Termorregulaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.3. Efectos do desequilibrio t\u00e9rmico sobre a sa\u00fade."}, {"subtema": "8.4. RD 486/1997, de 14 de abril."}, {"subtema": "8.5. Gu\u00eda t\u00e9cnica para a avaliaci\u00f3n e Prevenci\u00f3n de riscos."}, {"subtema": "8.6. Norma UNE 100-012-84. climatizaci\u00f3n. Bases para o proxecto, zona de benestar."}, {"subtema": "8.7. C\u00e1lculo do PMV e PPD."}, {"subtema": "8.8. Medici\u00f3n dos par\u00e1metros relacionados co ambiente t\u00e9rmico."}, {"subtema": "8.9. Control dos riscos. RD 1751/1998, de 31 de xullo.Regulamento de Instalaci\u00f3ns T\u00e9rmicas de Edificios (RITE), e as s\u00faas Instruci\u00f3ns t\u00e9cnicas complementarias (ITE)."}, {"subtema": "8.10. Mantemento dos sistemas de climatizaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "8) Factores ambientais (II). Ambiente t\u00e9rmico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Aire. Composici\u00f3n e propiedades."}, {"subtema": "9.2. Efectos da calidade sobre a sa\u00fade."}, {"subtema": "9.3. Orixe dos contaminantes do aire interior."}, {"subtema": "9.4. Medici\u00f3n de contaminantes no aire interior."}, {"subtema": "9.5. Valores de referencia."}, {"subtema": "9.6. O tabaco."}, {"subtema": "9.7. Contaminantes biol\u00f3xicos."}, {"subtema": "9.8. Control da calidade do aire en interiores."}, {"subtema": "9.9. Legionelosis."}, {"subtema": "9.10. S\u00edndrome do edificio enfermo."}], "temas": [{"tema": "9) Factores ambientais (III). Calidade do aire interior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Descrici\u00f3n e funcionamento."}, {"subtema": "10.2. Referencias Legais: RD 486/1997 de 14 de abril; RD 1751/1998 de 31 de Xullo; RD 1618/1980 de 4 de xullo."}, {"subtema": "10.3. O CO2 como indicador da calidade do aire."}, {"subtema": "10.4. Medici\u00f3n de caudais de ventilaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.5. Control da ventilaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "10) Factores ambientais (IV).Ventilaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Concepto de utilizabilidad."}, {"subtema": "11.2. Metodolox\u00eda."}, {"subtema": "11.3. Compo\u00f1entes dun sistema de traballo"}, {"subtema": "11.4. Dese\u00f1o do espazo de traballo."}, {"subtema": "11.5. Dese\u00f1o dos medios de traballo."}, {"subtema": "11.6. O proceso de traballo"}], "temas": [{"tema": "11) Dise\u00f1o del Puesto de Trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Factores psicosociais"}, {"subtema": "12.2. Factores persoais."}, {"subtema": "12.3. Factores da organizaci\u00f3n do traballo."}, {"subtema": "12.4. Efectos sobre a sa\u00fade."}, {"subtema": "12.5. Avaliaci\u00f3n dos factores psicosociais."}, {"subtema": "12.6. Medidas de control."}], "temas": [{"tema": "12) Factores organizacionais"}]}], "coordinadores": [{"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n dos riscos ergon\u00f3micos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482010"}}
{"codigo": "760482010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Contrastar as condici\u00f3ns de seguridade nos centros de traballo e describir as t\u00e9cnicas de seguridade dirixidas a vixiar e previr o risco de accidentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-."}], "temas": [{"tema": "1.\tSector El\u00e9ctrico."}, {"tema": "2.\tSector del Gas."}, {"tema": "3.\tSector Qu\u00edmico."}, {"tema": "4.\tSector de la Miner\u00eda."}, {"tema": "5.\tSector de la Madera."}, {"tema": "6.\tSector Mar\u00edtimo - Pesquero."}, {"tema": "7.\tSector de la Industria Alimentaria."}, {"tema": "8.\tSector de la Construcci\u00f3n."}, {"tema": "9.\tSector de la Construcci\u00f3n Naval."}, {"tema": "10.\tSector de la Conformaci\u00f3n y Transformaci\u00f3n del Metal."}, {"tema": "11.\tSector de la Automoci\u00f3n."}, {"tema": "12.\tSector de la Hosteler\u00eda"}, {"tema": "13.\tSector Sanitario."}, {"tema": "14.\tSector del Transporte."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticas", "descripcion": "Cada un dous diversos sectores de actividade, ten as seus particularidades e riscos espec\u00edficos, cuxo control deber\u00e1 ser abordado con medidas de prevenci\u00f3n e de protecci\u00f3n tam\u00e9n espec\u00edficas.", "nombre_asignatura": "Seguridade no traballo en sectores econ\u00f3micos estrat\u00e9xicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "l.carral@udc.es", "nombre": "Carral Couce, Luis Manuel"}, {"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}, {"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482011"}}
{"codigo": "760482011", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Contrastar as condici\u00f3ns de seguridade nos centros de traballo e describir as t\u00e9cnicas de seguridade dirixidas a vixiar e previr o risco de accidentes."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Contido da ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1. A Seguridade de Instalaci\u00f3ns: O marco lexislativo."}, {"subtema": "2. Instalaci\u00f3ns de almacenamento e distribuci\u00f3n de gases."}, {"subtema": "3. Instalaci\u00f3ns de almacenamento e distribuci\u00f3n de produtos petrol\u00edferos."}, {"subtema": "4. Instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n e distribuci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "5. Instalaci\u00f3ns de almacenamento de produtos qu\u00edmicos."}, {"subtema": "6. Instalaci\u00f3ns de xeraci\u00f3n e acumulaci\u00f3n de aire comprimido."}, {"subtema": "7. Instalaci\u00f3ns frigor\u00edficas."}, {"subtema": "8. Instalaci\u00f3ns de calefacci\u00f3n e producci\u00f3n de auga quente sanitaria."}, {"subtema": "9. Instalaci\u00f3ns radiactivas e de radiodiagn\u00f3stico."}, {"subtema": "10. Instalaci\u00f3ns de protecci\u00f3n contra incendios."}, {"subtema": "11. Instalaci\u00f3ns de elevaci\u00f3n e transporte."}, {"subtema": "12. Instalaci\u00f3ns de m\u00e1quinas."}], "temas": [{"tema": "Os bloques ou temas seguintes desenvolven os contidos establecidos na ficha da Memoria de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1. La Ley de Industria."}, {"subtema": "1.2. El Reglamento de la Infraestructura para la Calidad y la Seguridad Industrial."}, {"subtema": "1.3. El Reglamento del Registro Integrado Industrial."}, {"subtema": "1.4. Los Reglamentos de Seguridad."}, {"subtema": "1.5. Gu\u00edas y normas de seguridad."}, {"subtema": "1.6. Legislaci\u00f3n de seguridad y salud."}], "temas": [{"tema": "1. La seguridad de las instalaciones: el marco legislativo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Tipos de gases."}, {"subtema": "2.2. Almacenamiento de gas natural comprimido."}, {"subtema": "2.3. Almacenamiento de gas natural licuado."}, {"subtema": "2.4. Distribuci\u00f3n canalizada de gas natural. Gasoductos y redes."}, {"subtema": "2.5. Almacenamiento y distribuci\u00f3n de gases licuados del petr\u00f3leo (GLPs)."}, {"subtema": "2.6. Instalaciones receptoras."}, {"subtema": "2.7. Gases industriales y gases medicinales."}, {"subtema": "2.8. Reglamento t\u00e9cnico de distribuci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de combustibles gaseosos."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en el sector del gas."}], "temas": [{"tema": "2. Instalaciones de almacenamiento y distribuci\u00f3n de gases."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Tipos de productos petrol\u00edferos."}, {"subtema": "3.2. Refiner\u00edas de petr\u00f3leo y parques de almacenamiento de productos petrol\u00edferos."}, {"subtema": "3.3. Parques de almacenamiento de l\u00edquidos petrol\u00edferos."}, {"subtema": "3.4. Instalaciones de almacenamiento para su consumo en la propia instalaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.5. Instalaciones para suministro a veh\u00edculos."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en el almacenamiento de productos petrol\u00edferos."}], "temas": [{"tema": "3. Instalaciones de almacenamiento y distribuci\u00f3n de productos petrol\u00edferos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. El sistema el\u00e9ctrico."}, {"subtema": "4.2. Centrales el\u00e9ctricas, subestaciones y centros de transformaci\u00f3n."}, {"subtema": "4.3. L\u00edneas el\u00e9ctricas de alta tensi\u00f3n."}, {"subtema": "4.4. Instalaciones el\u00e9ctricas de baja tensi\u00f3n."}, {"subtema": "4.5. Evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del riesgo el\u00e9ctrico."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones el\u00e9ctricas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Instalaciones de transformaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Tipos de almacenamientos de productos qu\u00edmicos."}, {"subtema": "5.2. Instalaciones de almacenamiento de l\u00edquidos inflamables y combustibles."}, {"subtema": "5.3. Instalaciones de almacenamiento de \u00f3xido de etileno."}, {"subtema": "5.4. Instalaciones de almacenamiento de cloro."}, {"subtema": "5.5. Instalaciones de almacenamiento de amon\u00edaco anhidro."}, {"subtema": "5.6. Instalaciones de almacenamiento de botellas y botellones de gases comprimidos, licuados y disueltos a presi\u00f3n."}, {"subtema": "5.7. Instalaciones de almacenamiento de l\u00edquidos corrosivos."}, {"subtema": "5.8. Instalaciones de almacenamiento de l\u00edquidos t\u00f3xicos."}, {"subtema": "5.9. Instalaciones de almacenamiento de fertilizantes a base de nitrato am\u00f3nico con alto contenido en nitr\u00f3geno."}, {"subtema": "5.10. Instalaciones de almacenamiento de per\u00f3xidos org\u00e1nicos."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en el almacenamiento de productos qu\u00edmicos."}], "temas": [{"tema": "5. Instalaciones de almacenamiento de productos qu\u00edmicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Principios de dise\u00f1o."}, {"subtema": "6.2. Compresores."}, {"subtema": "6.3. Deshumidificador: enfriador y separador de gotas."}, {"subtema": "6.4. Dep\u00f3sito de acumulaci\u00f3n y regulaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.5. L\u00edneas de suministro y puntos de consumo."}, {"subtema": "6.6. Elementos complementarios."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones de equipos a presi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Instalaciones de generaci\u00f3n y acumulaci\u00f3n de aire comprimido."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Refrigeraci\u00f3n."}, {"subtema": "7.2. Instalaciones frigor\u00edficas por compresi\u00f3n."}, {"subtema": "7.3. Instalaciones frigor\u00edficas sin compresi\u00f3n."}, {"subtema": "7.4. Reglamento de seguridad de las instalaciones frigor\u00edficas."}, {"subtema": "7.5. Refrigerantes."}, {"subtema": "7.6. Fluidos secundarios."}, {"subtema": "7.7. Sistemas de refrigeraci\u00f3n."}, {"subtema": "7.8. Clasificaci\u00f3n de los locales."}, {"subtema": "7.9. Clasificaci\u00f3n de las instalaciones frigor\u00edficas."}, {"subtema": "7.10. Principales factores de riesgo en las instalaciones frigor\u00edficas."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones frigor\u00edficas."}], "temas": [{"tema": "7. Instalaciones frigor\u00edficas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Descripci\u00f3n general."}, {"subtema": "8.2. Equipo de generaci\u00f3n de calor."}, {"subtema": "8.3. Sistema de distribuci\u00f3n del fluido portador de calor."}, {"subtema": "8.4. Sistema de regulaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.5. Emisores de calor."}, {"subtema": "8.6. Instalaci\u00f3n de agua caliente sanitaria."}, {"subtema": "8.7. Reglamento de las instalaciones de calefacci\u00f3n y producci\u00f3n de agua caliente sanitaria."}, {"subtema": "8.8. Seguridad en generaci\u00f3n de calor y fr\u00edo."}, {"subtema": "8.9. Seguridad en las redes de tuber\u00edas y conductos."}, {"subtema": "8.10. Protecci\u00f3n contra incendios."}, {"subtema": "8.11. Seguridad de utilizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.12. Montaje."}, {"subtema": "8.13. Mantenimiento y uso."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones de calefacci\u00f3n y producci\u00f3n de agua caliente sanitaria."}], "temas": [{"tema": "8. Instalaciones de calefacci\u00f3n y producci\u00f3n de agua caliente sanitaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "9.2. Efectos biol\u00f3gicos de las radiaciones ionizantes."}, {"subtema": "9.3. Medida de las radiaciones ionizantes."}, {"subtema": "9.4. Usos de las radiaciones ionizantes."}, {"subtema": "9.5. Instalaciones nucleares y radiactivas."}, {"subtema": "9.6. Medidas de protecci\u00f3n contra las radiaciones ionizantes."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones radiactivas y de radiodiagn\u00f3stico."}], "temas": [{"tema": "9. Instalaciones radiactivas y de radiodiagn\u00f3stico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1. Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "10.2. Clases de fuegos."}, {"subtema": "10.3. Fuentes de ignici\u00f3n origen de incendio."}, {"subtema": "10.4. Protecci\u00f3n contra incendios."}, {"subtema": "10.5. Protecci\u00f3n pasiva contra incendios."}, {"subtema": "10.6. Protecci\u00f3n activa contra incendios."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones de protecci\u00f3n contra incendios."}], "temas": [{"tema": "10. Instalaciones de protecci\u00f3n contra incendios."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1. Sistemas de elevaci\u00f3n y transporte."}, {"subtema": "11.2. Elevadores y gr\u00faas de obra."}, {"subtema": "11.3. Elevadores y gr\u00faas autopropulsadas."}, {"subtema": "11.4. Instalaciones fijas de elevaci\u00f3n y transporte."}, {"subtema": "11.5. Normas de seguridad para la construcci\u00f3n e instalaci\u00f3n de ascensores electromec\u00e1nicos (ITC MIE-AEM-1)."}, {"subtema": "11.6. Gr\u00faas torre para obras u otras aplicaciones (ITC MIE-AEM-2)."}, {"subtema": "11.7. Carretillas automotoras de manutenci\u00f3n (ITC MIE-AEM-3)."}, {"subtema": "11.8 Gr\u00faas m\u00f3viles autopropulsadas (ITC MIE-AEM-4)."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones de elevaci\u00f3n y transporte."}], "temas": [{"tema": "11. Instalaciones de elevaci\u00f3n y transporte."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1. Instalaci\u00f3n de maquinaria en la industria."}, {"subtema": "12.2. Otras instalaciones de maquinaria."}, {"subtema": "12.3. Marcado CE y Declaraci\u00f3n de Conformidad a Normas."}, {"subtema": "Anexo: Seguridad y salud en el trabajo. Riesgos en las instalaciones de maquinaria."}], "temas": [{"tema": "12. Instalaciones de m\u00e1quinas."}]}], "coordinadores": [{"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Co\u00f1ecemento do marco legal da seguridade das instalaci\u00f3ns: disposici\u00f3ns e regulamentos. Co\u00f1ecemento das instalaci\u00f3ns supeditadas a regulamentos de seguridade: co\u00f1ecemento dos principais riscos na utilizaci\u00f3n destas instalaci\u00f3ns. Dese\u00f1o e c\u00e1lculo das medidas de prevenci\u00f3n de riscos laborais e com\u00fans nas instalaci\u00f3ns suxeitas a regulamentos de seguridade. Co\u00f1ecemento da normativa e lexislaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n. Utilizaci\u00f3n de fontes bibliogr\u00e1ficas.", "nombre_asignatura": "Seguridade das instalaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}, {"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482007"}}
{"codigo": "760482007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Integrar as t\u00e9cnicas af\u00edns \u00e1 prevenci\u00f3n: xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental, prevenci\u00f3n de riscos patrimoniais e seguridade vial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n:"}, {"subtema": "1.1. Achega do Medio Ambiente \u00e1 calidade total da xesti\u00f3n empresarial."}, {"subtema": "2. Marco actual da xesti\u00f3n ambiental."}, {"subtema": "2.1. V Plan de actuaci\u00f3n da Ou E."}, {"subtema": "2.2. Sistemas voluntarios de mercado."}, {"subtema": "2.2.1. Regulamento da etiqueta ecol\u00f3xica."}, {"subtema": "2.2.2. Regulamento EMAS."}, {"subtema": "3. Sistemas de xesti\u00f3n normalizados."}, {"subtema": "3.1. Vantaxes dun SGMA certificado."}, {"subtema": "3.2. Sistemas normalizados de xesti\u00f3n."}, {"subtema": "3.3. A norma UNE-EN-ISO-14001:2015."}, {"subtema": "3.3.1. Elementos importantes de ISO-14001:2015."}, {"subtema": "3.3.2. Proceso de certificaci\u00f3n dos sistemas de xesti\u00f3n ambiental."}, {"subtema": "3.3.3. Auditorias de xesti\u00f3n da calidade e ambiental: norma UNE-EN-ISO 19011."}], "temas": [{"tema": "I.-SISTEMAS DE MEDIOAMBIENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n:"}, {"subtema": "1.1. Achega da Calidade \u00e1 Xesti\u00f3n Empresarial."}, {"subtema": "2. Marco actual dos sistemas de calidade"}], "temas": [{"tema": "II.-SISTEMAS DE CALIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. Responsabilidade social Corporativa: NORMA SA 8000"}], "temas": [{"tema": "III.-SISTEMAS DE RESPONSABILIDADE SOCIAL CORPORATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A lei de Protecci\u00f3n de datos:"}, {"subtema": "1.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2 Desenvolvemento"}, {"subtema": "1.3 Axencia espa\u00f1ola de protecci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "1.4 Deber de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5 Consentimento."}, {"subtema": "1.6 Comunicaci\u00f3n de datos"}, {"subtema": "1.7. Problemas"}], "temas": [{"tema": "IV.-SISTEMAS DE PROTECCI\u00d3N DE DATOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Sistema Integrado de Xesti\u00f3n: NORMA UNE 66.177:"}, {"subtema": "1.1 Obxecto e campo de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Estrutura e proceso de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3 Desenvolvemento do plan de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4. Implantaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.5. Revisi\u00f3n e mellora"}], "temas": [{"tema": "V.-A INTEGRACI\u00d3N DE SISTEMAS."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "Nesta materia abordanse as diferentes t\u00e9cnicas relacionadas coa prevenci\u00f3n de riscos laborais y riescos com\u00fans. Abordan as tem\u00e1ticas relacionadas con: medioambiente, calidade, responsabilidade social corporativa, protecci\u00f3n de datos e finalmente a integraci\u00f3n de todas elas.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas af\u00edns", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "jose.rolle@udc.es", "nombre": "Calvo Rolle, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482009"}}
{"codigo": "760482009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar e previr situaci\u00f3ns de grave risco, cat\u00e1strofe ou calamidade p\u00fablica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver un sistema de autoprotecci\u00f3n para centros, establecementos e dependencias, e o correspondente plan de emerxencia para acci\u00f3ns de prevenci\u00f3n de riscos, alarma, evacuaci\u00f3n e socorro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Prevenci\u00f3n de riscos no medio acu\u00e1tico."}, {"subtema": "2. Tratamento prehospitalario de victimas de accidentes no medio acu\u00e1tico."}, {"subtema": "3.  Soporte vital  b\u00e1sico y Cadena de supervivencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Emerxencias no medio acu\u00e1tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A protecci\u00f3n civil como servizo p\u00fablico."}, {"subtema": "2. O r\u00e9xime xur\u00eddico do sistema espa\u00f1ol de protecci\u00f3n civil no marco da Uni\u00f3n Europea."}, {"subtema": "3. A organizaci\u00f3n administrativa estatal, auton\u00f3mica e local dos servizos de protecci\u00f3n civil."}, {"subtema": "4.  Os riscos como obxecto de atenci\u00f3n do servizo p\u00fablico de protecci\u00f3n civil e a s\u00faa orixe como criterio de clasificaci\u00f3n. Os riscos naturais, antr\u00f3picos, tecnol\u00f3xicos."}, {"subtema": "5.Plans territoriais, Plans especiais, outros plans de protecci\u00f3n civil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "As pol\u00edticas p\u00fablicas de protecci\u00f3n civil e o r\u00e9xime xur\u00eddico-constitucional da protecci\u00f3n civil como servizo p\u00fablico. An\u00e1lise dos riscos. A planificaci\u00f3n da protecci\u00f3n civil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As mercador\u00edas perigosas."}, {"subtema": "2. T\u00e9cnicas e procedementos de intervenci\u00f3n en accidentes con substancias radioactivas."}, {"subtema": "3. T\u00e9cnicas e procedementos de intervenci\u00f3n en accidentes con risco biol\u00f3xico."}, {"subtema": "4. Emerxencias por incendios forestais."}, {"subtema": "5. Incendios en contornas urbanas e industriais."}], "temas": [{"tema": "A intervenci\u00f3n nos riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Os centros de coordinaci\u00f3n de emerxencias."}, {"subtema": "2. O tel\u00e9fono \u00fanico de emerxencias."}, {"subtema": "3. Coordinaci\u00f3n e mando das emerxencias no terreo."}, {"subtema": "4. Servizos de prevenci\u00f3n e extenci\u00f3n de incendios."}, {"subtema": "5. As forzas e corpos de seguridade."}, {"subtema": "6. Os recursos sanitarios."}, {"subtema": "7. Voluntariado de protecci\u00f3n civil."}, {"subtema": "8.  As comunicaci\u00f3ns. Os sistemas de informaci\u00f3n xeogr\u00e1fica. As aplicaci\u00f3ns de an\u00e1lises de consecuencias en accidentes con substancias perigosas. O sistema integrado de xesti\u00f3n de urxencias e emerxencias. Simuladores de incendios forestais. A xesti\u00f3n da calidade da xesti\u00f3n de emerxencias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Os recursos de intervenci\u00f3n e a coordinaci\u00f3n de emerxencias. A tecnolox\u00eda aplicada \u00e1 xesti\u00f3n de emerxencias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Intervenci\u00f3n psicoloxica en cat\u00e1strofes e emerxencias."}], "temas": [{"tema": "Psicolox\u00eda das emerxencias."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEconom\u00edaEducaci\u00f3n F\u00edsica e DeportivaPsicolox\u00eda", "descripcion": "Segundo a Lei 2/1985, de 21 de xaneiro e a Sentenza do Tribunal Constitucional 139/1990, de 19 de xullo, a protecci\u00f3n civil ten como finalidade a preservaci\u00f3n de persoas e bens en situaci\u00f3n de emerxencia, concretamente, a protecci\u00f3n f\u00edsica das persoas e dos bens, en situaci\u00f3n de grave risco colectivo, calamidade p\u00fablica ou cat\u00e1strofe extraordinaria, en que a seguridade e a vida das persoas poden perigar e sucumbir masivamente. En todo caso, a regulaci\u00f3n legal desta materia evidencia que a protecci\u00f3n civil \u00e9 unha funci\u00f3n dos poderes p\u00fablicos, de modo que se configura como un aut\u00e9ntico servizo p\u00fablico, cuxa raz\u00f3n de ser non \u00e9 outra que a realidade de cat\u00e1strofes ou calamidades naturais que po\u00f1en en perigo \u00e1s persoas ou \u00e1s cousas e que precisan, para a s\u00faa superaci\u00f3n eficaz, da posta en marcha de medidas e medios extraordinarios por comparaci\u00f3n aos que son suficientes para as com\u00fans hipoteses de riscos. Loxicamente, non excl\u00faen a participaci\u00f3n e a colaboraci\u00f3n de particulares, mais comportan sempre a posta en marcha de estruturas administrativas. A finalidade desta materia \u00e9 de estudar a regulaci\u00f3n legal espa\u00f1ola da protecci\u00f3n civil no marco da Uni\u00f3n Europea, tendo en conta a distribuci\u00f3n de competencias neste asunto, a organizaci\u00f3n administrativa dos servizos de protecci\u00f3n civil e, por \u00faltimo, as actuaci\u00f3ns tanto preventivas como planificadoras necesarias ao respecto.", "nombre_asignatura": "Protecci\u00f3n civil e xesti\u00f3n de emerxencias", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "fernando.agullo@udc.es", "nombre": "Agullo Leal, Fernando"}, {"email": "a.larranz@udc.es", "nombre": "Lopez Arr\u00e1nz, Maria Asuncion"}, {"email": "jose.palacios@udc.es", "nombre": "Palacios Aguilar, Jose"}, {"email": "j.rolon@udc.es", "nombre": "Rolon Varela, Jose Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482016"}}
{"codigo": "760482016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Contrastar as condici\u00f3ns de seguridade nos centros de traballo e describir as t\u00e9cnicas de seguridade dirixidas a vixiar e previr o risco de accidentes."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Categorizar os riscos relacionados cos principais contaminantes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3xicos no traballo, e co\u00f1ecer as principais estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Avaliar os riscos relacionados coa carga f\u00edsica e ps\u00edquica no traballo e propo\u00f1er as medidas adecuadas de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Coordinar as actividades de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en materia preventiva, de car\u00e1cter xeral, a todos os niveis, e nas materias propias da s\u00faa \u00e1rea de especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver o dese\u00f1o e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais e a s\u00faa integraci\u00f3n na empresa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Integrar as t\u00e9cnicas af\u00edns \u00e1 prevenci\u00f3n: xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental, prevenci\u00f3n de riscos patrimoniais e seguridade vial."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aplicar o marco normativo sobre a prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar e previr situaci\u00f3ns de grave risco, cat\u00e1strofe ou calamidade p\u00fablica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver un sistema de autoprotecci\u00f3n para centros, establecementos e dependencias, e o correspondente plan de emerxencia para acci\u00f3ns de prevenci\u00f3n de riscos, alarma, evacuaci\u00f3n e socorro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As pr\u00e1cticas regularanse polos convenios asinados entre a Universidade e as instituci\u00f3ns ou empresas que colaboren na formaci\u00f3n dos alumnos. Corresponder\u00e1 ao coordinador do Mestrado a asignaci\u00f3n da empresa / instituci\u00f3n na que cada alumno desenvolver\u00e1 as pr\u00e1cticas. En todo caso, para a selecci\u00f3n dos estudantes terase en conta criterios, tales como, rendemento acad\u00e9mico no m\u00e1ster (cualificaci\u00f3ns acad\u00e9micas, asistencia \u00e1s aulas...), preferencias de especializaci\u00f3n, demandas das empresas ou instituci\u00f3ns receptoras, estudos previos, xornada e horario de traballo, lugar de residencia... Se o coordinador est\u00edmao necesario, manter\u00e1, ademais, unha entrevista persoal previa co alumno."}], "temas": [{"tema": "ASIGNACI\u00d3N DAS EMPRESAS / INSTITUCIONES."}]}], "coordinadores": [{"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Navegaci\u00f3n e Enxe\u00f1ar\u00eda Mari\u00f1aCiencias da Sa\u00fadeDereito P\u00fablicoEconom\u00edaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialMatem\u00e1ticasPsicolox\u00edaQu\u00edmica", "descripcion": "O desenvolvemento das Pr\u00e1cticas Externas ter\u00e1 como finalidade a posta en pr\u00e1ctica polos alumnos dos co\u00f1ecementos, destrezas e habilidades adquiridos ao longo do M\u00e1ster. Consiste na realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas mediante un sistema de permanencia regulada nunha empresa, organismo ou instituci\u00f3n administrativa, econ\u00f3mica ou profesional, de car\u00e1cter p\u00fablico ou privado as\u00ed como na elaboraci\u00f3n dunha memoria na que se plasme a experiencia da realizaci\u00f3n das mesmas. As pr\u00e1cticas te\u00f1en como obxectivo fundamental complementar a formaci\u00f3n te\u00f3rica dos estudantes e facilitar a s\u00faa inserci\u00f3n no mundo laboral. Permitir\u00e1n a asimilaci\u00f3n por parte dos estudantes da realidade institucional e empresarial da s\u00faa contorna no \u00e1mbito das s\u00faas respectivas profesi\u00f3ns futuras cos seguintes fins, en particular: Formaci\u00f3n integral no \u00e1mbito de estudo do t\u00edtulo, equilibrando a formaci\u00f3n te\u00f3rica e a pr\u00e1ctica. Adquisici\u00f3n das competencias propias do t\u00edtulo. Obtenci\u00f3n de experiencia profesional que facilite a empleabilidad e a inserci\u00f3n m\u00e1is adecuada no mercado laboral. Desenvolvemento da capacidade de decisi\u00f3n, do esp\u00edrito cr\u00edtico e da capacidade de traballo en equipo.", "nombre_asignatura": "Pr\u00e1cticas externas", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}, {"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}, {"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}, {"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "ana.ddiaz@udc.es", "nombre": "D\u00edaz D\u00edaz, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}, {"email": "gerardo.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Filgueira, Gerardo"}, {"email": "manuel.lara.coira@udc.es", "nombre": "Lara Coira, Manuel"}, {"email": "julio.louro@udc.es", "nombre": "Louro Rodr\u00edguez, Julio"}, {"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}, {"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482005"}}
{"codigo": "760482005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Coordinar as actividades de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en materia preventiva, de car\u00e1cter xeral, a todos os niveis, e nas materias propias da s\u00faa \u00e1rea de especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.La ense\u00f1anza y el aprendizaje.Planificaci\u00f3n Did\u00e1ctica."}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lisis de necesidades y definici\u00f3n de objetivos"}, {"subtema": "1.3. La formaci\u00f3n del trabajador adulto."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- Formaci\u00f3n. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. METODOLOG\u00cdA DID\u00c1CTICA.Introducci\u00f3n.Metodolog\u00eda tradicional y activa.Clasificaci\u00f3n de los m\u00e9todos."}, {"subtema": "2.2. METODOLOG\u00cdA DID\u00c1CTICA. Din\u00e1mica de Grupo. T\u00e9cnicas de grupo.Clasificaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de grupo.T\u00e9cnicas en las que participa activamente el grupo."}, {"subtema": "2.3. METODOLOG\u00cdA DID\u00c1CTICA.La ense\u00f1anza programada.Medios audiovisuales."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- Formaci\u00f3n. Metodolog\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. MOTIVACI\u00d3N.Naturaleza y funciones de la motivaci\u00f3n.Tipos y estrategias pr\u00e1cticas de motivaci\u00f3n.Fuentes y t\u00e9cnicas de motivaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. LA ENSE\u00d1ANZA COMO COMUNICACI\u00d3N.Modelos de comunicaci\u00f3n.Teor\u00eda de la informaci\u00f3n.La transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n.El lenguaje."}, {"subtema": "3.3. Verificaci\u00f3n del aprendizaje"}, {"subtema": "3.4 Plan de Formaci\u00f3n de la Empresa"}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- Formaci\u00f3n. Motivaci\u00f3n, Comunicaci\u00f3n y Verificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Modelos organizacionales"}, {"subtema": "4.2. El Mando"}, {"subtema": "4.3. El liderazgo"}, {"subtema": "4.4. La Informaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.5. La Comunicaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.6. La Motivaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- Formaci\u00f3n.Informaci\u00f3n y Negociaci\u00f3n. Modelos organizacionales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Objetivos de la negociaci\u00f3n. Estrat\u00e9gica y T\u00e1ctica."}, {"subtema": "5.2. La habilidad en la negociaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. Preparaci\u00f3n previa:fin, escenarios posibles, t\u00e9cnicas,."}, {"subtema": "5.4. Argumentos y objeciones, ventajas e inconvenientes desde ambos puntos de vista."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- La Negociaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Formaci\u00f3n, informaci\u00f3n y negociaci\u00f3n en las normas de Prevenci\u00f3n de Riesgos laborales."}, {"subtema": "6.2 Organismos participantes. Posibles escenarios previstos y normativa de actuaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- Formaci\u00f3n, Informaci\u00f3n y Negociaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborables"}]}], "coordinadores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda IndustrialPsicolox\u00eda", "descripcion": "La informaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en prevenci\u00f3n de riesgos laborales, son elementos esenciales de la actividad preventiva, con objetivos marcados tanto a corto como a largo plazo, herramientas fundamentales para fomentar una aut\u00e9ntica cultura preventiva y facilitar la integraci\u00f3n de la Prevenci\u00f3n en la empresa en todos los niveles, con un fin com\u00fan, conseguir una mejor calidad de vida.", "nombre_asignatura": "Formaci\u00f3n. informaci\u00f3n e negociaci\u00f3n en materia de prevenci\u00f3n de riscos laborais.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482012"}}
{"codigo": "760482012", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Categorizar os riscos relacionados cos principais contaminantes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3xicos no traballo, e co\u00f1ecer as principais estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Avaliar os riscos relacionados coa carga f\u00edsica e ps\u00edquica no traballo e propo\u00f1er as medidas adecuadas de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aplicar o marco normativo sobre a prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Clasificar os riscos relacionados cos principais contaminantes f\u00edsicos no traballo e co\u00f1ecer as principais estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "Planificar a acci\u00f3n preventiva en situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n de riscos implica a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que impliquen a intervenci\u00f3n de diferentes especialistas."}], "temas": [{"tema": "Os seguintes bloques ou temas desenvolven os contidos establecidos na tarxeta de Verificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Ruidos"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. Vibraci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Ambientes t\u00e9rmicos"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4. Radiaci\u00f3ns non ionizantes"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. Campos electromagn\u00e9ticos"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6. Radiaci\u00f3ns ionizantes"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7. Iluminaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Protecci\u00f3ns persoais para axentes f\u00edsicos"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9. Metrolog\u00eda para axentes f\u00edsicos"}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00edaEmpresaEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Axentes f\u00edsicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}, {"email": "moises.alberto.garcia@udc.es", "nombre": "Garcia Nu\u00f1ez, Moises Alberto"}, {"email": "emilio.saavedra@udc.es", "nombre": "Saavedra Otero, Emilio"}, {"email": "raul.villa@udc.es", "nombre": "Villa Caro, Raul"}, {"email": "sonia.zaragoza1@udc.es", "nombre": "Zaragoza Fernandez, Maria Sonia"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482004"}}
{"codigo": "760482004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Avaliar os riscos relacionados coa carga f\u00edsica e ps\u00edquica no traballo e propo\u00f1er as medidas adecuadas de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Conceptos b\u00e1sicos, obxectivos e funci\u00f3ns."}, {"subtema": "2. Patolox\u00edas de orixe laboral."}, {"subtema": "3. Vixilancia da sa\u00fade."}, {"subtema": "4. Promoci\u00f3n da sa\u00fade na empresa."}, {"subtema": "5. Epidemiolog\u00eda laboral e investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3xica."}, {"subtema": "6. Planificaci\u00f3n e informaci\u00f3n sanitaria."}, {"subtema": "7. Socorrismo e primeiros auxilios."}], "temas": [{"tema": "I. MEDICINA DO TRABALLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Ergonom\u00eda: conceptos e obxectivos."}, {"subtema": "2. Condici\u00f3ns ambientais en ergonom\u00eda."}, {"subtema": "3. Concepci\u00f3n e dese\u00f1o do posto de traballo."}, {"subtema": "4. Carga f\u00edsica de traballo."}, {"subtema": "5. Carga mental de traballo."}, {"subtema": "6. Factores de natureza psicosocial."}, {"subtema": "7. Estrutura da organizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8. Caracter\u00edsticas da empresa, do posto e individuais."}, {"subtema": "9. Tensi\u00f3n e outros problemas psicosociais."}, {"subtema": "10. Consecuencias dos factores psicosociais nocivos e a s\u00faa avaliaci\u00f3n."}, {"subtema": "11. Intervenci\u00f3n psicosocial"}], "temas": [{"tema": "II. ERGONOM\u00cdA E PSICOSOCIOLOX\u00cdA APLICADA"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Ciencias da Sa\u00fadeEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialPsicolox\u00eda", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n de riscos laborais.Medicina do traballo. Ergonom\u00eda e Psicosociolox\u00eda aplicada.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "francisco.bernabeu@udc.es", "nombre": "Bernabeu Pi\u00f1eiro, Francisco"}, {"email": "ana.lopez-corton@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez-Cort\u00f3n Facal, Ana Mar\u00eda"}, {"email": "adela.reig@udc.es", "nombre": "Reig Botella, Adela Milagro"}, {"email": "benigno.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez G\u00f3mez, Benigno Antonio"}, {"email": "manuel.romero.martin@udc.es", "nombre": "Romero Martin, Manuel"}, {"email": "nuria.varela.feal@udc.es", "nombre": "Varela Feal, Nuria Esther"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482013"}}
{"codigo": "760482013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Categorizar os riscos relacionados cos principais contaminantes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3xicos no traballo, e co\u00f1ecer as principais estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Muestreo ambiental de agentes qu\u00edmicos. Calidad de las mediciones de aire. M\u00e9todos de la Qu\u00edmica Anal\u00edtica. Caracter\u00edsticas de un m\u00e9todo anal\u00edtico. Componentes principales de los instrumentos de an\u00e1lisis. An\u00e1lisis gravim\u00e9tricos, an\u00e1lisis volum\u00e9tricos, an\u00e1lisis electroqu\u00edmicos, an\u00e1lisis cromatrogr\u00e1ficos. T\u00e9cnicas espectrosc\u00f3picas. Microscop\u00eda"}], "temas": [{"tema": "Tema I: Medici\u00f3n e avaliaci\u00f3n de axentes qu\u00edmicos. Hixiene anal\u00edtica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Identificaci\u00f3n y estimaci\u00f3n del riesgo. Jerarquizaci\u00f3n del riesgo.  Exposici\u00f3n por inhalaci\u00f3n a agentes qu\u00edmicos. Estimaci\u00f3n inicial y estudio detallado. Estrategias de muestreo. Metodolog\u00edas de evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n a contaminantes qu\u00edmicos. Evaluaci\u00f3n simplificada del riesgo por inhalaci\u00f3n. Riesgo por contacto y/o absorci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n simplificada del riesgo por contacto y/o absorci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema II: Risco qu\u00edmico. Sistem\u00e1tica para a avaliaci\u00f3n do risco"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa legal espec\u00edfica. Identificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo. Prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n. Control de agentes qu\u00edmicos mediante ventilaci\u00f3n. Protecciones personales.  Estudio de casos y presentaciones orales"}], "temas": [{"tema": "Tema III: Normativa espec\u00edfica para a avaliaci\u00f3n e  prevenci\u00f3n de Axentes Qu\u00edmicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa legal espec\u00edfica. Identificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo. Sustituci\u00f3n de agentes cancer\u00edgenos o mut\u00e1genos. Prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema IV: Normativa espec\u00edfica para a avaliaci\u00f3n e prevenci\u00f3n de axentes cancer\u00edxenos e mutax\u00e9nicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa legal espec\u00edfica. Identificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo. Prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n. Estudio de casos y presentaciones orales"}], "temas": [{"tema": "Tema V: Normativa espec\u00edfica para a avaliaci\u00f3n e prevenci\u00f3n do amianto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa legal espec\u00edfica. Identificaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo. Prevenci\u00f3n y reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n. Sustituci\u00f3n de agentes biol\u00f3gicos. Reducci\u00f3n de riesgos. Medidas higi\u00e9nicas. Vigilancia de la salud de los trabajadores expuestos. Estudio de casos y presentaciones orales"}], "temas": [{"tema": "Tema VI: Avaliaci\u00f3n e prevenci\u00f3n dos Axentes Biol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudio de casos en procesos industriales. Riesgos espec\u00edficos en procesos de soldadura y fundici\u00f3n de metales. Riesgos espec\u00edficos en procesos de pintado. Riesgos espec\u00edficos en la industria de la madera. Estudio de procesos en los que se produce exposici\u00f3n a s\u00edlice cristalina. Riesgos qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos en el \u00e1mbito hospitalario, en laboratorios y en el \u00e1mbito agropecuario."}], "temas": [{"tema": "Tema VII. Axentes qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos en procesos industriais"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e IndustrialQu\u00edmica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Axentes qu\u00edmicos e biol\u00f3xicos", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}, {"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}, {"email": "maria.guerreiro@udc.es", "nombre": "Rodriguez Guerreiro, Maria Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482006"}}
{"codigo": "760482006", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver o dese\u00f1o e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais e a s\u00faa integraci\u00f3n na empresa."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Declaraci\u00f3n de principios e compromisos"}, {"subtema": "1.2. Organizaci\u00f3n da actividade preventiva. Funci\u00f3ns e responsabilidades"}, {"subtema": "1.3. Reuni\u00f3ns peri\u00f3dicas de traballo"}, {"subtema": "1.4. Obxectivos preventivos"}], "temas": [{"tema": "1. Pol\u00edtica e organizaci\u00f3n de prevenci\u00f3n de riscos laborais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Avaliaci\u00f3n de riscos"}], "temas": [{"tema": "2. Plan de prevenci\u00f3n de riscos laborais."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Informaci\u00f3n dos riscos nos lugares de traballo"}, {"subtema": "3.2. Formaci\u00f3n inicial e continuada dos traballadores"}, {"subtema": "3.3. Instruci\u00f3ns de traballo"}, {"subtema": "3.4. Sinalizaci\u00f3n de Seguridade"}, {"subtema": "3.5. Equipos de protecci\u00f3n individual e roupa de traballo"}], "temas": [{"tema": "3. Planificaci\u00f3n I. Medidas/actividades para eliminar ou reducir os riscos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Inspecci\u00f3ns e revisi\u00f3ns de seguridade"}, {"subtema": "4.2. Mantemento preventivo"}, {"subtema": "4.3. Observaci\u00f3ns do traballo"}, {"subtema": "4.4. Orde e limpeza nos lugares de traballo"}, {"subtema": "4.5. Vixilancia da sa\u00fade dos traballadores"}, {"subtema": "4.6. Control de riscos hixi\u00e9nicos"}, {"subtema": "4.7. Control de riscos ergon\u00f3micos e psicosociol\u00f3xicos"}, {"subtema": "4.8. Comunicaci\u00f3n de riscos detectados e suxesti\u00f3ns de mellora"}, {"subtema": "4.9. Seguimento e control das medidas correctoras"}, {"subtema": "4.10. Permisos para traballos especiais"}], "temas": [{"tema": "4. Planificaci\u00f3n II. Actividades para o control de riscos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Novos proxectos e modificaci\u00f3ns de instalaci\u00f3ns, procesos ou substancias"}, {"subtema": "5.2. Adquisici\u00f3ns de m\u00e1quinas, equipos de traballo e produtos qu\u00edmicos"}, {"subtema": "5.3. Consignaci\u00f3n de instalaci\u00f3ns e equipos circunstancialmente f\u00f3ra de servizo"}, {"subtema": "5.4. Perf\u00eds profesionais"}, {"subtema": "5.5. Contrataci\u00f3n e subcontrataci\u00f3n: traballo, persoas e equipos"}, {"subtema": "5.6. Accesos de persoal e veh\u00edculos for\u00e1neos"}, {"subtema": "5.7. Seguridade de residuos"}], "temas": [{"tema": "5. Planificaci\u00f3n III. Actuaci\u00f3ns fronte a cambios previsibles."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Plan de emerxencia"}, {"subtema": "6.2. Primeiros auxilios"}, {"subtema": "6.3. Investigaci\u00f3n e an\u00e1lise de accidentes/incidentes. Control da sinestralidade"}], "temas": [{"tema": "6. Planificaci\u00f3n IV. Actuaci\u00f3ns fronte a sucesos previsibles."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Rexistros documentais"}], "temas": [{"tema": "7. Control da documentaci\u00f3n e dos rexistros do sistema de prevenci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Base Legal da Auditor\u00eda"}, {"subtema": "8.2. Alcance da Auditor\u00eda"}, {"subtema": "8.3. Problem\u00e1tica da Auditor\u00eda"}, {"subtema": "8.4. Requisitos legais cuxo cumprimento debe auditarse"}, {"subtema": "8.5. Procedemento da auditoria"}], "temas": [{"tema": "8. Auditor\u00edas do sistema de prevenci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Nesta asignatura o alumno conocer\u00e1 os elementos b\u00e1sicos de xesti\u00f3n que lle permita desenrrolar as diferentes actividades preventivas da forma mais sencilla e clara posible, aportando os criterios necesarios para que \u00e9stas se adecuen as esixencias legais e as caracter\u00edsticas de cada empresa. Para isto conocer\u00e1n: - As funci\u00f3ns e actividades a desenrrolar nun sistema de xesti\u00f3n. - As pol\u00edticas preventivas e a sua aplicaci\u00f3n na empresa. - Cal \u00e9 o contenido do Plan de Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais. - Como se realiza unha evaluaci\u00f3n de riscos laborais. - As medidas e actividades de reducci\u00f3n e control de riscos. - As actuaci\u00f3ns frente os cambios e sucesos previsibles. - A documentaci\u00f3n do sistema preventivo. - As auditorias de prevenci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n. planificaci\u00f3n e auditorias da prevenci\u00f3n de riscos laborais.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "coro.ffeal@udc.es", "nombre": "Fernandez Feal, Maria Mercedes del Coro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482003"}}
{"codigo": "760482003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Categorizar os riscos relacionados cos principais contaminantes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3xicos no traballo, e co\u00f1ecer as principais estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a la Higiene Industrial. Salud y riesgos profesionales. T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n. Antecedentes hist\u00f3ricos de la Higiene en el Trabajo. Concepto de Higiene Industrial. Relaciones de la Higiene con la Medicina del Trabajo. Ramas de la Higiene Industrial. Contaminantes qu\u00edmicos (Conceptos generales). Contaminantes f\u00edsicos (Conceptos generales). Contaminantes biol\u00f3gicos (Conceptos generales)."}], "temas": [{"tema": "Tema I: Hixiene Industrial. Conceptos e obxectivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agentes qu\u00edmicos (Clasificaci\u00f3n, envasado y etiquetado de los productos qu\u00edmicos peligrosos). Introducci\u00f3n a la toxicolog\u00eda laboral. Vias de entrada de los contaminantes qu\u00edmicos en el hombre. Distribuci\u00f3n y metabolismo de los t\u00f3xicos. Eliminaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema II. Axentes qu\u00edmicos. Toxicolox\u00eda laboral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivo de la evaluaci\u00f3n higi\u00e9nica. Evaluaci\u00f3n del riesgo qu\u00edmico. Sistem\u00e1tica de la evaluaci\u00f3n. Determinaci\u00f3n ambiental de los contaminantes qu\u00edmicos. La prevenci\u00f3n de los riesgos por agentes qu\u00edmicos. Vigilancia de la salud."}], "temas": [{"tema": "Tema III. Axentes qu\u00edmicos. Avaliaci\u00f3n da exposici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios generales. Acciones sobre el foco contaminante. Acciones sobre el medio de propagaci\u00f3n. Acciones sobre el trabajador. Ventilaci\u00f3n general y extracci\u00f3n localizada. Equipos de protecci\u00f3n individual (EPI) frente a los riesgos de origen qu\u00edmico."}], "temas": [{"tema": "Tema IV. Axentes qu\u00edmicos. Control da exposici\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativas para la evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los riesgos derivados de la utilizaci\u00f3n de agentes qu\u00edmicos en el puesto de trabajo. L\u00edmite de Exposici\u00f3n Profesional para agentes qu\u00edmicos en Espa\u00f1a."}], "temas": [{"tema": "Tema V: Normativa legal espec\u00edfica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a los agentes f\u00edsicos. Caracter\u00edsticas, efectos, evaluaci\u00f3n y control de: Ruido; Vibraciones; Ambiente t\u00e9rmico; Radiaciones no ionizantes; Radiaciones ionizantes. Normativa legal espec\u00edfica."}], "temas": [{"tema": "Tema VI. Axentes f\u00edsicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a los agentes biol\u00f3gicos. Clasificaci\u00f3n. V\u00edas de entrada de los agentes biol\u00f3gicos en el organismo. Medidas de control y minimizaci\u00f3n del riesgo. Normativa legal espec\u00edfica"}], "temas": [{"tema": "Tema VII. Axentes Biol\u00f3gicos"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Qu\u00edmica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n de riscos laborais.Hixiene industrial.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "fernando.avecilla@udc.es", "nombre": "Avecilla Porto, Fernando Francisco"}, {"email": "moises.canle@udc.es", "nombre": "Canle L\u00f3pez, Mois\u00e9s"}, {"email": "ricardo.riveiros@udc.es", "nombre": "Riveiros Santiago, Ricardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482001"}}
{"codigo": "760482001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Contrastar as condici\u00f3ns de seguridade nos centros de traballo e describir as t\u00e9cnicas de seguridade dirixidas a vixiar e previr o risco de accidentes."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Categorizar os riscos relacionados cos principais contaminantes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3xicos no traballo, e co\u00f1ecer as principais estratexias de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Avaliar os riscos relacionados coa carga f\u00edsica e ps\u00edquica no traballo e propo\u00f1er as medidas adecuadas de prevenci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Coordinar as actividades de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en materia preventiva, de car\u00e1cter xeral, a todos os niveis, e nas materias propias da s\u00faa \u00e1rea de especializaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver o dese\u00f1o e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais e a s\u00faa integraci\u00f3n na empresa."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Integrar as t\u00e9cnicas af\u00edns \u00e1 prevenci\u00f3n: xesti\u00f3n da calidade, xesti\u00f3n medioambiental, prevenci\u00f3n de riscos patrimoniais e seguridade vial."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aplicar o marco normativo sobre a prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Analizar e previr situaci\u00f3ns de grave risco, cat\u00e1strofe ou calamidade p\u00fablica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Desenvolver un sistema de autoprotecci\u00f3n para centros, establecementos e dependencias, e o correspondente plan de emerxencia para acci\u00f3ns de prevenci\u00f3n de riscos, alarma, evacuaci\u00f3n e socorro."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Concepto amplo de sa\u00fade: OMS"}, {"subtema": "1.2. A Sa\u00fade Laboral, un dereito dos traballadores"}, {"subtema": "1.3. Condici\u00f3ns de traballo: concepto e clases"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Condici\u00f3ns de Traballo e Sa\u00fade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Concepto"}, {"subtema": "2.2. Clases de riscos laborais"}, {"subtema": "2.3. Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "2. Riscos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto de accidente e incidente"}, {"subtema": "3.2. Causas dos accidentes"}, {"subtema": "3.3. Clasificaci\u00f3n dos accidentes"}, {"subtema": "3.4. Xesti\u00f3n dos accidentes: o parte de accidente"}, {"subtema": "3.5. Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "3. Danos derivados do traballo: Accidentes laborais"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Concepto"}, {"subtema": "4.2. Requisitos de reco\u00f1ecemento"}, {"subtema": "4.3. Factores determinantes"}, {"subtema": "4.4. Clasificaci\u00f3n das enfermedades profesionais: Cadro de enfermedades"}, {"subtema": "4.5. Xesti\u00f3n da enfermedade profesional: o parte de enfermedad"}], "temas": [{"tema": "4. Danos derivados do traballo: Enfermedades profesionais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Concepto de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2. T\u00e9cnicas medicas de prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. T\u00e9cnicas preventivas: Seguridade Laboral, Hixiene Industrial,  Ergonom\u00eda e Psicosociolog\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Prevenci\u00f3n de riscos laborais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Normativa legal e t\u00e9cnica"}, {"subtema": "6.2. Organismos administrativos: INSHT,ISSGA Inspecci\u00f3n do traballo, etc."}, {"subtema": "6.3. Xesti\u00f3n da prevenci\u00f3n:empresario, traballador designado,servizo de prevenci\u00f3n alleo, servizo de prevenci\u00f3n propio"}, {"subtema": "6.4 O plan de prevenci\u00f3n de riscos laborais"}], "temas": [{"tema": "6. Normativa,actuaci\u00f3n dos \u00f3rganos administrativos competentes e xesti\u00f3n da  prevencion na empresa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Concepto"}, {"subtema": "7.2. Medidas de proteci\u00f3n colectiva"}, {"subtema": "7.3. Equipos de proteci\u00f3n individual (EPIs)"}], "temas": [{"tema": "7. A protecci\u00f3n frente a os riscos laborais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Estad\u00edsticas de accidentes"}, {"subtema": "8.2. Indices estad\u00edsticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Bases estad\u00edsticas aplicadas \u00e1 prevenci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fundamentos das t\u00e9cnicas de mellora das condici\u00f3ns de traballo", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "antonio.coucec@udc.es", "nombre": "Couce Casanova, Antonio"}, {"email": "de.dios.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Garc\u00eda, Juan de Dios"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482002"}}
{"codigo": "760482002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Contrastar as condici\u00f3ns de seguridade nos centros de traballo e describir as t\u00e9cnicas de seguridade dirixidas a vixiar e previr o risco de accidentes."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Desenvolver o dese\u00f1o e xesti\u00f3n dos sistemas de prevenci\u00f3n de riscos laborais e a s\u00faa integraci\u00f3n na empresa."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aplicar o marco normativo sobre a prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto"}, {"subtema": "1.2 Tecnicas de Seguridad laboral"}, {"subtema": "1.3 T\u00e9cnicas anal\u00edticas anteriores y posteriores al accidente"}, {"subtema": "1.4 T\u00e9cnicas operativas"}, {"subtema": "1.5 T\u00e9cnicas especificas"}], "temas": [{"tema": "1.Concepto y definici\u00f3n de Seguridade: T\u00e9cnicas de seguridade"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.  Contingencias y situaciones protegidas"}, {"subtema": "2.2.  Concepto de accidente de trabajo"}, {"subtema": "2.2.1.  Lesi\u00f3n corporal"}, {"subtema": "2.2.2.  Causas de los accidentes"}, {"subtema": "2.2.3. Conexi\u00f3n trabajo- lesi\u00f3n"}, {"subtema": "2.3. Accidentes por caracteristicas del trabajador"}, {"subtema": "2.3.1. Accidentes por edades"}, {"subtema": "2.3.2. Accidentes con baja"}, {"subtema": "2.3.3. Accidentes de trabajo por antiguedad"}, {"subtema": "en el puesto"}, {"subtema": "2.4. La Inspecci\u00f3n de trabajo ante los accidentes de trabajoy enfermedades profesionales"}, {"subtema": "2.5 Analise Estad\u00edstico de accidentes"}], "temas": [{"tema": "2. Accidentes de trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto y objeto de la investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.2. Criterios para realizar la investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3. Metodologias:el metodo del arbol de causas"}, {"subtema": "3.4. Personas encargadas de la investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.5. Informe de investigaci\u00f3n de accidente"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Investigaci\u00f3n de accidentes como t\u00e9cnica preventiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Concepto y objetivos"}, {"subtema": "4.2 Tipos de evaluaci\u00f3n de riesgos"}, {"subtema": "4.3 El metodo general de evaluaci\u00f3n de riesgos de accidentes:"}, {"subtema": "4.3.1 Identificaci\u00f3n de riesgos"}, {"subtema": "4.3.2 Analisis de riesgos"}, {"subtema": "4.3.3 Valoraci\u00f3n de riesgos"}, {"subtema": "4.3.4 Medidas de correci\u00f3n de riesgos"}], "temas": [{"tema": "4. Analisis y evaluaci\u00f3n general del riesgo de accidente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Preparaci\u00f3n:"}, {"subtema": "5.1.1 Organizaci\u00f3n del trabajo"}, {"subtema": "5.1.2 Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.1.3 Estructuraci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.2 Realizaci\u00f3n:"}, {"subtema": "5.2.1 Identificaci\u00f3n de los riesgos"}, {"subtema": "5.2.2 Evaluaci\u00f3n de los riesgos"}, {"subtema": "5.3 Adopci\u00f3n de medidas"}, {"subtema": "5.4 Seguimiento"}, {"subtema": "5.5 Registro"}], "temas": [{"tema": "5 Pr\u00e1ctica de evaluaci\u00f3n de riesgos de accidente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Normativa"}, {"subtema": "6.2 Objeto"}, {"subtema": "6.3 Definiciones"}, {"subtema": "6.4 Obligaciones del empresario"}, {"subtema": "6.5 Criterios de empleo de la se\u00f1alizaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.6 Obligaciones en materia de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.7 Consulta y participaci\u00f3n de los trabajadores"}, {"subtema": "6.8 Disposiciones de caracter general"}, {"subtema": "6.9 Colores de Seguridad"}, {"subtema": "6.10 Se\u00f1ales en forma de panel"}, {"subtema": "6.11 Se\u00f1ales luminosas y acusticas"}, {"subtema": "6.12 Comunicaciones verbales"}, {"subtema": "6.13 Se\u00f1ales gestuales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Norma y se\u00f1alizaci\u00f3n en Seguridad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Concepto"}, {"subtema": "7.2 Protecci\u00f3n contra caidas de altura. Protecciones colectivas"}, {"subtema": "7.3 Protecci\u00f3n de perimetros:andamios, pasarelas,barandillas, redes, marquesinas,escaleras"}, {"subtema": "7.4 Protecci\u00f3n individual. Concepto"}, {"subtema": "7.5 Normativa"}, {"subtema": "7.6 Criterios de empleo"}, {"subtema": "7.7 condiciones a cumplir"}, {"subtema": "7.8 Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.9 Elecci\u00f3n de EPIS"}, {"subtema": "7.10 Comercializaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.11 Protecciones corporales"}, {"subtema": "7.13 Obligaciones del empresario"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "7 Protecci\u00f3n colectiva e individual"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "8.2 Normativa"}, {"subtema": "8.3 Objetivos"}, {"subtema": "8.4 Contenido de los P.E y P.A"}, {"subtema": "8.5 Responsables de emergencias"}, {"subtema": "8.6 Estados y fases de emergencias"}, {"subtema": "8.7 Evacuaci\u00f3n de un accidentado"}, {"subtema": "8.8 Planes de emergencia y evacuaci\u00f3n: Desenrrolo, implantaci\u00f3n, revis\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8 Planes de emergencia y autoprotecci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Normativa de seguridad en m\u00e1quinas y equipos de trabajo"}, {"subtema": "9.2 Equipos de trabajo. Definici\u00f3n"}, {"subtema": "9.3 Tipos de m\u00e1quinas:"}, {"subtema": "9.3.1 Documentaci\u00f3n de la m\u00e1quina"}, {"subtema": "9.3.2 Formaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n del operador"}, {"subtema": "9.3.3 Documentaci\u00f3n a exigir al personal"}, {"subtema": "9.4 Plataformas elevadoras de trabajo en m\u00e1stil"}, {"subtema": "9.5 Gr\u00faas torres"}, {"subtema": "9.6 Plataformas de nivel variable"}, {"subtema": "9.7 Montacargas"}, {"subtema": "9.8 Cuadros el\u00e9ctricos"}, {"subtema": "9.9 Escaleras de mano"}, {"subtema": "9.10 T\u00e9cnicas de posicionamiento de cuerdas"}, {"subtema": "9.11 Andamios"}, {"subtema": "9.12 Soldadura"}, {"subtema": "9.13 Pistola clavadora"}, {"subtema": "9.14 Herramientas manuales"}], "temas": [{"tema": "9 Analisis, evaluaci\u00f3n y control de riesgos especificos: m\u00e1quinas; equipos; instalaciones y herramientas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1 Medios de manipulaci\u00f3n,transporte y almacenamiento"}, {"subtema": "10.2 Eslinga,cinta transportadora,transpal\u00e9s, paleta de carga"}, {"subtema": "10.3 Principales riesgos"}, {"subtema": "10.4 Normas para equipos de elevaci\u00f3n y tracci\u00f3n en el amarre de la carga"}, {"subtema": "10.5 C\u00f3digos de se\u00f1ales de maniobra"}, {"subtema": "10.6 Normas para equipos continuos"}, {"subtema": "10.7 Normas para autocarretillas elevadoras"}, {"subtema": "10.8 Normas para apilado de materiales"}, {"subtema": "10.9 EPIS"}, {"subtema": "10.10 Orden y limpieza"}], "temas": [{"tema": "10 Analisis, evaluacion y control de riesgos espec\u00edficos: manipulaci\u00f3n, almacenamiento y transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "11.2 Corriente electrica. Definici\u00f3n y clases"}, {"subtema": "11.3 Riesgo el\u00e9ctrico. Definici\u00f3n y clases"}, {"subtema": "11.4 Riesgo el\u00e9ctrico:"}, {"subtema": "11.4.1 Localizaci\u00f3n"}, {"subtema": "11.4.2 Se\u00f1alizaci\u00f3n"}, {"subtema": "11.4.3 Efectos"}, {"subtema": "11.5 Factores que influyen en los efectos"}, {"subtema": "11.6 Contactos directos e indirectos y sus protecciones"}, {"subtema": "11.7 Instalaciones el\u00e9ctricas provisionales"}, {"subtema": "11.8 Trabajo pr\u00f3ximos a lineas el\u00e9ctricas:"}, {"subtema": "11.8.1 Medidas de seguridad"}, {"subtema": "11.8.2 Equipos y medidas de protecci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "11 Analisis, evaluaci\u00f3n y control de riesgos espec\u00edficos:electricidad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1 Conceptos y clases de fuegos"}, {"subtema": "12.2 El tetraedro del fuego"}, {"subtema": "12.3 Factores del incendio"}, {"subtema": "12.4 Peligros del incendio"}, {"subtema": "12.5 Metodos de prevenci\u00f3n y extinci\u00f3n"}, {"subtema": "12.6 Sistemas de detecci\u00f3n autom\u00e1tica"}, {"subtema": "12.7 Condiciones de seguridad de los edificios"}, {"subtema": "12.8 Agentes extintores y equipos de extinci\u00f3n"}, {"subtema": "12.9 Consignas generales y particulares de actuaci\u00f3n en caso de incendio"}], "temas": [{"tema": "12 Analisis, evaluaci\u00f3n y control de riesgos espec\u00edficos: incendios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1 Normativa"}, {"subtema": "13.2 Condiciones generales de seguridad en los espacios de trabajo"}, {"subtema": "13.3 Orden,limpieza y mantenimiento"}, {"subtema": "13.4 Condiciones ambientales de los lugares de trabajo"}, {"subtema": "13.5 Iluminaci\u00f3n de los lugares de trabajo"}, {"subtema": "13.6 Servicios higi\u00e9nicos y locales de descanso"}, {"subtema": "13.7 Material y locales de primeros auxilios"}], "temas": [{"tema": "13 Analisis, evaluaci\u00f3n y control de riesgos especificos: lugares y espacios de trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1 Concepto"}, {"subtema": "14.2 Objetivo"}, {"subtema": "14.3 Tipos de Inspecciones:"}, {"subtema": "14.3.1 Ordinarias"}, {"subtema": "14.3.2 Extraordinarias"}, {"subtema": "14.4 Personas encargadas de la inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "14.5 Lista de identificaci\u00f3n de riesgos"}, {"subtema": "14.6 Informe de Inspecci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14 Inspecciones de seguridad e investigaci\u00f3n de accidentes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1 Concepto"}, {"subtema": "15.2 Tipos de residuos"}, {"subtema": "15.3 Gesti\u00f3n de residuos t\u00f3xicos y peligrosos"}, {"subtema": "15.4 Etiquetado"}, {"subtema": "15,5 Manipulaci\u00f3n, transporte y almacenamiento"}, {"subtema": "15,6 Normativa"}], "temas": [{"tema": "15 Residuos t\u00f3xicos y peligrosos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1 Accidente in itinere como accidente laboral"}, {"subtema": "16.2 Accidente in itinere e en misi\u00f3n"}, {"subtema": "16.3 Factores de risco:"}, {"subtema": "-factor humano: fatiga, tensi\u00f3n, agresividade, idade, alcol, medicamentos, drogas"}, {"subtema": "-factor vehiculo: velocidade, mantemento, uso sistemas de seguridade, elecci\u00f3n-planificaci\u00f3n ruta, climatolox\u00eda"}, {"subtema": "16.4 Plan de mobilidade na empresa: cuestionarios riscos, detecci\u00f3n e medidas."}, {"subtema": "16.5 Cubrir correctamente os partes de accidente"}], "temas": [{"tema": "16 Accidentes en itinere"}]}], "coordinadores": [{"email": "gerardo.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Filgueira, Gerardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablicoEnxe\u00f1ar\u00eda IndustrialEnxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "As t\u00e9cnicas de Prevenci\u00f3n de riscos laborais e no que concierne \u00e1 seguridade no traballo oc\u00fapanse de analizar os riscos dos accidentes e de detectar as s\u00faas causas para estudar o xeito de reducilos ou eliminalos.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n de riscos laborais.Seguridade no traballo.", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "carlos.alvarez@udc.es", "nombre": "Alvarez Feal, Jose Carlos Juan"}, {"email": "gerardo.gonzalez@udc.es", "nombre": "Gonzalez Filgueira, Gerardo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "760482008"}}
{"codigo": "760482008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Planear a acci\u00f3n preventiva a desenvolver, nas situaci\u00f3ns nas que o control ou reduci\u00f3n dos riscos sup\u00f3n a realizaci\u00f3n de diferentes actividades, que implican a intervenci\u00f3n de distintos especialistas."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aplicar o marco normativo sobre a prevenci\u00f3n de riscos laborais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que acheguen unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornas novas ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns (e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan) a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirigido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Fuentes del Derecho del Trabajo."}, {"subtema": "- El contrato de trabajo."}, {"subtema": "- El contenido del contrato de trabajo: la jornada laboral, la retribuci\u00f3n, la variaci\u00f3n en las condiciones de trabajo, etc."}, {"subtema": "- La extinci\u00f3n del contrato de trabajo."}, {"subtema": "- La Administraci\u00f3n laboral."}], "temas": [{"tema": "1. Nociones de Derecho del Trabajo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Sistema espa\u00f1ol de la Seguridad Social."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Legislaci\u00f3n b\u00e1sica de relaciones laborales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Normativa sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Responsabilidades y sanciones en materia preventiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1  INTEGRACI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD PREVENTIVA   EN LA EMPRESA"}, {"subtema": "EL PLAN DE PREVENCI\u00d3N :"}, {"subtema": "- Concepto y partes"}, {"subtema": "- La evaluaci\u00f3n de riesgos laborales: tipos de evaluaci\u00f3n, procedimiento y documentaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n de la actividad preventiva . plazos, designaci\u00f3n de responsables y actividades"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.  ORGANIZACI\u00d3N DE RECURSOS PARA LAS ACTIVIDADES PREVENTIVAS:"}, {"subtema": "- Asunci\u00f3n personal por el empresario"}, {"subtema": "- Designaci\u00f3n de uno o varios  trabajadores para realizar la gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n"}, {"subtema": "- Servicio de prevenci\u00f3n propio y ajeno."}, {"subtema": "- Los recursos preventivos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. AUDITORIAS: concepto, \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Organizaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n en Espa\u00f1a"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Dereito P\u00fablico", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "\u00c1mbito xur\u00eddico da prevenci\u00f3n", "nombre_centro": "Facultade de Ciencias do Traballo", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Prevenci\u00f3n de Riscos Laborais e Riscos Com\u00fans", "profesores": [{"email": "j.lcoira@udc.es", "nombre": "Lopez Coira, Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=760&ensenyament=760482&assignatura=760482008&any_academic=2018_19"}
