{"index": {"_id": "632702034"}}
{"codigo": "632G02034", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial, dominio de los Sistemas de Representaci\u00f3n y conocimiento de las t\u00e9cnicas y normativas actuales para la representaci\u00f3n de objetos propios de la ingenier\u00eda civil. Conocimiento de las t\u00e9cnicas de trazado de obras lineales y de plataformas y capacidad para aplicar los conocimientos del Dibujo T\u00e9cnico a la croquizaci\u00f3n y cubicaci\u00f3n de piezas propias de las obras p\u00fablicas."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Conocimientos de Geolog\u00eda y Geotecnia y su aplicaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de problemas relacionados con el proyecto, construcci\u00f3n, mantenimiento y explotaci\u00f3n de todo tipo de estructuras y obras relacionadas con la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Aplicaci\u00f3n de los conocimientos fundamentales de la Mec\u00e1nica de Suelos y de las Rocas para el desarrollo del estudio, proyecto, construcci\u00f3n y explotaci\u00f3n de cimentaciones, desmontes, terraplenes, t\u00faneles y dem\u00e1s construcciones realizadas sobre o a trav\u00e9s del terreno, cualquiera que sea la naturaleza y el estado de \u00e9ste, y cualquiera que sea la finalidad de la obra de que se trate."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender como las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento, as\u00ed como conocer las tipolog\u00edas m\u00e1s usuales en la Ingenier\u00eda Civil. Capacidad para utilizar m\u00e9todos tradicionales y num\u00e9ricos de c\u00e1lculo y dise\u00f1o de todo tipo den estructuras de diferentes materiales, sometidas a esfuerzos diversos y en situaciones de comportamientos mec\u00e1nicos variados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para planificar, estudiar, calcular, proyectar, construir, mantener, renovar y explotar l\u00edneas de ferrocarril, con conocimientos suficientes para aplicar y valorar cr\u00edticamente la normativa t\u00e9cnica, incluyendo los aspectos espec\u00edficos relativos a las terminales ferroviarias de viajeros y mercanc\u00edas, caracterizando los elementos constitutivos principales de las instalaciones de electrificaci\u00f3n, se\u00f1alizaci\u00f3n, seguridad, comunicaciones e identificando y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidad para entender y analizar la influencia de las infraestructuras de transporte en los procesos territoriales."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Transporte ferroviario."}, {"subtema": "1.2. Transporte combinado."}, {"subtema": "1.3. Transporte metropolitano."}], "temas": [{"tema": "1. O ferrocarril e o transporte."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O material m\u00f3bil. Clases de material remolcado."}], "temas": [{"tema": "2. Introduci\u00f3n ao material m\u00f3bil."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Consideraci\u00f3ns xerais sobre a v\u00eda."}, {"subtema": "3.2. O carril. Xuntas. V\u00eda soldada."}, {"subtema": "3.3. A travesa. Suxeici\u00f3ns e outros elementos do pequeno material de v\u00eda."}, {"subtema": "3.4. Aparellos de v\u00eda."}, {"subtema": "3.5. O balasto e a plataforma."}, {"subtema": "3.6. V\u00eda sen balasto."}], "temas": [{"tema": "3. Dese\u00f1o da v\u00eda ferroviaria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Xeometr\u00eda da v\u00eda."}], "temas": [{"tema": "4. Xeometr\u00eda da v\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Construci\u00f3n e renovaci\u00f3n de v\u00eda."}, {"subtema": "5.2. Auscultaci\u00f3n e conservaci\u00f3n da v\u00eda."}], "temas": [{"tema": "5. Operaci\u00f3ns sobre a v\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Estaci\u00f3ns de viaxeiros."}, {"subtema": "6.2. Estaci\u00f3ns de mercador\u00edas."}], "temas": [{"tema": "6. Terminais de transporte ferroviario."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. A tracci\u00f3n el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "7.2. A li\u00f1a de contacto e o circu\u00edto de retorno."}], "temas": [{"tema": "7. A tracci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1. Sinalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "8.2. Introduci\u00f3n aos enclavamientos."}, {"subtema": "8.3. Sistemas actuais de explotaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "8. Tecnolox\u00edas para a explotaci\u00f3n ferroviaria."}]}], "coordinadores": [{"email": "m.bugarin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Bugar\u00edn, Miguel Domingo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Nesta materia capacitarase ao estudante para o c\u00e1lculo, dese\u00f1o, construci\u00f3n e conservaci\u00f3n das li\u00f1as de ferrocarr\u00eds con co\u00f1ecemento para aplicar a normativa t\u00e9cnica espec\u00edfica e diferenciando as caracter\u00edsticas do material m\u00f3bil. A gu\u00eda docente desta materia est\u00e1 dispo\u00f1ible tanto en galego como en castel\u00e1n. En caso de discrepancias entre ambas as duas versi\u00f3ns terase en conta o establecido na versi\u00f3n en castel\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Ferrocarr\u00eds", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "margarita.novales@udc.es", "nombre": "Novales Ordax, Margarita"}, {"email": "m.bugarin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Bugar\u00edn, Miguel Domingo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702141"}}
{"codigo": "632G02141", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N DE PROXECTO FIN DE CARREIRA"}, {"subtema": "ELECCI\u00d3N DO PROXECTO FIN DE CARREIRA"}, {"subtema": "SEGUIMENTO DO PFC"}, {"subtema": "ANALISE DE ALTERNATIVAS E ELECCION DA SOLUCI\u00d3N A ADOPTAR"}, {"subtema": "PRESENTACI\u00d3N E EVALUACI\u00d3N DO PROXECTO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROXECTO FIN DE CARREIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "MEMORIA"}, {"subtema": "ANEXOS \u00c1 MEMORIA"}, {"subtema": "PLANOS"}, {"subtema": "PREGO DE PRESCRIPCIONS T\u00c9CNICAS PARTICULARES"}, {"subtema": "PRESUPOSTO"}], "temas": [{"tema": "CONTIDO XERAL DO PROXECTO FIN DE CARREIRA"}]}], "coordinadores": [{"email": "arturo.anton@udc.es", "nombre": "Anton Casado, Arturo"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Realizaci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, unha vez obtidos todolos cr\u00e9ditos do plan de estudios, dun exercicio orixinal defendido individualmente ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto integral de enxe\u00f1er\u00eda civil de natureza profesional no que se sinteticen as competencias adquiridas no ensino na especialidade correspondente.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao (plan 2016)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "arturo.anton@udc.es", "nombre": "Anton Casado, Arturo"}, {"email": "jose.fernandezdemesa@udc.es", "nombre": "Fernandez de Mesa Diaz del Rio, Jose Ramon"}, {"email": "antonio.meijide@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Meijide, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "david.lopez.rua@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez R\u00faa, David"}, {"email": "enrique.macineira@udc.es", "nombre": "Maci\u00f1eira Alonso, Enrique"}, {"email": "gonzalo.mosqueira.martinez@udc.es", "nombre": "Mosqueira Martinez, Gonzalo"}, {"email": "juan.antonio.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pardo, Juan Antonio"}, {"email": "leticia.valladares@udc.es", "nombre": "Valladares Lopez, Leticia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02141&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702030"}}
{"codigo": "632G02030", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n, met\u00e1licas y mixtas que permiten tener la capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Conocimiento de la tipolog\u00eda de elementos prefabricados, las caracter\u00edsticas principales de su c\u00e1lculo y su aplicaci\u00f3n en los procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para preparar el proyecto, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y mantenimiento de edificios por medio del conocimiento de la estructura, los acabados, las instalaciones y los equipos propios de la edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "HORMIG\u00d3N ESTRUCTURAL"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE A"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Deformaci\u00f3n por flexi\u00f3n"}, {"subtema": "3. Aspectos normativos"}, {"subtema": "4. Determinaci\u00f3n simplificada de deformaciones en elementos fisurados"}], "temas": [{"tema": "1. ESTADO L\u00cdMITE DE SERVICIO DE DEFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. Sistemas de anclaje."}, {"subtema": "2. Anclaje por adherencia"}, {"subtema": "2.1. Formas de actuaci\u00f3n de la adherencia"}, {"subtema": "2.2. Factores que influyen en la adherencia"}, {"subtema": "2.3. Determinaci\u00f3n experimental"}, {"subtema": "3. Longitud de anclaje"}, {"subtema": "3.1. Anclaje en tramos rectos"}, {"subtema": "3.2. Anclaje en tramos curvos"}, {"subtema": "3.3. Disposiciones normativas"}, {"subtema": "4. Anclaje con elementos a\u00f1adidos"}, {"subtema": "5. Empalme de armaduras"}, {"subtema": "5.1. Empalme por solapo"}, {"subtema": "5.2. Empalme por soldadura"}, {"subtema": "5.3. Empalme por medios mec\u00e1nicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. ADHERENCIA Y ANCLAJE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Juntas de hormigonado"}, {"subtema": "2. Detalles de armado"}], "temas": [{"tema": "3. DISPOSICIONES CONSTRUCTIVAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Cimbras, encofrados y moldes"}, {"subtema": "3. Elaboraci\u00f3n y colocaci\u00f3n de ferralla"}, {"subtema": "4. Hormigonado"}, {"subtema": "5. Descimbrado, desencofrado y desmoldeo"}, {"subtema": "6. Pruebas de carga"}], "temas": [{"tema": "4. EJECUCI\u00d3N DE ESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EDIFICACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE B."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Ley de Ordenaci\u00f3n de la Edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "2. C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Clasificaci\u00f3n de los edificios"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N A LA EDIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Acciones seg\u00fan el CTE"}, {"subtema": "2. An\u00e1lisis estructural"}, {"subtema": "3. Variables b\u00e1sicas"}, {"subtema": "4. Capacidad portante"}, {"subtema": "5. Aptitud al servicio"}], "temas": [{"tema": "2. ACCIONES Y SEGURIDAD ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Excavaciones"}, {"subtema": "2. Cimentaciones superficiales: zapatas aisladas, zapatas corridas, vigas de atado, vigas centradoras, losas de cimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Cimentaciones profundas: pilotes, micropilotes, muros pantalla, tableestacas"}, {"subtema": "4. Elementos de contenci\u00f3n y cimentaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "3. MOVIMIENTO DE TIERRAS Y CIMENTACIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Elementos estructurales horizontales"}, {"subtema": "2. Elementos estructurales verticales"}, {"subtema": "3. Uniones viga-pilar"}, {"subtema": "4. Tipolog\u00eda estructural"}, {"subtema": "5. Rigidizadores de acciones horizontales"}, {"subtema": "6. Detalles constructivos"}], "temas": [{"tema": "4. SISTEMA ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Funci\u00f3n de los forjados"}, {"subtema": "2. Tipolog\u00eda seg\u00fan el material"}, {"subtema": "3. Tipolog\u00eda seg\u00fan el sistema de transmisi\u00f3n de cargas"}, {"subtema": "4. Tipolog\u00eda seg\u00fan el sistema de ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Tipolog\u00eda seg\u00fan el grado de hiperestatismo"}, {"subtema": "6. Detalles constructivos"}], "temas": [{"tema": "5. TIPOLOG\u00cdA DE FORJADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Planteamiento del problema"}, {"subtema": "2. M\u00e9todo simplificado de Grundy y Kabaila"}, {"subtema": "3. Sistema de cimbrado y descimbrado"}, {"subtema": "4. Sistema de cimbrado con recimbrado"}], "temas": [{"tema": "6. PROCESO CONSTRUCTIVO DE FORJADOS DE HORMIG\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Forjados unidireccionales de hormig\u00f3n con viguetas y losas alveolares prefabricadas"}, {"subtema": "2. Resto de forjados unidireccionales"}, {"subtema": "3. Forjados bidireccionales de hormig\u00f3n"}, {"subtema": "4. Forjados mixtos de hormig\u00f3n y chapa grecada"}], "temas": [{"tema": "7. DIMENSIONAMIENTO DE FORJADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Propiedades de la madera"}, {"subtema": "2. Productos de madera"}, {"subtema": "3. Protecciones de la madera"}, {"subtema": "4. Propiedades mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "5. Contenido de humedad"}, {"subtema": "6. Clases de duraci\u00f3n de las cargas"}, {"subtema": "7. Calidad de la madera"}, {"subtema": "8. Tama\u00f1o de las piezas y carga compartida"}, {"subtema": "9. Valor de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "10. Estados l\u00edmite \u00faltimos"}, {"subtema": "11. Estados l\u00edmite de servicio"}], "temas": [{"tema": "8. ESTRCUTURAS DE MADERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. F\u00e1bricas de piedra"}, {"subtema": "2. F\u00e1brica de ladrillo"}, {"subtema": "3. F\u00e1brica de bloques de hormig\u00f3n"}, {"subtema": "4. F\u00e1brica armada"}, {"subtema": "5. F\u00e1brica de cer\u00e1mica aligerada"}, {"subtema": "6. Propiedades mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "7. Muros sometidos a carga vertical"}, {"subtema": "8. Muros sometidos a cortante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. ESTRUCTURAS DE F\u00c1BRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Cerramientos"}, {"subtema": "2. Cubiertas"}, {"subtema": "3. Elementos de las cubiertas"}, {"subtema": "4. Tipolog\u00eda de cubiertas"}, {"subtema": "5. Fachadas"}, {"subtema": "6. Evoluci\u00f3n de las fachadas"}, {"subtema": "7. Tipolog\u00eda de las fachadas"}], "temas": [{"tema": "10. SISTEMA PROTECTOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Acondicionamiento t\u00e9rmico"}, {"subtema": "2. Modos de transmisi\u00f3n del calor"}, {"subtema": "3. Psicrometr\u00eda"}, {"subtema": "4. Condensaciones superficiales e intersticiales"}, {"subtema": "5. Limitaci\u00f3n del consumo y la demanda energ\u00e9tica seg\u00fan el CTE."}, {"subtema": "6. C\u00e1lculo de los par\u00e1metros caracter\u00edsticos de la envolvente seg\u00fan el DA DB-HE/1."}, {"subtema": "7. Comprobaci\u00f3n de la limitaci\u00f3n de las condensaciones superficiales e intersticiales en los cerramientos seg\u00fan el DA DB-HE/2."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. ACONDICIONAMIENTO T\u00c9RMICO E HIGROM\u00c9TRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Ondas ac\u00fasticas"}, {"subtema": "2. Magnitudes del sonido"}, {"subtema": "3. Espectro sonoro"}, {"subtema": "4. Sonoridad"}, {"subtema": "5. Acondicionamiento ac\u00fastico. Tiempo de reverberaci\u00f3n"}, {"subtema": "6. Aislamiento ac\u00fastico"}, {"subtema": "7. Protecci\u00f3n frente al ruido seg\u00fan el CTE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. AC\u00daSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Propagaci\u00f3n interior"}, {"subtema": "2. Propagaci\u00f3n exterior"}, {"subtema": "3. Evacuaci\u00f3n de personas"}, {"subtema": "4. Instalaciones de protecci\u00f3n contra incendios"}, {"subtema": "5. Intervenci\u00f3n de bomberos"}, {"subtema": "6. Resistencia al fuego de la estructura"}], "temas": [{"tema": "13. SEGURIDAD EN CASO DE INCENDIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Seguridad frente al riesgo de ca\u00eddas"}, {"subtema": "2. Seguridad frente al riesgo de impacto o de atrapamiento"}, {"subtema": "3. Seguridad frente al riesgo de aprisionamiento"}, {"subtema": "4. Seguridad frente al riesgo causado por iluminaci\u00f3n inadecuada"}, {"subtema": "5. Seguridad frente al riesgo causado por situaciones con"}, {"subtema": "alta ocupaci\u00f3n"}, {"subtema": "6. Seguridad frente al riesgo de ahogamiento"}, {"subtema": "7. Seguridad frente al riesgo causado por veh\u00edculos en"}, {"subtema": "movimiento"}, {"subtema": "8. Seguridad frente al riesgo causado por la acci\u00f3n del rayo"}, {"subtema": "9. Accesibilidad"}], "temas": [{"tema": "14. SEGURIDAD DE UTILIZACI\u00d3N Y ACCESIBILIDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PREFABRICACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE C"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Aspectos hist\u00f3ricos."}, {"subtema": "3. Campos de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Ventajas de la prefabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. Sistemas de edificios prefabricados."}, {"subtema": "6. Puentes prefabricados."}, {"subtema": "7. Normalizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n dimensional."}, {"subtema": "8. Fabricaci\u00f3n, transporte, montaje."}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N A LA PREFABRICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Sistemas estructurales b\u00e1sicos: campos de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Sistemas estabilizadores frente a acciones horizontales"}, {"subtema": "4. Conexiones"}, {"subtema": "5. Juntas"}, {"subtema": "6. Etapas de dise\u00f1o de una estructura de edificiaci\u00f3n prefabricada"}], "temas": [{"tema": "2. PRINCIPIOS DE DISE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Estructuras de p\u00f3rticos"}, {"subtema": "3. Estructuras de esqueleto (vigas y pilares)"}, {"subtema": "4. Conexiones"}, {"subtema": "5. Aspectos constructivos"}, {"subtema": "6. Consideraciones en zonas s\u00edsmicas"}], "temas": [{"tema": "3. PREFABRICACI\u00d3N DE EDIFICIOS DE P\u00d3RTICOS Y DE ESQUELETO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Campos de aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Puentes de vigas prefabricadas"}, {"subtema": "4. Puentes de dovelas prefabricadas"}, {"subtema": "5. Otros prefabricados en al construcci\u00f3n de puentes"}], "temas": [{"tema": "4. LA PREFABRICACI\u00d3N DE PUENTES"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Formig\u00f3n Estrutural, Edificaci\u00f3n e Prefabricaci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "iris.gonzalezt@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Taboada, Iris"}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}, {"email": "juan.luis.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Ord\u00f3\u00f1ez, Juan Luis"}, {"email": "gumersinda.spaz@udc.es", "nombre": "Seara Paz, Gumersinda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702035"}}
{"codigo": "632G02035", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ver p\u00e1gina web de la asignatura: http://caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_tecic/705/index.html"}], "temas": [{"tema": "Ver p\u00e1gina web de la asignatura: http://caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_tecic/705/index.html"}]}], "coordinadores": [{"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Linguaxes de Programaci\u00f3n en Enxe\u00f1ar\u00eda (plan 2010)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}, {"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702135"}}
{"codigo": "632G02135", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Linguaxes de Programaci\u00f3n en Enxe\u00f1ar\u00eda (plan 2016)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02135&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702140"}}
{"codigo": "632G02140", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender como las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento, as\u00ed como conocer las tipolog\u00edas m\u00e1s usuales en la Ingenier\u00eda Civil. Capacidad para utilizar m\u00e9todos tradicionales y num\u00e9ricos de c\u00e1lculo y dise\u00f1o de todo tipo den estructuras de diferentes materiales, sometidas a esfuerzos diversos y en situaciones de comportamientos mec\u00e1nicos variados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidad para planificar, proyectar, dimensionar, dirigir la construcci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de conducciones hidr\u00e1ulicas, presas, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos, sistemas de regulaci\u00f3n de r\u00edos, regad\u00edos, obras fluviales y otras obras hidr\u00e1ulicas e hidrol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento del funcionamiento del circuito magn\u00e9tico para comprender la uni\u00f3n entre la teor\u00eda de circuitos el\u00e9ctricos y las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, as\u00ed como de los principios generales de las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas: est\u00e1ticas y din\u00e1micas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Capacidad para analizar y diagnosticar los condicionantes sociales, culturales, ambientales y econ\u00f3micos de un territorio, as\u00ed como para realizar proyectos de ordenaci\u00f3n territorial desde la perspectiva de un desarrollo sostenible."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del marco t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y legislativo, as\u00ed como los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de las obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo, conceptos generales"}, {"subtema": "2. Agentes p\u00fablicos y privados. Ayuda Oficial al Desarrollo. Cooperaci\u00f3n galega."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tecnolog\u00edas e ingenier\u00eda para el desarrollo en el Continuo Humanitario"}, {"subtema": "2. Aspectos espec\u00edficos en Ingenier\u00eda del agua y recursos h\u00eddricos"}, {"subtema": "3. Aspectos espec\u00edficos en Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica"}], "temas": [{"tema": "2. Tecnolog\u00edas apropiadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Proyectos de cooperaci\u00f3n internacional: aspectos particulares"}, {"subtema": "2. Fortalecimiento institucional y t\u00e9cnico del personal de pa\u00edses en desarrollo en ingenier\u00eda del agua"}, {"subtema": "3. Ejemplos pr\u00e1cticos de proyectos de cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo: recursos h\u00eddricos y Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Proyectos de cooperaci\u00f3n y fortalecimiento institucional"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "En esta asignatura se detallan los conceptos del trabajo en cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo, desde la \u00f3ptica de la ingenier\u00eda civil. El objetivo es presentar los organismos que realizan proyectos de cooperaci\u00f3n (ONG\u00b4s, organismos internacionales, empresas, administraciones), explicando c\u00f3mo trabaja cada uno. Se explica la preparaci\u00f3n de un proyecto de cooperaci\u00f3n internacional, en especial en los apartados de ingenier\u00eda del agua y del medio ambiente, cartograf\u00eda y GIS, \u00e1mbito de trabajo fundamental de los profesores de la asignatura.", "nombre_asignatura": "Cooperaci\u00f3n para o Desenvolvemento en Enxe\u00f1ar\u00eda Civil (plan 2016)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "jose.anta@udc.es", "nombre": "Anta  \u00c1lvarez, Jos\u00e9"}, {"email": "anaves@udc.es", "nombre": "Naves Garc\u00eda-Rendueles, Acacia"}, {"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}, {"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02140&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702040"}}
{"codigo": "632G02040", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender como las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento, as\u00ed como conocer las tipolog\u00edas m\u00e1s usuales en la Ingenier\u00eda Civil. Capacidad para utilizar m\u00e9todos tradicionales y num\u00e9ricos de c\u00e1lculo y dise\u00f1o de todo tipo den estructuras de diferentes materiales, sometidas a esfuerzos diversos y en situaciones de comportamientos mec\u00e1nicos variados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidad para planificar, proyectar, dimensionar, dirigir la construcci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de conducciones hidr\u00e1ulicas, presas, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos, sistemas de regulaci\u00f3n de r\u00edos, regad\u00edos, obras fluviales y otras obras hidr\u00e1ulicas e hidrol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento del funcionamiento del circuito magn\u00e9tico para comprender la uni\u00f3n entre la teor\u00eda de circuitos el\u00e9ctricos y las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, as\u00ed como de los principios generales de las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas: est\u00e1ticas y din\u00e1micas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Capacidad para analizar y diagnosticar los condicionantes sociales, culturales, ambientales y econ\u00f3micos de un territorio, as\u00ed como para realizar proyectos de ordenaci\u00f3n territorial desde la perspectiva de un desarrollo sostenible."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del marco t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y legislativo, as\u00ed como los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de las obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo, conceptos generales"}, {"subtema": "2. Agentes p\u00fablicos y privados. Ayuda Oficial al Desarrollo. Cooperaci\u00f3n galega."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tecnolog\u00edas e ingenier\u00eda para el desarrollo en el Continuo Humanitario"}, {"subtema": "2. Aspectos espec\u00edficos en Ingenier\u00eda del agua y recursos h\u00eddricos"}, {"subtema": "3. Aspectos espec\u00edficos en Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica"}], "temas": [{"tema": "2. Tecnolog\u00edas apropiadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Proyectos de cooperaci\u00f3n internacional: aspectos particulares"}, {"subtema": "2. Fortalecimiento institucional y t\u00e9cnico del personal de pa\u00edses en desarrollo en ingenier\u00eda del agua"}, {"subtema": "3. Ejemplos pr\u00e1cticos de proyectos de cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo: recursos h\u00eddricos y Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Proyectos de cooperaci\u00f3n y fortalecimiento institucional"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "En esta asignatura se detallan los conceptos del trabajo en cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo, desde la \u00f3ptica de la ingenier\u00eda civil. El objetivo es presentar los organismos que realizan proyectos de cooperaci\u00f3n (ONG\u00b4s, organismos internacionales, empresas, administraciones), explicando c\u00f3mo trabaja cada uno. Se explica la preparaci\u00f3n de un proyecto de cooperaci\u00f3n internacional, en especial en los apartados de ingenier\u00eda del agua y del medio ambiente, cartograf\u00eda y GIS, \u00e1mbito de trabajo fundamental de los profesores de la asignatura.", "nombre_asignatura": "Cooperaci\u00f3n para o Desenvolvemento en Enxe\u00f1ar\u00eda Civil (plan 2010)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702136"}}
{"codigo": "632G02136", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial, dominio de los Sistemas de Representaci\u00f3n y conocimiento de las t\u00e9cnicas y normativas actuales para la representaci\u00f3n de objetos propios de la ingenier\u00eda civil. Conocimiento de las t\u00e9cnicas de trazado de obras lineales y de plataformas y capacidad para aplicar los conocimientos del Dibujo T\u00e9cnico a la croquizaci\u00f3n y cubicaci\u00f3n de piezas propias de las obras p\u00fablicas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento de las t\u00e9cnicas topogr\u00e1ficas, fotogram\u00e9tricas, cartogr\u00e1ficas y geod\u00e9sicas para la representaci\u00f3n de elementos, hechos y fen\u00f3menos observables sobre el territorio, y capacidad para obtener mediciones, formar planos, elaborar mapas y hacer an\u00e1lisis geoespaciales, as\u00ed como llevar al terreno geometr\u00edas definidas, establecer trazados y controlar movimientos de estructuras u obras de tierra."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender como las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento, as\u00ed como conocer las tipolog\u00edas m\u00e1s usuales en la Ingenier\u00eda Civil. Capacidad para utilizar m\u00e9todos tradicionales y num\u00e9ricos de c\u00e1lculo y dise\u00f1o de todo tipo den estructuras de diferentes materiales, sometidas a esfuerzos diversos y en situaciones de comportamientos mec\u00e1nicos variados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidad para planificar, proyectar, dimensionar, dirigir la construcci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de conducciones hidr\u00e1ulicas, presas, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos, sistemas de regulaci\u00f3n de r\u00edos, regad\u00edos, obras fluviales y otras obras hidr\u00e1ulicas e hidrol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento del funcionamiento del circuito magn\u00e9tico para comprender la uni\u00f3n entre la teor\u00eda de circuitos el\u00e9ctricos y las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, as\u00ed como de los principios generales de las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas: est\u00e1ticas y din\u00e1micas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidad para entender y analizar la influencia de las infraestructuras de transporte en los procesos territoriales."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Capacidad para analizar y diagnosticar los condicionantes sociales, culturales, ambientales y econ\u00f3micos de un territorio, as\u00ed como para realizar proyectos de ordenaci\u00f3n territorial desde la perspectiva de un desarrollo sostenible."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidad para elaborar, dirigir y participar en la redacci\u00f3n de los instrumentos de ordenaci\u00f3n territorial, de planeamiento urban\u00edstico y de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica territorial."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del marco t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y legislativo, as\u00ed como los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de las obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Orixes da Enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"subtema": "2. A profesi\u00f3n de enxe\u00f1ar\u00eda civil en Espa\u00f1a"}, {"subtema": "3. Enxe\u00f1ar\u00eda Romana"}, {"subtema": "4. A revoluci\u00f3n do aceiro"}, {"subtema": "5. Grandes Obras de Enxe\u00f1ar\u00eda"}, {"subtema": "6. A obra de Gaud\u00ed"}, {"subtema": "7. Fontes documentais na historia da enxe\u00f1ar\u00eda civil"}], "temas": [{"tema": "O temario cubre toda a Historia da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil. Unha parte expl\u00edcase en clase e a outra presentana os estudantes nos traballos curtos e longos. Nas viaxes e visitas tam\u00e9n se fai un reco\u00f1ecemento e exploraci\u00f3n da historia e do seu efecto na sociedade."}, {"tema": "Todo os avances en enxe\u00f1ar\u00eda se estudan no marco e contexto hist\u00f3rico no que se produciron tales avances."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Historia da Enxe\u00f1ar\u00eda (plan 2016)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}, {"email": "iris.gonzalezt@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Taboada, Iris"}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}, {"email": "gemma.rojo@udc.es", "nombre": "Rojo L\u00f3pez, Gemma"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02136&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702138"}}
{"codigo": "632G02138", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender como las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento, as\u00ed como conocer las tipolog\u00edas m\u00e1s usuales en la Ingenier\u00eda Civil. Capacidad para utilizar m\u00e9todos tradicionales y num\u00e9ricos de c\u00e1lculo y dise\u00f1o de todo tipo den estructuras de diferentes materiales, sometidas a esfuerzos diversos y en situaciones de comportamientos mec\u00e1nicos variados."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidad para planificar, proyectar, dimensionar, dirigir la construcci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de conducciones hidr\u00e1ulicas, presas, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos, sistemas de regulaci\u00f3n de r\u00edos, regad\u00edos, obras fluviales y otras obras hidr\u00e1ulicas e hidrol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento del funcionamiento del circuito magn\u00e9tico para comprender la uni\u00f3n entre la teor\u00eda de circuitos el\u00e9ctricos y las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, as\u00ed como de los principios generales de las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas: est\u00e1ticas y din\u00e1micas."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Capacidad para analizar y diagnosticar los condicionantes sociales, culturales, ambientales y econ\u00f3micos de un territorio, as\u00ed como para realizar proyectos de ordenaci\u00f3n territorial desde la perspectiva de un desarrollo sostenible."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del marco t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y legislativo, as\u00ed como los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de las obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ciencia e enxe\u00f1ar\u00eda de materiais."}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n de materiais en enxe\u00f1ar\u00eda."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n entre estrutura, procesado e propiedades."}, {"subtema": "Influencia do medio ambiente no comportamento dos metais."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de materiais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Ciencia e enxe\u00f1ar\u00eda dos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Indices de Miller"}, {"subtema": "Densidade Te\u00f3rica"}, {"subtema": "Raio at\u00f3mico"}, {"subtema": "Par\u00e1metros de rede"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. O cristal ideal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Defectos puntuais"}, {"subtema": "Dislocaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Defectos planais."}, {"subtema": "Deslizamento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Defectos nos materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Solubilidade ilimitada"}, {"subtema": "Solubilidade limitada"}, {"subtema": "Insolubilidade"}, {"subtema": "Tipos de diagramas de fases"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4 Aleaci\u00f3ns. Diagrama de fases"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ensaio de tracci\u00f3n"}, {"subtema": "Propiedades cuantitativas."}, {"subtema": "Transici\u00f3n d\u00factil-fr\u00e1gil."}, {"subtema": "Leises emp\u00edricas tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tensi\u00f3n e deformaci\u00f3n verdadeira."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: Propiedades mec\u00e1nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Semiconductores"}, {"subtema": "Superconductores"}, {"subtema": "Materia\u00eds moleculares"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Novos materiais. Aplicaci\u00f3ns"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.jose.galan@udc.es", "nombre": "Galan D\u00edaz, Juan Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Estudaranse os materiais partindo desde a escala microsc\u00f3pica para comprender as s\u00faas propiedades macrosc\u00f3picas e que permitir\u00e1n elixir as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. Incidirase nos diagramas de fase binarios para a comprensi\u00f3n da microestructura das aliaxes met\u00e1licas e nas s\u00faas propiedades mec\u00e1nicas resultantes de ensaios. As\u00ed mesmo, estudaranse os mecanismos usados para a modificaci\u00f3n da propia microestructura", "nombre_asignatura": "Ciencia de Materiais (plan 2016)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "juan.jose.galan@udc.es", "nombre": "Galan D\u00edaz, Juan Jos\u00e9"}, {"email": "mar.toledano@udc.es", "nombre": "Toledano Prados, Mar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02138&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702033"}}
{"codigo": "632G02033", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Conocimiento de la problem\u00e1tica de dise\u00f1o, c\u00e1lculo, proyecto y construcci\u00f3n de los distintos elementos de una carretera: trazado, secci\u00f3n transversal, explanaciones, firmes, intersecciones, enlaces, an\u00e1lisis de su capacidad."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Conocimientos de los m\u00e9todos de conservaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de carreteras y aeropuertos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para planificar, estudiar, calcular, proyectar, construir, mantener, renovar y explotar l\u00edneas de ferrocarril, con conocimientos suficientes para aplicar y valorar cr\u00edticamente la normativa t\u00e9cnica, incluyendo los aspectos espec\u00edficos relativos a las terminales ferroviarias de viajeros y mercanc\u00edas, caracterizando los elementos constitutivos principales de las instalaciones de electrificaci\u00f3n, se\u00f1alizaci\u00f3n, seguridad, comunicaciones e identificando y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Capacidad para entender y analizar la influencia de las infraestructuras de transporte en los procesos territoriales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de estrada. Tipos de estrada. Elementos da estrada. Infraestrutura e superestructura (introd\u00facense neste apartado os conceptos b\u00e1sicos sobre drenaxe e dotaci\u00f3ns viarias)"}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables caracter\u00edsticas do tr\u00e1fico (intensidade, volumen, densidade e velocidade). Estudos de tr\u00e1fico. Capacidade e niveis de servizo en circulaci\u00f3n continua (segundo o HCM 2010 actualizado a 6TH Edition)"}], "temas": [{"tema": "2. Enxe\u00f1er\u00eda de tr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1metros fundamentais. O trazado en planta: ali\u00f1aci\u00f3ns rectas, circulares e curvas de transici\u00f3n. O trazado en alzado. Recomendaci\u00f3ns xerais para o trazado e a s\u00faa integraci\u00f3n na contorna. A secci\u00f3n transversal."}], "temas": [{"tema": "3. Trazado de estradas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Construci\u00f3n de explanaci\u00f3ns. Capacidade de soporte das chairas. Estabilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "4. Explanaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Constituci\u00f3n dos firmes. Ligantes e conglomerantes. \u00c1ridos. Capas granulares. Capas tratadas para bases e subbases. Tratamentos superficiais. Mesturas bituminosas. Pavimentos de formig\u00f3n. Dimensionamiento de firmes segundo a norma 6.1-IC. Caracter\u00edsticas superficiais. Conservaci\u00f3n de firmes."}], "temas": [{"tema": "5. Firmes de estradas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Transporte por estrada. Transporte a\u00e9reo."}], "temas": [{"tema": "6 y 7. Transporte"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.rodriguez.pasandin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pasand\u00edn, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Nesta materia impartiranse os conceptos b\u00e1sicos que permitan co\u00f1ecer a problem\u00e1tica do dese\u00f1o e construci\u00f3n dos distintos elementos dunha estrada. A gu\u00eda docente est\u00e1 dispo\u00f1ible en castel\u00e1n e galego. En caso de discrepancia prevalecer\u00e1 o indicado na versi\u00f3n en castel\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Cami\u00f1os", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "carlos.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Carlos"}, {"email": "ignacio.perez1@udc.es", "nombre": "Perez Perez, Ignacio"}, {"email": "ana.rodriguez.pasandin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pasand\u00edn, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702031"}}
{"codigo": "632G02031", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender como las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento, as\u00ed como conocer las tipolog\u00edas m\u00e1s usuales en la Ingenier\u00eda Civil. Capacidad para utilizar m\u00e9todos tradicionales y num\u00e9ricos de c\u00e1lculo y dise\u00f1o de todo tipo den estructuras de diferentes materiales, sometidas a esfuerzos diversos y en situaciones de comportamientos mec\u00e1nicos variados."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n, met\u00e1licas y mixtas que permiten tener la capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para preparar el proyecto, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y mantenimiento de edificios por medio del conocimiento de la estructura, los acabados, las instalaciones y los equipos propios de la edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Materiais met\u00e1licos. Vantaxes e inconvenientes. Normativas. Caracter\u00edsticas dos aceiros. Criterios de plastificaci\u00f3n. Tipos de aceiro estrutural. Produtos. Fabricaci\u00f3n e montaxe. Tipos de pezas: rango de luces e aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "1. A construci\u00f3n met\u00e1lica e o aceiro estrutural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridade estrutural. Bases de c\u00e1lculo. Acci\u00f3ns. Resistencia. Estados l\u00edmite de servizo."}], "temas": [{"tema": "2. Bases de proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Idealizaci\u00f3n da estrutura. An\u00e1lise global. Clasificaci\u00f3n das secci\u00f3ns transversais. Arrastre por cortante. Imperfecci\u00f3ns. Estabilidade lateral."}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lise estrutural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Axil, flector e cortante. Torsi\u00f3n uniforme. Torsi\u00f3n non uniforme e mixta. Comprobaci\u00f3ns na secci\u00f3n transversal."}], "temas": [{"tema": "4. Estado l\u00edmite de resistencia das secci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pandeo el\u00e1stico de Euler. Lonxitude de pandeo e esbeltez. Curvas europeas de pandeo. Pandeo lateral. Pandeo por torsi\u00f3n. Viga-columna. Elementos compostos."}], "temas": [{"tema": "5. Estado l\u00edmite de inestabilidade das barras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de programas para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de estrutura met\u00e1lica. Bases de c\u00e1lculo en Sap2000. Exemplos de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Software de c\u00e1lculo e dese\u00f1o"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aboladura por cortante. Aboladura por cargas concentradas transversais. Rigidizadores. Interacci\u00f3n. Aboladura da alma inducida pola \u00e1 comprimida."}], "temas": [{"tema": "7. Aboladura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos e clasificaci\u00f3n. Uni\u00f3ns atornilladas. Uni\u00f3ns soldadas. Uni\u00f3ns sometidas a axil. Uni\u00f3ns sometidas a flexi\u00f3n e cortante. Uni\u00f3ns viga-soporte. Uni\u00f3ns a cimentaci\u00f3n. Elementos de apoio. Software para o c\u00e1lculo e dese\u00f1o de uni\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "8. Uni\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vibraci\u00f3ns. Fatiga. Durabilidad. Resistencia ao lume e protecci\u00f3n. Uni\u00f3ns entre pezas de secci\u00f3n tubular. Edificaci\u00f3n urbana e industrial: exemplos de aplicaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9, Temas complementarios e aplicaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Utilizaci\u00f3n e hip\u00f3tese. Solicitaciones normais e transversais. M\u00e9todos de c\u00e1lculo. An\u00e1lise instant\u00e1nea e diferida. Secci\u00f3ns mixtas pretensadas. Diagramas momento-curvatura e de interacci\u00f3n. Predimensionamiento e conectores. Procesos construtivos. Alicerces e forxados mixtos."}], "temas": [{"tema": "10. Estrutura mixta: formig\u00f3n e aceiro"}]}], "coordinadores": [{"email": "l.romera@udc.es", "nombre": "Romera Rodriguez, Luis Esteban"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 co\u00f1ecer e comprender o funcionamento resistente das estruturas met\u00e1licas e mixtas, aplic\u00e1ndoo ao dese\u00f1o e dimensionamiento das mesmas mediante as normativas existentes e co\u00f1ecendo as bases nas que se fundamenta a normativa. A normativa de referencia seguida \u00e9 a Instruci\u00f3n de aceiro estrutural EAE, 3\u00aa edici\u00f3n novembro do 2012, do Ministerio de Fomento, xunto cos Euroc\u00f3digos 3 (estruturas met\u00e1licas) e 4 (estruturas mixtas formig\u00f3n e aceiro).", "nombre_asignatura": "Estruturas Met\u00e1licas e Mixtas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "antonio.jose.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Naveira, Antonio Jos\u00e9"}, {"email": "aitor.baldomir@udc.es", "nombre": "Baldomir Garc\u00eda, Aitor"}, {"email": "l.romera@udc.es", "nombre": "Romera Rodriguez, Luis Esteban"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702121"}}
{"codigo": "632G02121", "competencias": [{"codigo": "A30", "competencia": "Capacidad para entender y analizar la influencia de las infraestructuras de transporte en los procesos territoriales."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Capacidad para analizar y diagnosticar los condicionantes sociales, culturales, ambientales y econ\u00f3micos de un territorio, as\u00ed como para realizar proyectos de ordenaci\u00f3n territorial desde la perspectiva de un desarrollo sostenible."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidad para elaborar, dirigir y participar en la redacci\u00f3n de los instrumentos de ordenaci\u00f3n territorial, de planeamiento urban\u00edstico y de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica territorial."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Capacidad para el dise\u00f1o y urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tanto en la elecci\u00f3n y propuesta de las dimensiones y los elementos del mismo, como en el proyecto de los servicios urbanos relacionados con el proceso urbanizador, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, energ\u00eda, alumbrado, comunicaciones, gesti\u00f3n de residuos, etc."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01. INTRODUCCI\u00d3N AL PROCESO DE URBANIZACI\u00d3N DEL TERRITORIO"}, {"subtema": "02. LA CARTOGRAF\u00cdA COMO INSTRUMENTO DE AN\u00c1LISIS Y DE PROYECTO DEL TERRITORIO"}, {"subtema": "03. LA CONSIDERACI\u00d3N DE LA ESTRUCTURA F\u00cdSICA DEL TERRITORIO"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 0. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "04. EL PROCESO DE OCUPACI\u00d3N DEL TERRITORIO EN LA ANTIG\u00dcEDAD"}, {"subtema": "05. LA URBANIZACI\u00d3N DEL TERRITORIO MEDIEVAL"}, {"subtema": "08. LAS NUEVAS FORMAS DE INTERVENCI\u00d3N EN EL TERRITORIO A PARTIR DEL SIGLO XVIII"}, {"subtema": "09. LAS CONSECUENCIAS DE LA TRANSFORMACI\u00d3N DE LAS V\u00cdAS DE COMUNICACI\u00d3N EN EL SIGLO XIX"}, {"subtema": "14. LAS CONSECUENCIAS TERRITORIALES DEL TRANSPORTE INTERURBANO EN EL SIGLO XX"}, {"subtema": "15. EL TRANSPORTE URBANO Y LA CIUDAD ACTUAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1. EL PAPEL DE LAS INFRAESTRUCTURAS EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA CIUDAD."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "06. LOS CENTROS HIST\u00d3RICOS. LA CIUDAD DE ORIGEN MEDIEVAL."}, {"subtema": "07. LAS NUEVAS FORMAS DE INTERVENCI\u00d3N EN LA CIUDAD A PARTIR DEL SIGLO XVI"}, {"subtema": "10. LA TRANSFORMACI\u00d3N DE LA CIUDAD EN EL SIGLO XIX"}, {"subtema": "11. LAS PROPUESTAS DE NUEVOS MODELOS DE CIUDAD"}, {"subtema": "12. LAS FORMAS DE CRECIMIENTO URBANO EN LA CIUDAD ACTUAL"}, {"subtema": "13. EL CRECIMIENTO URBANO DE LAS CIUDADES Y VILLAS DE GALICIA"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2. LAS FORMAS DE CRECIMIENTO DE LA CIUDAD"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.nardiz@udc.es", "nombre": "Nardiz Ortiz, Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "EL CONOCIMIENTO DE LOS TRAZADOS URBANOS Y LOS PROCESOS DE CRECIMIENTO URBANO.", "nombre_asignatura": "Urbanismo (plan 2016)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "carlos.nardiz@udc.es", "nombre": "Nardiz Ortiz, Carlos"}, {"email": "l.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Doval, Jose Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02121&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702029"}}
{"codigo": "632G02029", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n, met\u00e1licas y mixtas que permiten tener la capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. El hormig\u00f3n armado: origen e ideas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "2. Adherencia y anclaje"}, {"subtema": "3. Fisuraci\u00f3n"}, {"subtema": "4. El hormig\u00f3n pretensado: concepto y ejemplos."}, {"subtema": "5. Terminolog\u00eda de hormig\u00f3n pretensado: armadura pretesa y postesa."}, {"subtema": "6. Rese\u00f1a hist\u00f3rica."}, {"subtema": "7. Marco normativo: la Instrucci\u00f3n Espa\u00f1ola y los Euroc\u00f3digos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N AL HORMIG\u00d3N ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n a la seguridad estructural"}, {"subtema": "2. Conceptos b\u00e1sicos: requisitos, vida \u00fatil."}, {"subtema": "3. Causas de la inseguridad."}, {"subtema": "4. Estados L\u00edmite: definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. Planteamientos determinista y probabilista."}, {"subtema": "6. Distribuciones de solicitaci\u00f3n y resistencia."}, {"subtema": "7. Influencia de la probabilidad de colapso y el control sobre los coeficientes de seguridad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. SEGURIDAD ESTRUCTURAL Y ESTADOS L\u00cdMITE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Clasificaci\u00f3n de acciones."}, {"subtema": "2. Ejemplos de acciones."}, {"subtema": "3. Valores caracter\u00edsticos, representativos y de combinaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Combinaci\u00f3n de acciones."}, {"subtema": "5. La acci\u00f3n ambiental: durabilidad."}, {"subtema": "6. Estrategias de durabilidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ACCIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Valor caracter\u00edstico de las propiedades mec\u00e1nicas."}, {"subtema": "2. Aceros de alta resistencia: composici\u00f3n, diagrama caracter\u00edstico y propiedades mec\u00e1nicas."}, {"subtema": "3. Armaduras no met\u00e1licas."}, {"subtema": "4. Armaduras activas"}, {"subtema": "4.1. Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas. Relajaci\u00f3n y fatiga."}, {"subtema": "4.2. Nomenclatura y tipificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Diagramas caracter\u00edstico y de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "5. Armaduras pasivas"}, {"subtema": "5.1. Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas. Relajaci\u00f3n y fatiga."}, {"subtema": "5.2. Nomenclatura y tipificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. Diagramas caracter\u00edstico y de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "5.4. Introducci\u00f3n a la adherencia"}, {"subtema": "6. Hormig\u00f3n"}, {"subtema": "6.1. Resistencia a compresi\u00f3n: definiciones, tipificaci\u00f3n, diagrama tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Resistencia a tracci\u00f3n, m\u00f3dulo de deformaci\u00f3n, coeficiente de Poisson, cansancio."}, {"subtema": "6.3. Diagramas de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "6.4. Dilataci\u00f3n, retracci\u00f3n y fluencia."}, {"subtema": "7. Coeficientes de seguridad sobre materiales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. MATERIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Pretensado con armadura pretesa"}, {"subtema": "2. Pretensado con armadura postesa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. TECNOLOG\u00cdA DEL PRETENSADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Equilibrio del tend\u00f3n. Cargas y esfuerzos de pretensado."}, {"subtema": "2. Pretensado en estructuras isost\u00e1ticas e hiperest\u00e1ticas."}, {"subtema": "3. Fuerza de pretensado"}, {"subtema": "3.1. Valor inicial y limitaciones"}, {"subtema": "3.2. P\u00e9rdidas instant\u00e1neas: rozamiento, penetraci\u00f3n de cu\u00f1a y acortamiento el\u00e1stico."}, {"subtema": "3.3. P\u00e9rdidas diferidas. Tratamiento conjunto."}, {"subtema": "4. C\u00e1lculo de alargamientos y control del tesado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. AN\u00c1LISIS ESTRUCTURAL DEL PRETENSADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estado l\u00edmite de descompresi\u00f3n y fisuraci\u00f3n controlada."}, {"subtema": "2. Dimensionamiento de la fuerza de pretensado y excentricidad."}, {"subtema": "3. Diagramas de Magnel."}, {"subtema": "4. N\u00facleo l\u00edmite, n\u00facleo central y rendimiento."}, {"subtema": "5. Trazado de armaduras activas."}, {"subtema": "6. M\u00e9todo de compensaci\u00f3n de cargas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. DIMENSIONAMIENTO DEL PRETENSADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Comportamiento de piezas de hormig\u00f3n armado frente a carga creciente: fase el\u00e1stica, fisurada y de prerrotura."}, {"subtema": "2. Diagramas momento-curvatura."}, {"subtema": "3. Rotura d\u00factil y rotura fr\u00e1gil."}, {"subtema": "4. An\u00e1lisis de la fase el\u00e1stica."}, {"subtema": "5. An\u00e1lisis de la fase fisurada. Rigidez fisurada."}, {"subtema": "6. Influencia del axil y la armadura comprimida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. AN\u00c1LISIS SECCIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Hip\u00f3tesis b\u00e1sicas. C\u00e1lculo en rotura."}, {"subtema": "2. Dominios de deformaci\u00f3n de una secci\u00f3n de hormig\u00f3n armado en rotura."}, {"subtema": "3. Ecuaciones de equilibrio y compatibilidad."}, {"subtema": "4. Diagramas de interacci\u00f3n."}, {"subtema": "5. M\u00e9todos de c\u00e1lculo en flexi\u00f3n pura."}, {"subtema": "5.1. M\u00e9todo del diagrama rectangular."}, {"subtema": "5.2. M\u00e9todo del diagrama par\u00e1bola-rect\u00e1ngulo."}, {"subtema": "5.3. Armadura sim\u00e9trica."}, {"subtema": "5.4. Dimensionamiento y comprobaci\u00f3n de secciones rectangulares."}, {"subtema": "6. M\u00e9todos de c\u00e1lculo en flexocompresi\u00f3n."}, {"subtema": "6.1. Excentricidades l\u00edmite."}, {"subtema": "6.2. Dimensionamiento y comprobaci\u00f3n de secciones rectangulares."}, {"subtema": "6.3. Estado L\u00edmite \u00daltimo de inestabilidad: tratamiento simplificado."}, {"subtema": "7. Secciones en T: ancho eficaz, dimensionamiento y comprobaci\u00f3n."}, {"subtema": "8. Secciones pretensadas"}, {"subtema": "8.1. Diagrama momento-curvatura en secciones pretensadas."}, {"subtema": "8.2. Desfase de la armadura activa."}, {"subtema": "8.3. Dominios de deformaci\u00f3n de hormig\u00f3n pretensado en rotura."}, {"subtema": "8.4. Ecuaciones de equilibrio y compatibilidad."}, {"subtema": "8.5. Dimensionamiento y comprobaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. ESTADO L\u00cdMITE \u00daLTIMO DE AGOTAMIENTO POR SOLICITACIONES NORMALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Esfuerzo cortante: introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Comportamiento de elementos lineales de hormig\u00f3n armado sometidos a flexi\u00f3n-cortante."}, {"subtema": "3. Armadura de cortante."}, {"subtema": "4. Tensiones tangenciales en la secci\u00f3n fisurada."}, {"subtema": "5. Celos\u00eda de Ritter-M\u00f6rsch. Regla de cosido. Comparaci\u00f3n con resultados experimentales."}, {"subtema": "6. Factores que influyen en la resistencia al esfuerzo cortante."}, {"subtema": "7. Esfuerzo cortante reducido."}, {"subtema": "8. Disposiciones normativas: compresi\u00f3n de las bielas y tracci\u00f3n en el alma."}, {"subtema": "9. Disposiciones de armadura transversal. Cuant\u00edas m\u00ednimas."}, {"subtema": "10. Interacci\u00f3n flexi\u00f3n-cortante."}, {"subtema": "11. Esfuerzo rasante."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. ESTADO L\u00cdMITE \u00daLTIMO DE AGOTAMIENTO POR SOLICITACIONES TANGENCIALES: ESFUERZO CORTANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Comportamiento a torsi\u00f3n pura de elementos de hormig\u00f3n."}, {"subtema": "2. C\u00e1lculo en rotura: analog\u00eda de la celos\u00eda tridimensional."}, {"subtema": "3. Secci\u00f3n hueca eficaz."}, {"subtema": "4. Tracci\u00f3n transversal, tracci\u00f3n longitudinal y bielas de compresi\u00f3n."}, {"subtema": "5. Disposiciones normativas."}, {"subtema": "6. Disposici\u00f3n de armaduras y limitaciones."}, {"subtema": "7. Interacci\u00f3n entre todos los esfuerzos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. ESTADO L\u00cdMITE \u00daLTIMO DE AGOTAMIENTO POR SOLICITACIONES TANGENCIALES: ESFUERZO TORSOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Origen de la fisuraci\u00f3n en el hormig\u00f3n."}, {"subtema": "2. Tratamiento de la fisuraci\u00f3n en el proyecto."}, {"subtema": "3. Estudio te\u00f3rico de la fisuraci\u00f3n. Comparaci\u00f3n con la experiencia."}, {"subtema": "4. Tratamiento en la normativa."}], "temas": [{"tema": "12. ESTADO L\u00cdMITE DE SERVICIO DE FISURACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.herrador@udc.es", "nombre": "Herrador Barrios, Manuel F."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Formig\u00f3n Estrutural, Edificaci\u00f3n e Prefabricaci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "manuel.herrador@udc.es", "nombre": "Herrador Barrios, Manuel F."}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702142"}}
{"codigo": "632G02142", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Capacidad para aplicar la mec\u00e1nica de los fluidos y las ecuaciones fundamentales del flujo en c\u00e1lculo de conducciones a presi\u00f3n y en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos hidrol\u00f3gicos y los fundamentos de Mec\u00e1nica de Fluidos en los m\u00e9todos de c\u00e1lculo sobre Hidrolog\u00eda, tanto de superficie como subterr\u00e1nea. Capacidad para realizar la evaluaci\u00f3n de los recursos hidr\u00e1ulicos y aplicar las principales herramientas para la planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica y para la regulaci\u00f3n y laminaci\u00f3n de las aportaciones h\u00eddricas.Capacidad para analizar la hidr\u00e1ulica fluvial y aplicar los conocimientos adquiridos en la restauraci\u00f3n de cauces y dem\u00e1s actuaciones sobre r\u00edos y sus entornos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidad para planificar, proyectar, dimensionar, dirigir la construcci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de conducciones hidr\u00e1ulicas, presas, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos, sistemas de regulaci\u00f3n de r\u00edos, regad\u00edos, obras fluviales y otras obras hidr\u00e1ulicas e hidrol\u00f3gicas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Conocimiento de las leyes generales del electromagnetismo como base fundamental para la comprensi\u00f3n de cualquier tipo de m\u00e1quina el\u00e9ctrica, as\u00ed  como de las instalaciones el\u00e9ctricas. Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de la teor\u00eda de circuitos el\u00e9ctricos y comprensi\u00f3n de los distintos tipos de circuitos en corriente continua, corriente alterna monof\u00e1sica y trif\u00e1sica, que permiten analizar cualquier tipo de red el\u00e9ctrica."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento del funcionamiento del circuito magn\u00e9tico para comprender la uni\u00f3n entre la teor\u00eda de circuitos el\u00e9ctricos y las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas, as\u00ed como de los principios generales de las m\u00e1quinas el\u00e9ctricas: est\u00e1ticas y din\u00e1micas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Conocimientos fundamentales sobre el sistema el\u00e9ctrico de potencia: generaci\u00f3n de energ\u00eda, red de transporte, reparto y distribuci\u00f3n, as\u00ed como sobre tipos de l\u00edneas y conductores. Conocimiento de la normativa sobre baja y alta tensi\u00f3n. Conocimiento fundamental de la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica en Espa\u00f1a y del mercado el\u00e9ctrico espa\u00f1ol."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Conocimientos y capacidades que permiten comprender los fen\u00f3menos din\u00e1micos del medio oc\u00e9ano-atm\u00f3sfera-costa y ser capaz de dar respuestas a los problemas que plantean el litoral, los puertos y las costas, incluyendo el impacto de las actuaciones sobre el litoral, as\u00ed como su impacto en el medio, especialmente en la ribera del mar."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.\u00c1mbitos de estudio de la hidr\u00e1ulica fluvial"}, {"subtema": "1.2.Estudios de riesgo de inundaci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3.Conceptos generales de morfolog\u00eda fluvial"}, {"subtema": "1.4.Transporte s\u00f3lido y erosi\u00f3n en r\u00edos"}, {"subtema": "1.5.H\u00e1bitat fluvial y caudales ecol\u00f3gicos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la hidr\u00e1ulica fluvial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tIntroducci\u00f3n. Necesidad legislativa en el ciclo del agua"}, {"subtema": "2.2.\tClasificaci\u00f3n. Marco legislativo. Marco Competencial"}, {"subtema": "2.3.\tLegislaci\u00f3n espec\u00edfica"}, {"subtema": "2.3.1.\tDirectiva Marco del Agua"}, {"subtema": "2.3.2.\tLey de Aguas y RDPH"}, {"subtema": "2.3.3.\tPlanificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica y Gesti\u00f3n de Riesgos de inundaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.4.\tLei de Augas y sus reglamentos"}, {"subtema": "2.3.5.\tLegislaci\u00f3n espec\u00edfica de abastecimiento y saneamiento."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Legislaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tIntroducci\u00f3n. Objetivos"}, {"subtema": "3.2.\tAn\u00e1lisis B\u00e1sico. C\u00e1lculo de extremos de precipitaciones y caudales. M\u00e9todos estad\u00edsticos"}, {"subtema": "3.3.\tM\u00e9todos Hidrometereol\u00f3gicos"}, {"subtema": "3.3.1.\tPrecipitaci\u00f3n de proyecto"}, {"subtema": "3.3.2.\tCurvas IDF"}, {"subtema": "3.3.3.\tHietogramas de proyecto. Bloques alternados"}, {"subtema": "3.3.4.\tP\u00e9rdidas de precipitaci\u00f3n. Lluvia Neta"}, {"subtema": "3.3.5.\tTransformaci\u00f3n lluvia-escorrent\u00eda"}, {"subtema": "3.3.5.1.\tM\u00e9todo Racional"}, {"subtema": "3.3.5.2.\tM\u00e9todos Hidrol\u00f3gicos. Hidrograma Unitario"}, {"subtema": "3.3.5.3.\tM\u00e9todos Hidr\u00e1ulicos"}, {"subtema": "3.3.6.\tTransporte y laminaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3.7.\tHMS. Introducci\u00f3n y pr\u00e1ctica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. C\u00e1lculo de caudales extremos. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Tipolog\u00eda de presas"}, {"subtema": "4.2. Acciones sobre las presas"}, {"subtema": "4.3. Presas de gravedad"}, {"subtema": "4.4. \u00d3rganos de desag\u00fce"}, {"subtema": "4.5. Legislaci\u00f3n aplicable"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Presas. Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Sistema el\u00e9ctrico espa\u00f1ol"}, {"subtema": "5.2. Potencial hidroel\u00e9ctrico de una cuenca"}, {"subtema": "5.3. Tipolog\u00eda de aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos"}, {"subtema": "5.4. Elementos de un aprovechamiento hidroel\u00e9ctrico"}, {"subtema": "5.5. Tipos de turbinas y predimensionamiento"}, {"subtema": "5.6. C\u00e1lculos de producci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.cea@udc.es", "nombre": "Cea Gomez, Luis"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Obras Hidr\u00e1ulicas e Enerx\u00eda (plan 2016)", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "luis.cea@udc.es", "nombre": "Cea Gomez, Luis"}, {"email": "david.hernaez@udc.es", "nombre": "Hern\u00e1ez Oubi\u00f1a, David"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02142&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702032"}}
{"codigo": "632G02032", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n, met\u00e1licas y mixtas que permiten tener la capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar tecnolog\u00edas para resolver problemas relacionados con los residuos s\u00f3lidos urbanos, la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, sonora y del agua."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Capacidad para dise\u00f1ar y gestionar el abastecimiento y saneamiento de una poblaci\u00f3n, incluyendo dise\u00f1o y proyecto de soluciones de saneamiento, drenaje y gesti\u00f3n avanzada de aguas residuales en la ciudad. Conocimiento sobre procesos avanzados de depuraci\u00f3n para la eliminaci\u00f3n de nutrientes y de estrategias de gesti\u00f3n de aguas tiempo de lluvia."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales con el fin de inventariar el medio, aplicando metodolog\u00edas de valoraci\u00f3n de impactos para su empleo en estudios y evaluaciones de Impacto Ambiental."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Capacidad para analizar y diagnosticar los condicionantes sociales, culturales, ambientales y econ\u00f3micos de un territorio, as\u00ed como para realizar proyectos de ordenaci\u00f3n territorial desde la perspectiva de un desarrollo sostenible."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Capacidad para elaborar, dirigir y participar en la redacci\u00f3n de los instrumentos de ordenaci\u00f3n territorial, de planeamiento urban\u00edstico y de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica territorial."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": "Da Ingenier\u00eda sanitaria \u00e1 ingenier\u00eda ambiental. Conceptos iniciais e multidisciplinariedad. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Orixe e consolidaci\u00f3n da \u00e9tica ambiental. Principios da pol\u00edtica ambiental europea. Instrumentos de xesti\u00f3n ambiental. Sostenibilidad e ingenier\u00eda civil."}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "1) INTRODUCI\u00d3N \u00c1 INGENIER\u00cdA AMBIENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orixes hist\u00f3ricas e definici\u00f3n. O ecosistema. Fluxo de enerx\u00eda no ecosistema. Fluxo de materia no ecosistema. Conceptos relativos \u00e1 poboaci\u00f3n. Factores ecol\u00f3xicos. Ecosistemas acu\u00e1ticos. Conceptos de microbiolog\u00eda."}], "temas": [{"tema": "2) ECOLOX\u00cdA B\u00c1SICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sa\u00fade p\u00fablica. Demograf\u00eda humana. Dotaci\u00f3ns e per\u00edodo de proxecto."}], "temas": [{"tema": "3) SA\u00daDE P\u00daBLICA. DEMOGRAF\u00cdA HUMANA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proxecto e a obra como xeradores de impactos positivos e negativos. Tipolox\u00eda de obras e medios afectados. Estudo de casos e exemplos."}], "temas": [{"tema": "4) IMPACTO DAS OBRAS DE ENXE\u00d1AR\u00cdA CIVIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos e condici\u00f3ns naturais dos solos. Ocupaci\u00f3n e alteraci\u00f3n de solos. Conceptos de degradaci\u00f3n e contaminaci\u00f3n de solos. Orixe do problema dos solos contaminados. Lexislaci\u00f3n e plans sobre xesti\u00f3n e conservaci\u00f3n de solos."}], "temas": [{"tema": "5) USOS E PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL DE SOLOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A atmosfera e os factores que gobernan o transporte e dispersi\u00f3n de contaminantes. Contaminantes atmosf\u00e9ricos primarios e secundarios. Control do po e a s\u00faa prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "Propiedades f\u00edsicas do son e das vibraci\u00f3ns. As fontes de ru\u00eddo. Efectos da exposici\u00f3n ao ru\u00eddo. Instrumentos de medida de ru\u00eddo. Medidas de control de ru\u00eddo."}], "temas": [{"tema": "6) USO E PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL DA ATMOSFERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n dos residuos (RCD e perigosos). Composici\u00f3n, orixe e produci\u00f3n dos residuos. Planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n. Recuperaci\u00f3n e reciclaxe"}], "temas": [{"tema": "7) XESTI\u00d3N DE RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n da auga. Sistema de auga urbana. Usos consuntivos da auga."}], "temas": [{"tema": "8) XESTI\u00d3N DA AUGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A auga. Caracter\u00edsticas e propiedades. Impurificaci\u00f3n natural da auga. Factores que inciden na impurificaci\u00f3n. Cuantificaci\u00f3n de impurezas. Contaminaci\u00f3n. Augas residuais dom\u00e9sticas. Augas residuais pecuarias. Contaminaci\u00f3n de orixe agraria. Augas residuais industriais. Augas pluviais e augas de escorrent\u00eda urbana. Augas residuais urbanas. Concentraci\u00f3ns e cargas de contaminaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9) A AUGA NATURAL E A S\u00daA CONTAMINACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de calidade de augas. Ciclo da auga e normativas de calidade. Par\u00e1metros e \u00edndices de calidade da auga. Control da calidade da auga no usos consuntivos. Control da calidade das augas naturais. Control da contaminaci\u00f3n das verteduras."}], "temas": [{"tema": "10) A CALIDADE DA AUGA. O SEU CONTROL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Elementos. Tratamento de augas. Obxectivos do tratamento. Tipos de tratamentos. Configuraci\u00f3n das li\u00f1as de proceso dunha ETAP."}], "temas": [{"tema": "11) INTRODUCI\u00d3N AOS SISTEMAS DE ABASTECEMENTO E AO TRATAMENTO DA AUGA.."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas de saneamento e drenaxe. Redes de rede de sumidoiros e infraestruturas complementarias. Depuraci\u00f3n e rexeneraci\u00f3n de augas residuais. Obxectivos. Esquemas xerais de depuraci\u00f3n. Li\u00f1a de auga convencional e outros esquemas. Li\u00f1a de lodos."}], "temas": [{"tema": "12) INTRODUCCI\u00d3N AOS SISTEMAS DE SANEAMENTO DE AUGAS RESIDUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Efectos dos diferentes contaminantes. O problema do os\u00edxeno disolto. Modelos para a an\u00e1lise da variaci\u00f3n de OD."}], "temas": [{"tema": "13) IMPACTOS SOBRE R\u00cdOS POR VERTEDURAS DE AUGAS RESIDUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nutrientes. Eutrofizaci\u00f3n. Modelos de an\u00e1lises."}], "temas": [{"tema": "14) PROBLEM\u00c1TICA DA CALIDADE DE AUGAS DOS ENCOROS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1tica xeral. Modelos de evoluci\u00f3n de indicadores de contaminaci\u00f3n fecal. Infraestruturas de vertedura."}], "temas": [{"tema": "15) IMPACTO NA COSTA DE VERTEDURAS DE AUGAS RESIDUAIS URBANAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos, tipolox\u00edas e procedementos administrativos. Declaraci\u00f3n de impacto ambiental. Autorizaci\u00f3ns de \u00f3rganos ambientais e substantivos. Seguimento"}], "temas": [{"tema": "16) O PROCEDEMENTO DE IMPACTO AMBIENTAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido dos estudos de impacto ambiental. O proxecto, as s\u00faas alternativas e as s\u00faas acci\u00f3ns. Factores ambientais e inventario ambiental. Agregaci\u00f3n e valoraci\u00f3n de impactos. Medidas correctoras. Programas de vixilancia e control."}], "temas": [{"tema": "17) O ESTUDO DE IMPACTO AMBIENTAL."}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Esta materia ten contidos espec\u00edficos de enxe\u00f1ar\u00eda ambiental. O alumno adquirir\u00e1 os seguintes co\u00f1ecementos e capacidades: . Co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n de: a influencia do home sobre o medio, a problem\u00e1tica ambiental, os efectos do medio sobre a sa\u00fade humana. . Co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n do funcionamento dos ecosistemas e os factores ambientais co fin de inventariar o medio, aplicando metodolox\u00edas de valoraci\u00f3n de impactos para o seu emprego en estudos de impacto ambiental. . Co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n dos fundamentos da contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica e dos medios de loita. . Co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n dos fundamentos da problem\u00e1tica ambiental chans e das estratexias de protecci\u00f3n e recuperaci\u00f3n. . Co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n das estratexias de xesti\u00f3n do recurso como peza fundamental do desenvolvemento sostible no \u00e1mbito da auga. . Co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n das relaci\u00f3ns entre calidade da auga, contaminaci\u00f3n da auga e degradaci\u00f3n das masas de auga. . Co\u00f1ecemento e comprensi\u00f3n do ciclo integral da auga, incorporando os aspectos ambientais do recurso e os aspectos t\u00e9cnicos da s\u00faa utilizaci\u00f3n e posterior vertedura de augas residuais. . Co\u00f1ecemento, comprensi\u00f3n e capacidade para aplicar tecnolox\u00edas para resolver problemas relacionados cos residuos s\u00f3lidos urbanos, os residuos de construci\u00f3n e demolici\u00f3n, e da depuraci\u00f3n de augas residuais.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda Ambiental", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "jalvarezcampana@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez-Campana Gallo, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "alfredo.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Burgos, Alfredo"}, {"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702020"}}
{"codigo": "632G02020", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Conocimientos de Geolog\u00eda y Geotecnia y su aplicaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de problemas relacionados con el proyecto, construcci\u00f3n, mantenimiento y explotaci\u00f3n de todo tipo de estructuras y obras relacionadas con la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Aplicaci\u00f3n de los conocimientos fundamentales de la Mec\u00e1nica de Suelos y de las Rocas para el desarrollo del estudio, proyecto, construcci\u00f3n y explotaci\u00f3n de cimentaciones, desmontes, terraplenes, t\u00faneles y dem\u00e1s construcciones realizadas sobre o a trav\u00e9s del terreno, cualquiera que sea la naturaleza y el estado de \u00e9ste, y cualquiera que sea la finalidad de la obra de que se trate."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.medina@udc.es", "nombre": "Medina Rodriguez, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xeotecnia II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "luis.medina@udc.es", "nombre": "Medina Rodriguez, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702022"}}
{"codigo": "632G02022", "competencias": [{"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del marco t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y legislativo, as\u00ed como los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de las obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 - Concepto de proxecto e o seu proceso."}, {"subtema": "1.2 - A planificaci\u00f3n, os estudos previos e os anteproxectos."}, {"subtema": "1.3 - Introduci\u00f3n ao proxecto construtivo. Memoria, planos, prego e presuposto."}, {"subtema": "1.4 - Medici\u00f3n das obras proxectadas"}, {"subtema": "1.5 - Valoraci\u00f3n das obras proxectadas"}, {"subtema": "1.6 - Outros aspectos. Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1:  REDACCI\u00d3N DE PROXECTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 - Aspectos xerais das obras: Concepto e tipos de obras. Axentes implicados. Aspectos administrativos. Estudos e xesti\u00f3ns previas. Planificaci\u00f3n. Seguridade e Sa\u00fade nas obras. Aboamento das obras. Plan de Aseguramento de Calidade."}, {"subtema": "2.2 - Movemento de terras e explanaci\u00f3ns: Escavaci\u00f3ns e terrapl\u00e9ns. Compactaci\u00f3n. Tipos de maquinaria. Rendementos e prezos. Diagrama de masas."}, {"subtema": "2.3 - Estruturas: Posta en obra de formig\u00f3n e aceiro. Cimbras e encofrados. Rendementos e detalles de maquinaria. Maquinaria de elevaci\u00f3n. Procesos construtivos das principais tipolox\u00edas estruturais."}, {"subtema": "2.4 - Pavimentaci\u00f3n: Plantas de aglomerado e tratamento de \u00e1ridos. Execuci\u00f3n de pavimentos bituminosos, tratamentos superficiais, pavimentos de formig\u00f3n e beirarr\u00faas. Rendementos e detalles de maquinaria."}, {"subtema": "2.5 - T\u00faneles e voaduras: Explosivos. Procesos de perforaci\u00f3n e voadura. M\u00e9todos de escavaci\u00f3n de t\u00faneles e fases de construci\u00f3n. Rendementos e detalles de maquinaria."}, {"subtema": "2.6 - Obras hidr\u00e1ulicas: Execuci\u00f3n de gabias e colocaci\u00f3n de tubaxes. Pozos e dep\u00f3sitos. Canais e canalizaci\u00f3ns. Rendementos e detalles de maquinaria."}, {"subtema": "2.7 - Ferrocarr\u00eds: Proceso construtivo de plataforma e v\u00eda. Rendementos e detalles de maquinaria."}, {"subtema": "2.8 - Obras mar\u00edtimas e portuarias: Dragados. Procesos construtivos en diques e peiraos. Rendementos e detalles de maquinaria."}, {"subtema": "2.9 - Planificaci\u00f3n de obras: Gantt. Espazos-tempos. CPM. PERT. Precedencias m\u00faltiples."}, {"subtema": "2.10 - O Director de Obra: responsabilidades e atribuci\u00f3ns. Xesti\u00f3n da Direcci\u00f3n e do Control e Vixilancia."}, {"subtema": "2.11 - O construtor das obras: atribuci\u00f3ns. Esquema organizativo dunha obra."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: OBRAS DE CONSTRUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 - Fundamentos de dereito. O ordenamento xur\u00eddico espa\u00f1ol. O ordenamento xur\u00eddico comunitario. Apuntamentos sobre as leis e os regulamentos."}, {"subtema": "3.2 - A organizaci\u00f3n do Estado. A Administraci\u00f3n Xeral do Estado. A Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica e Local."}, {"subtema": "3.3 - As principais leis administrativas no \u00e1mbito das obras p\u00fablicas. A lexislaci\u00f3n sectorial e a normativa t\u00e9cnica."}, {"subtema": "3.4 - A lexislaci\u00f3n b\u00e1sica en materia de seguridade e sa\u00fade no \u00e1mbito das obras p\u00fablicas."}, {"subtema": "3.5 - Presentaci\u00f3n da Lei de Contratos do Sector P\u00fablico: Finalidade e \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. O Sector P\u00fablico."}, {"subtema": "3.6 - Tipos de contratos do Sector P\u00fablico."}, {"subtema": "3.7- Configuraci\u00f3n xeral da contrataci\u00f3n do Sector P\u00fablico: Partes do contrato. Prezo e garant\u00edas."}, {"subtema": "3.8 - Preparaci\u00f3n dos contratos e procedementos de contrataci\u00f3n. Pregos."}, {"subtema": "3.8 - Normas no desenvolvemento dos contratos administrativos. Subcontrataci\u00f3n. Modificaci\u00f3n, suspensi\u00f3n, cumprimento e resoluci\u00f3n de contratos. Aspectos particulares en contratos de obras e concesi\u00f3n de obra p\u00fablica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3: INTRODUCI\u00d3N AO DEREITO. LEXISLACI\u00d3N PRINCIPAL EN OBRA CIVIL E LEI DE CONTRATOS DO SECTOR P\u00daBLICO."}]}], "coordinadores": [{"email": "david.lopez.rua@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez R\u00faa, David"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "O obxectivo da asignatura \u00e9, por unha banda, que o alumno adquira co\u00f1ecementos b\u00e1sicos de Dereito, da lexislaci\u00f3n administrativa xeral e sectorial, as\u00ed como da normativa legal necesaria para o exercicio profesional. Por outra banda, tambi\u00e9n se pretende que o alumno desenvolva as capacidades necesarias para organizar, redactar e controlar todas as fases dun proxecto de enxe\u00f1er\u00eda, e adquira co\u00f1ecementos b\u00e1sicos en xesti\u00f3n de obras e aplicaci\u00f3n dos principais procedementos construtivos.", "nombre_asignatura": "OGPO e Lexislaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "david.lopez.rua@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez R\u00faa, David"}, {"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702026"}}
{"codigo": "632G02026", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n da contorna: trazos costeiros"}, {"subtema": "Normativa de referencia:  ROM, Lei de Costas e o  DPTM"}, {"subtema": "Bases de definici\u00f3n de acci\u00f3ns. Definici\u00f3n de nivel de risco ( ROM 0.2-90)"}], "temas": [{"tema": "T1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ventos"}, {"subtema": "Niveles (mareas)"}, {"subtema": "Ondada. Teor\u00eda lineal. Propagaci\u00f3n ondada en fondo plano"}], "temas": [{"tema": "T2. FORZADORES DEL OLEAJE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O balance de sedimentos"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao transporte de sedimentos"}, {"subtema": "A praia: Perfil e planta"}], "temas": [{"tema": "T3. INTRODUCCI\u00d3N A LA MORFOLOG\u00cdA LITORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Obras de abrigo"}, {"subtema": "Obras de atracada"}, {"subtema": "Dragados e obras costeiras: rexeneraci\u00f3n de praias, espig\u00f3ns, actuaci\u00f3ns no lado terra"}], "temas": [{"tema": "T4. TIPOLOG\u00cdA Y DESCRIPCI\u00d3N DE LAS OBRAS MAR\u00cdTIMAS Y PORTUARIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "En esta asignatura se proporcionan y desarrollan conocimientos y capacidades pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito de las obras mar\u00edtimas y portuarias. El objetivo de la materia es presentar los fen\u00f3menos din\u00e1micos del medio marino y su interacci\u00f3n con las infraestructuras mar\u00edtimas y portuarias que tambi\u00e9n se presentar\u00e1n en la materia.", "nombre_asignatura": "Obras Mar\u00edtimas e Portuarias", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "ricardo.babio@udc.es", "nombre": "Bab\u00edo Arcay, Ricardo"}, {"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}, {"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702028"}}
{"codigo": "632G02028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidad para aplicar la mec\u00e1nica de los fluidos y las ecuaciones fundamentales del flujo en c\u00e1lculo de conducciones a presi\u00f3n y en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos hidrol\u00f3gicos y los fundamentos de Mec\u00e1nica de Fluidos en los m\u00e9todos de c\u00e1lculo sobre Hidrolog\u00eda, tanto de superficie como subterr\u00e1nea. Capacidad para realizar la evaluaci\u00f3n de los recursos hidr\u00e1ulicos y aplicar las principales herramientas para la planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica y para la regulaci\u00f3n y laminaci\u00f3n de las aportaciones h\u00eddricas.Capacidad para analizar la hidr\u00e1ulica fluvial y aplicar los conocimientos adquiridos en la restauraci\u00f3n de cauces y dem\u00e1s actuaciones sobre r\u00edos y sus entornos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Capacidad para planificar, proyectar, dimensionar, dirigir la construcci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de conducciones hidr\u00e1ulicas, presas, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos, sistemas de regulaci\u00f3n de r\u00edos, regad\u00edos, obras fluviales y otras obras hidr\u00e1ulicas e hidrol\u00f3gicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "T1. Ecuaciones b\u00e1sicas"}, {"subtema": "T2. Movimiento permanente y uniforme"}, {"subtema": "T3. Movimiento permanente gradualmente variado"}, {"subtema": "T4. Transiciones y cambios de r\u00e9gimen"}, {"subtema": "T5. Fen\u00f3menos locales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- Flujo en l\u00e1mina libre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T6. Ciclo hidrol\u00f3gico"}, {"subtema": "T7. Precipitaci\u00f3n"}, {"subtema": "T8. Intercepci\u00f3n y Detenci\u00f3n Superficial"}, {"subtema": "T9. Evaporaci\u00f3n y transpiraci\u00f3n. Evapotranspiraci\u00f3n"}, {"subtema": "T10. Escorrent\u00eda"}, {"subtema": "T11. Infiltraci\u00f3n"}, {"subtema": "T12. Balance hidrol\u00f3gico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.- Hidrologia descriptiva"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T13. Introducci\u00f3n a la Hidrogeolog\u00eda"}, {"subtema": "T14. Tipo de formaciones subterr\u00e1neas"}, {"subtema": "T15. Propiedades del medio"}, {"subtema": "T16. Movimiento del agua en el medio subterr\u00e1neo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.- Hidrolog\u00eda Subterr\u00e1nea"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T17. Hidrogramas"}, {"subtema": "T18. transformaci\u00f3n lluvia-escorrent\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.- Hidrolog\u00eda cuantitativa"}]}], "coordinadores": [{"email": "ricardo.juncosa@udc.es", "nombre": "Juncosa Rivera, Ricardo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "La asignatura Hidr\u00e1ulica e Hidrolog\u00eda II sirve para introducir los conceptos fundamentales de la ingenier\u00eda hidr\u00e1ulica e hidrol\u00f3gica en el grado de TECIC Los principales objetivos de la asignatura son: - Adquirir y desarrollar los conceptos b\u00e1sicos del flujo en l\u00e1mina libre para poder trabajar en proyectos de obra relacionas con la hidr\u00e1ulica de canales. - Adquirir los conocimientos b\u00e1sicos de la Hidrolog\u00eda Superficial y Subterr\u00e1nea. Adem\u00e1s, en la asignatura se presentar\u00e1n el resto de materias relacionados con el \u00e1rea de conocimiento, y se ofrecer\u00e1 una visi\u00f3n clara de la Hidrolog\u00eda.", "nombre_asignatura": "Hidr\u00e1ulica e Hidrolox\u00eda II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "ricardo.juncosa@udc.es", "nombre": "Juncosa Rivera, Ricardo"}, {"email": "francisco.padilla@udc.es", "nombre": "Padilla Benitez, Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702025"}}
{"codigo": "632G02025", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introducci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a estructuras II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Elemento l\u00e1mina"}, {"subtema": "2.2 Tipos de l\u00e1minas"}, {"subtema": "2.3 Teor\u00eda de membrana en l\u00e1minas de revoluci\u00f3n"}, {"subtema": "2.4 Deformaci\u00f3ns en l\u00e1minas de revoluci\u00f3n"}, {"subtema": "2.5 L\u00e1minas cil\u00edndricas e c\u00f3nicas"}], "temas": [{"tema": "2. Teor\u00eda de membrana en l\u00e1minas de revoluci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Ecuaci\u00f3n diferencial da flexi\u00f3n de l\u00e1minas cil\u00edndricas con simetr\u00eda axial de cargas"}, {"subtema": "3.2 Cilindro con cargas axisim\u00e9tricas unha base"}, {"subtema": "3.3 Dep\u00f3sitos cil\u00edndricos de l\u00edquidos"}], "temas": [{"tema": "3. Flexi\u00f3n de l\u00e1minas cicl\u00edndricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Os m\u00e9todos computacionais de c\u00e1lculo de estruturas"}, {"subtema": "4.2 Discretizaci\u00f3n do modelo estrutural de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "4.3 O m\u00e9todo matricial dos movementos o de rixidez"}], "temas": [{"tema": "4. Introducci\u00f3n \u00f3 c\u00e1lculo matricial de estructuras de barras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Modelo de c\u00e1lculo dunha estrutura de nodos articulados"}, {"subtema": "5.2 Matriz de rixidez dunha barra de nodos articulados"}, {"subtema": "5.3 Cambios de sistemas de coordenadas"}, {"subtema": "5.4 Ensamblaxe da matriz de rixidez da estrutura"}, {"subtema": "5.5 Condiciones de contorno en enlaces"}, {"subtema": "5.6 Resultados de movementos, reacci\u00f3ns e esforzos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. C\u00e1lculo matricial de estruturas de nodos articulados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Estruturas planas con cargas contidas no plano da estrutura"}, {"subtema": "6.2 Forzas distribu\u00eddas o concentradas no interior de barras"}, {"subtema": "6.3 Cargas t\u00e9rmicas"}, {"subtema": "6.4 Cargas de pretensado en barras de formig\u00f3n"}, {"subtema": "6.5 Articulaci\u00f3ns"}, {"subtema": "6.6 Emparrillados"}], "temas": [{"tema": "6. C\u00e1lculo matricial de estruturas planas de nodos r\u00edxidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 C\u00e1lculo de estruturas 3D de nodos r\u00edxidos"}, {"subtema": "7.2 Matriz de rixidez considerando deformaci\u00f3n por esforzo cortante"}, {"subtema": "7.3 Barras de secci\u00f3n variable"}], "temas": [{"tema": "7. Matriz de rixidez dunha barra xen\u00e9rica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Matriz de rixidez xeom\u00e9trica"}, {"subtema": "8.2 C\u00e1lculo matricial da carga cr\u00edtica de pandeo dunha estrutura"}, {"subtema": "8.3 Modos de pandeo"}], "temas": [{"tema": "7. C\u00e1lculo matricial de estruturas en teor\u00eda de segundo orden"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Definici\u00f3n xeom\u00e9trica del modelo estrutural"}, {"subtema": "9.2 Definici\u00f3n das condiciones de enlace"}, {"subtema": "9.3 Definici\u00f3n das cargas"}, {"subtema": "9.4 Casos de carga y combinaci\u00f3ns dos casos de carga"}, {"subtema": "9.5 An\u00e1lises de resultados mediante posprocesadores gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "9.6 Exemplos de c\u00e1lculo matricial de estruturas mediante programas comerciais"}], "temas": [{"tema": "9. Progama de c\u00e1lculo de estruturas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.angel.jurado@udc.es", "nombre": "Jurado Albarracin-Martinon, Jose Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En Estruturas II est\u00fadanse estruturas de l\u00e1minas, e expl\u00edcanse o c\u00e1lculo matricial de estruturas de barras. Nesta materia os estudantes aprenden a manexar programas comerciais de c\u00e1lculo de estruturas.", "nombre_asignatura": "Estruturas II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "antonio.jose.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Naveira, Antonio Jos\u00e9"}, {"email": "arturo.fontan@udc.es", "nombre": "Fontan Perez, Arturo Norberto"}, {"email": "jose.angel.jurado@udc.es", "nombre": "Jurado Albarracin-Martinon, Jose Angel"}, {"email": "j.perezzan@udc.es", "nombre": "Perezzan Pardo, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702023"}}
{"codigo": "632G02023", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Desarrollo Hist\u00f3rico del C\u00e1lculo Num\u00e9rico. Ideas Fundamentales. M\u00e9todos Num\u00e9ricos en Ingenier\u00eda Civil. Uso y Abuso del C\u00e1lculo Num\u00e9rico.Presentaci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n de Resultados. Programaci\u00f3n de Ordenadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- CONCEPTOS GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de n\u00famero y Base de numeraci\u00f3n. Bases de Numeraci\u00f3n Com\u00fanmente Empleadas. Expresi\u00f3n de un N\u00famero en una Base. Almacenamiento en ordenador: tipos de variable; precisi\u00f3n y redondeo. Cambio de Base de Numeraci\u00f3n. Operaciones con N\u00fameros Reales bajo Precisi\u00f3n Limitada."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- ALMACENAMIENTO DE N\u00daMEROS EN ORDENADORES DIGITALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Algoritmo. Clasificaci\u00f3n y Propiedades. Algoritmos Directos o Finitos. Algoritmos Iterativos. Truncamiento. Operaciones con Polinomios."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- ALGORITMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y Clasificaci\u00f3n. Propagaci\u00f3n de Errores. Acotaci\u00f3n. Inestabilidad num\u00e9rica. T\u00e9cnicas Elementales de Reducci\u00f3n y de Control de Errores."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- ERRORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Matrices llenas, sim\u00e9tricas, en banda, en perfil y vac\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- ALMACENAMIENTO Y MANIPULACI\u00d3N DE MATRICES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Sistemas con soluci\u00f3n inmediata. M\u00e9todos de eliminaci\u00f3n: Gauss y Gauss-Jordan. M\u00e9todos de factorizaci\u00f3n o descomposici\u00f3n: factorizaciones LU y LDU de Crout y LL y LDL de Cholesky. Otros m\u00e9todos directos. Recapitulaci\u00f3n y recomendaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- M\u00c9TODOS DIRECTOS PARA SISTEMAS DE ECUACIONES LINEALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. M\u00e9todos iterativos: planteamiento general y condiciones de convergencia; m\u00e9todos del gradiente, Jacobi y Gauss-Seidel; sobrerrelajaci\u00f3n y precondicionamiento. M\u00e9todos semi-iterativos: direcciones conjugadas y gradientes conjugados. Recapitulaci\u00f3n y recomendaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- M\u00c9TODOS ITERATIVOS PARA SISTEMAS DE ECUACIONES LINEALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. M\u00e9todo de bisecci\u00f3n. C\u00e1lculo de ra\u00edces de funciones: Iteraci\u00f3n funcional: condiciones de convergencia (condiciones de Lischitz); condiciones asint\u00f3ticas de convergencia; propagaci\u00f3n de errores de redondeo; M\u00e9todo de Aproximaciones Sucesivas y m\u00e9todos de Newton y derivados; Aceleraci\u00f3n de Aitken. Recapitulaci\u00f3n y recomendaciones. Soluci\u00f3n de Sistemas de Ecuaciones No-Lineales: m\u00e9todos de aproximaciones sucesivas; m\u00e9todo de Newton-Raphson y derivados. Resumen y recomendaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 8.- ECUACIONES NO LINEALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Motivaci\u00f3n. C\u00e1lculo de integrales definidas. Resoluci\u00f3n num\u00e9rica de Ecuaciones Diferenciales Ordinarias. Recapitulaci\u00f3n y recomendaciones."}], "temas": [{"tema": "Tema 9.- T\u00c9CNICAS B\u00c1SICAS DE INTEGRACI\u00d3N NUM\u00c9RICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Ver p\u00e1gina web de la asignatura: http://caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_tecic/311/index.html", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos Num\u00e9ricos e Programaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "ivan.couceiro.aguiar@udc.es", "nombre": "Couceiro Aguiar, Iv\u00e1n"}, {"email": "xesus.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Garea, Xesus Anton"}, {"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}, {"email": "luis.ramirez@udc.es", "nombre": "Ram\u00edrez Palacios, Luis"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702027"}}
{"codigo": "632G02027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Capacidad para aplicar la mec\u00e1nica de los fluidos y las ecuaciones fundamentales del flujo en c\u00e1lculo de conducciones a presi\u00f3n y en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Los subtemas se desarrollar\u00e1n en otro formato."}], "temas": [{"tema": "0.- Propiedades de los fluidos. Hidrost\u00e1tica. Flotaci\u00f3n (visto en la asignatura F\u00edsica)"}, {"tema": "I.- Fundamentos"}, {"tema": "Ecuaciones fundamentales"}, {"tema": "Flujo laminar y turbulento"}, {"tema": "An\u00e1lisis dimensional"}, {"tema": "II.- Flujo en presi\u00f3n"}, {"tema": "Fundamentos del flujo permanente en tuber\u00edas"}, {"tema": "Introducci\u00f3n al flujo no permanente en tuber\u00edas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jeronimo.puertas@udc.es", "nombre": "Puertas Agudo, Jeronimo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Hidr\u00e1ulica e Hidrolox\u00eda I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "jeronimo.puertas@udc.es", "nombre": "Puertas Agudo, Jeronimo"}, {"email": "felix.sanchez-tembleque.diaz-pache@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez-Tembleque y D\u00edaz-Pache, F\u00e9lix"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702019"}}
{"codigo": "632G02019", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.medina@udc.es", "nombre": "Medina Rodriguez, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xeotecnia I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "luis.medina@udc.es", "nombre": "Medina Rodriguez, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702014"}}
{"codigo": "632G02014", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales del movimiento mec\u00e1nico y del equilibrio de los cuerpos materiales, y capacidad para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Polares"}, {"subtema": "Cil\u00edndricas"}, {"subtema": "Esf\u00e9ricas"}, {"subtema": "Intr\u00ednsecas"}], "temas": [{"tema": "Cinem\u00e1tica en distintos sistemas de Coordenadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Velocidade e aceleraci\u00f3n en sistemas de referencia m\u00f3biles"}, {"subtema": "Composici\u00f3n de velocidades e aceleraci\u00f3n angulares"}], "temas": [{"tema": "Cinem\u00e1tica do movemento relativo"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Eixo instant\u00e1neo rotaci\u00f3n deslizamiento (EIRD)"}, {"subtema": "Propiedades do EIRD"}, {"subtema": "Movemento plano e CIR"}, {"subtema": "Traxectoria do CIR"}], "temas": [{"tema": "Xeometr\u00eda do movemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Campo instant\u00e1neo de velocidade e aceleraci\u00f3n"}, {"subtema": "Movemento relativo de s\u00f3lidos"}, {"subtema": "Invariantes cinem\u00e1ticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cinem\u00e1tica de sistemas indeformables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Momento e produtos de inercia"}, {"subtema": "Tensor de inercia"}, {"subtema": "Teorema xeral de Steiner"}, {"subtema": "Elipsoide de inercia"}], "temas": [{"tema": "Xeometr\u00eda de masas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Leis e teoremas fundamentais"}, {"subtema": "Movemento relativo"}, {"subtema": "Din\u00e1mica asociada a unha traxectoria"}], "temas": [{"tema": "Din\u00e1mica da part\u00edcula"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais do movemento"}, {"subtema": "Momento lineal e angular"}, {"subtema": "Enerx\u00eda cin\u00e9tica"}, {"subtema": "Din\u00e1mica de rotaci\u00f3n cun punto fixo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Din\u00e1mica do s\u00f3lido r\u00edxido"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.toledano@udc.es", "nombre": "Toledano Prados, Mar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Tr\u00e1tase dun curso de mec\u00e1nica cl\u00e1sica vectorial orientado aos estudantes universitarios que cursan o grao de enxe\u00f1er\u00eda", "nombre_asignatura": "Mec\u00e1nica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "mar.toledano@udc.es", "nombre": "Toledano Prados, Mar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702024"}}
{"codigo": "632G02024", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Concepto de trabajo virtual"}, {"subtema": "1.2 Principio de los movimientos virtuales"}, {"subtema": "1.3 Principio de las fuerzas virtuales"}, {"subtema": "1.4 Calculo de movimientos"}], "temas": [{"tema": "1. Principios de trabajos virtuales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Energ\u00eda potencial total de una estructura"}, {"subtema": "2.2 Energ\u00eda potencial total complementaria"}, {"subtema": "2.3 Teorema de Clapeyron"}, {"subtema": "2.4 Teroremas de Enguesser"}, {"subtema": "2.5 Teroemas de Castigliano"}, {"subtema": "2.6 Teorema de reciprocidad"}], "temas": [{"tema": "2. Teoremas energ\u00e9ticos del an\u00e1lisis de estructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Definici\u00f3n de cable"}, {"subtema": "3.2 Deformada de un cable cargado"}], "temas": [{"tema": "3. Estructuas de cables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Hiperestaticidad"}, {"subtema": "4.2 Analog\u00eda entre el principio de las fuerzas virtuales y el teorema de Enguesser"}, {"subtema": "4.3 Estructuras compuestas por barras articuladas y barras a flexi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Estructuras hiperest\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Teor\u00eda de segundo orden"}, {"subtema": "5.2 Padeo de barras comprimidas"}, {"subtema": "5.3 M\u00e9todo de Euler"}, {"subtema": "5.4 M\u00e9todo de Rayleigh"}, {"subtema": "5.5 Pandeo global de estructuras de m\u00faltiples barras"}], "temas": [{"tema": "5. Inestabilidad el\u00e1stica de estructuras de barras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Elemento placa"}, {"subtema": "6.2 Ecuaci\u00f3n diferencial de la flexi\u00f3n de placas delgadas en coordenadas cartesianas"}, {"subtema": "6.3 Condiciones de conorno en enlaces"}, {"subtema": "6.3 M\u00e9todo de Navier"}, {"subtema": "6.4 M\u00e9todo de Levy-Nadai"}], "temas": [{"tema": "6. Flexi\u00f3n de placas delgadas rectangulares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Ecuaci\u00f3n diferencial de la flexi\u00f3n de placas en coordenadas polares"}, {"subtema": "7.2 M\u00e9todo de Clebcsh"}, {"subtema": "7.3 Flexi\u00f3n axisim\u00e9trica de placas circulares"}], "temas": [{"tema": "7. Flexi\u00f3n de placas en coordenadas polares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Flexi\u00f3n de placas con cargas en su plano medio"}, {"subtema": "8.2 Ecaci\u00f3n diferencial de la flexi\u00f3n de placas rectangulares con cargas en su plano medio"}, {"subtema": "8.3 Pandeo de placas"}, {"subtema": "8.4 Carga cr\u00edtica de pandeo y modos de pandeo"}], "temas": [{"tema": "8. Pandeo de placas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.angel.jurado@udc.es", "nombre": "Jurado Albarracin-Martinon, Jose Angel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En Estruturas I est\u00fadanse m\u00e9todos para o c\u00e1lculo de estruturas de barras, tanto isost\u00e1ticas como hiperest\u00e1ticas. Ens\u00e9anse tam\u00e9n m\u00e9todos que permiten analizar placas e l\u00e1minas. Real\u00edzanse m\u00faltiples exemplos pr\u00e1cticos de c\u00e1lculo de estruturas que conten estes elementos.", "nombre_asignatura": "Estruturas I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "jose.angel.jurado@udc.es", "nombre": "Jurado Albarracin-Martinon, Jose Angel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702012"}}
{"codigo": "632G02012", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidad para analizar los mecanismos de funcionamiento de una econom\u00eda, desde un punto de vista global, as\u00ed como los problemas econ\u00f3micos de la empresa y los diferentes planteamientos existentes para su resoluci\u00f3n, especialmente en el \u00e1mbito de la Econom\u00eda de la Construcci\u00f3n como una actividad econ\u00f3mica dentro de la Econom\u00eda General. Conocimientos b\u00e1sicos de contabilidad, organizaci\u00f3n a dotar a la empresa, soporte legal, sistemas a tener en cuenta sobre empleados, producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, seguimiento del estado econ\u00f3mico de la empresa, estados y an\u00e1lisis econ\u00f3micos, y particularizaci\u00f3n de los principios b\u00e1sicos de la generalidad empresarial al sector de la construcci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.CONCEPTOS B\u00c1SICOS. DEMANDA Y OFERTA"}, {"subtema": "El concepto y el m\u00e9todo en Econom\u00eda. Escasez y elecci\u00f3n. El problema econ\u00f3mico. La actividad econ\u00f3mica y los agentes econ\u00f3micos. Demanda y Oferta. El mecanismo de mercado. La funci\u00f3n econ\u00f3mica del Estado."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.TEOR\u00cdA DE LA DISTRIBUCI\u00d3N: MERCADO DE FACTORES Y DISRIBUCI\u00d3N DE LA RENTA:"}, {"subtema": "Los factores productivos de la econom\u00eda.La demanda y oferta de los factores de producci\u00f3n. La fijaci\u00f3n de precios de los factores de producci\u00f3n en mercados competitivos. La productividad El inter\u00e9s y rendimiento del capital."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.LA EMPRESA ASPECTOS B\u00c1SICOS; FUNCI\u00d3N, ENTORNO, FINANCIACI\u00d3N, PRODUCCI\u00d3N, COSTES, Y BENEFICIOS."}, {"subtema": "El emprendedor. El entorno de  la empresa. Responsabilidad social. Objetivos de la empresa y creaci\u00f3n de valor.La empresa y su financiaci\u00f3n. La teor\u00eda de la producci\u00f3n y de los costes. Aspectos que condicionan la viabilidad de las ideas empresariales; Tipos de sociedades, formulas asociativas, la fiscalidad de las empresas, Impuestos. El profesional aut\u00f3nomo. An\u00e1lisis de costes: m\u00e1rgenes, punto muerto y apalancamiento operativo. Beneficio contable y beneficio econ\u00f3mico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. PRINCIPIOS DE CONTABILIDAD Y AN\u00c1LISIS DE ESTADOS FINANCIEROS: FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS Y CASOS PR\u00c1CTICOS. La informaci\u00f3n empresarial; utilidad p\u00fablica, usuarios y sus intereses, tendencias. Libros de comercio, y cuentas anuales. El Balance de Situaci\u00f3n, informaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n. La cuenta de p\u00e9rdidas y ganancias. Ratios econ\u00f3micos y financieros. Casos sencillos sobre an\u00e1lisis de situaci\u00f3n de una empresa en base a la informaci\u00f3n econ\u00f3mica-financiera."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5. EMPRESA: FUNDAMENTOS DE PLANIFICACI\u00d3N, CONTROL Y ADMINISTRACI\u00d3N DE OPERACIONES."}, {"subtema": "El sistema comercial de la empresa y sus funciones, decisiones sobre el producto, precios, distribuci\u00f3n, y comunicaci\u00f3n. Marketing: concepto, principales elementos, y tendencias en marketing empresarial."}, {"subtema": "La estrategia empresarial; componentes y niveles. La importancia del control y tipos de control. El Plan de Empresa; an\u00e1lisis externo, recursos, objetivos, viabilidad econ\u00f3mica y financiera."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.EL AN\u00c1LISIS MACROECON\u00d3MICO"}, {"subtema": "La Contabilidad Nacional. Macroeconom\u00eda. Principales problemas: El paro y la inflaci\u00f3n. La econom\u00eda del Sector P\u00fablico. Aspectos de la Econom\u00eda Internacional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7. LA FINANCIACI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD ECON\u00d3MICA"}, {"subtema": "El dinero y el sistema financiero. El sistema de informaci\u00f3n contable. Las finanzas de la empresa: visi\u00f3n aplicada al Sector de Construcci\u00f3n.  La inversi\u00f3n en la empresa. Financiaci\u00f3n; Pr\u00e9stamos, amortizaciones y medios de pago."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.POL\u00cdTICAS MACROECON\u00d3MICAS Y SECTORIALES"}, {"subtema": "Pol\u00edtica Fiscal y Presupuestaria. Pol\u00edtica Monetaria. Pol\u00edtica de Rentas: Control de precios y salarios. Pol\u00edtica de Desarrollo Econ\u00f3mico. Pol\u00edtica de Bienestar: Vivienda y Urbanismo. Presupuesto: concepto  ciclo presupuestario. Estructura y evoluci\u00f3n del Gasto P\u00fablico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.EL SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "Influencia econ\u00f3mica. Estructura y localizaci\u00f3n de la demanda. Estructura de la oferta. Financiaci\u00f3n. Organizaci\u00f3n funcional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.LA DEMANDA DE OBRAS P\u00daBLICAS"}, {"subtema": "Las inversiones en obras p\u00fablicas. Relaci\u00f3n con la Renta Nacional. Efectos generales de las infraestructuras. Las obras p\u00fablicas y el desarrollo regional. La Uni\u00f3n Europea y las infraestructuras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.EL PROYECTO DE INVERSI\u00d3N EN EL SECTOR DE CONSTRUCCI\u00d3N: EDIFICACI\u00d3N RESIDENCIAL Y OBRAS P\u00daBLICAS"}, {"subtema": "Eficacia de las inversiones p\u00fablicas. Delimitaci\u00f3n del proyecto de inversi\u00f3n y organizaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n de proyectos: El marco general. Localizaci\u00f3n. Estudios de mercado y de viabilidad. An\u00e1lisis econ\u00f3mico y financiero. La inversi\u00f3n y sus m\u00e9todos de c\u00e1lculo. Indicadores de viabilidad. Control de la inversi\u00f3n. El an\u00e1lisis Coste-Beneficio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.ELEMENTOS CONCEPTUALES PARA LA GESTI\u00d3N DE LAS EMPRESAS DEL SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N."}, {"subtema": "Estructura de financiaci\u00f3n de  las sociedades del sector. Las decisiones sobre el funcionamiento financiero de la empresa constructora. Planificaci\u00f3n de la estructura financiera de la empresa. Fuentes de financiaci\u00f3n propias y ajenas. Financiaci\u00f3n de activos fijos y circulantes, maquinaria, participaciones, cr\u00e9ditos, y avales. Introducci\u00f3n a la financiaci\u00f3n de proyectos, aspectos administrativos e institucionales. El \u201c Project Finance\u201d en la financiaci\u00f3n de infraestructuras"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.CONCEPTOS B\u00c1SICOS. DEMANDA Y OFERTA"}, {"tema": ""}, {"tema": "2.TEOR\u00cdA DE LA DISTRIBUCI\u00d3N; MERCADO DE FACTORES Y DISTRIBUCI\u00d3N DE LA RENTA."}, {"tema": ""}, {"tema": "3.LA EMPRESA ASPECTOS B\u00c1SICOS: FUNCI\u00d3N, ENTORNO, FINANCIACI\u00d3N, PRODUCCI\u00d3N, COSTES, Y BENEFICIOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "4. PRINCIPIOS DE CONTABILIDAD\u00a8Y AN\u00c1LISIS DE ESTADOS FINANCIEROS; FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS Y CASOS PR\u00c1CTICOS."}, {"tema": ""}, {"tema": "5.EMPRESA: FUNDAMENTOS DE PLANIFICACI\u00d3N, CONTROL, Y ADMINISTRACI\u00d3N DE OPERACIONES."}, {"tema": ""}, {"tema": "6.EL AN\u00c1LISIS MACROECON\u00d3MICO"}, {"tema": ""}, {"tema": "7.LA FINANCIACI\u00d3N DE LA ACTIVIDAD ECON\u00d3MICA"}, {"tema": ""}, {"tema": "8.POL\u00cdTICAS MACROECON\u00d3MICAS Y SECTORIALES"}, {"tema": ""}, {"tema": "9.EL SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": "10.LA DEMANDA DE OBRAS P\u00daBLICAS."}, {"tema": ""}, {"tema": "11.EL PROYECTO DE INVERSI\u00d3N EN EL SECTOR DE CONSTRUCCI\u00d3N: EDIFICACI\u00d3N RESIDENCIAL Y OBRAS P\u00daBLICAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "12.ELEMENTOS CONCEPTUALES PARA LA GESTI\u00d3N DE LAS EMPRESAS DEL SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.vasallo@udc.es", "nombre": "Vasallo Rapela, Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "Analizar los mecanismos de funcionamiento de una econom\u00eda, desde un punto de vista global. Comprender el concepto de empresa como caso particular de organizaci\u00f3n, para que el alumno pueda explicar su funcionamiento a partir de las \u00e1reas que la integran. Realizar una introducci\u00f3n a la generalidad de los problemas econ\u00f3micos de la empresa y a los diferentes planteamientos existentes para su resoluci\u00f3n. Estudiar la Econom\u00eda de la Construcci\u00f3n como una actividad econ\u00f3mica dentro de la Econom\u00eda General.", "nombre_asignatura": "Econom\u00eda e empresa", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "alejandro.vasallo@udc.es", "nombre": "Vasallo Rapela, Alejandro"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702015"}}
{"codigo": "632G02015", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Fundamentos de mec\u00e1nica computacional", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}, {"email": "luis.ramirez@udc.es", "nombre": "Ram\u00edrez Palacios, Luis"}, {"email": "a.soage@udc.es", "nombre": "Soage Quint\u00e1ns, Manuel Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702006"}}
{"codigo": "632G02006", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Conocimientos de Geolog\u00eda y Geotecnia y su aplicaci\u00f3n en el an\u00e1lisis de problemas relacionados con el proyecto, construcci\u00f3n, mantenimiento y explotaci\u00f3n de todo tipo de estructuras y obras relacionadas con la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Aplicaci\u00f3n de los conocimientos fundamentales de la Mec\u00e1nica de Suelos y de las Rocas para el desarrollo del estudio, proyecto, construcci\u00f3n y explotaci\u00f3n de cimentaciones, desmontes, terraplenes, t\u00faneles y dem\u00e1s construcciones realizadas sobre o a trav\u00e9s del terreno, cualquiera que sea la naturaleza y el estado de \u00e9ste, y cualquiera que sea la finalidad de la obra de que se trate."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de Xeolox\u00eda. Contexto e en partes da xeolox\u00eda. Enxe\u00f1ar\u00eda Xeol\u00f3xica e Xeolox\u00eda aplicada \u00e1 enxe\u00f1ar\u00eda. O ciclo das rochas. Obxectivos e t\u00e9cnicas da investigaci\u00f3n xeol\u00f3xica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1"}, {"tema": "Introduci\u00f3n \u00e1 Xeolox\u00eda"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Origen, estructura y composici\u00f3n de la Tierra. M\u00e9todos de reconocimiento. Geocronolog\u00eda absoluta y relativa. Estudio de la evoluci\u00f3n de la Tierra. Tect\u00f3nica de Placas."}], "temas": [{"tema": "2"}, {"tema": "La Tierra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n, estrutura e propiedades dos minerais. M\u00e9todos de estudo e reco\u00f1ecemento. Clasificaci\u00f3n dos minerais. Cambio, estabilidade e minerais de alteraci\u00f3n. Silicatos. Os minerais de arxila. Ambientes mineral\u00f3gica."}], "temas": [{"tema": "3"}, {"tema": "Minerais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Magma. Lugares e tipos de rochas \u00edgneas. Textura e reco\u00f1ecemento de rochas \u00edgneas. Diferenciaci\u00f3n e cristalizaci\u00f3n fraccionada. Sistemas de cristalizaci\u00f3n. Plutonismo. Vulcanismo. Clasificaci\u00f3n das rochas \u00edgneas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4"}, {"tema": "As rochas \u00edgneas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metamorfismo e factores de metamorfismo. Concepto de f\u00e1cies metam\u00f3rficas e zonas. Parag\u00eanese mineral. Geothermometry e geobarometr\u00eda. Textura, estrutura e reco\u00f1ecemento das rochas metam\u00f3rficas. Minerais metam\u00f3rficos. Folia\u00e7\u00e3o e xistosidade. Tipos de metamorfismo. Clasificaci\u00f3n das rochas metam\u00f3rficas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5"}, {"tema": "As rochas metam\u00f3rficas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sedimentos e rochas sedimentares. Ciclos de sedimentaci\u00f3n. Procesos diagen\u00e9ticos. Secuencias estratigr\u00e1fica. Correlations. Estructuras sedimentarias. Clasificaci\u00f3n das rochas sedimentares. Rochas detr\u00edticas, carbonato e evaporaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6"}, {"tema": "As rochas sedimentarias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rochas e solos. Formaci\u00f3n do solo. Meteoriza\u00e7\u00e3o mec\u00e1nica, biol\u00f3xica e qu\u00edmica \u00edgneas, sedimentarias, metam\u00f3rficas e. Determinantes do intemperismo. Procesos do chan. Perfil de solo e clima. Estrutura e textura do chan. As fases do solo. Tipos de part\u00edculas. Solos argilosos. Proporci\u00f3ns volum\u00e9tricas. Granulometr\u00eda. Tama\u00f1o de grano e clasificaci\u00f3ns do chan."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7"}, {"tema": "An\u00e1lise e formaci\u00f3n do solo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deformaci\u00f3n escala. Deformaci\u00f3n fr\u00e1xil; xuntas e articulaci\u00f3ns, matriz s\u00f3lida e rock, elementos estruturais e tipos de erros, rochas e fen\u00f3menos asociados, fallos e campo de tensi\u00f3ns. Deformaci\u00f3n d\u00factil, pregos, clasificaci\u00f3n, as estruturas e fen\u00f3menos asociados coas dobras. Microtect\u00f3nica. Movementos Epirog\u00e9nicos, eust\u00e1tico e isost\u00e1tico. Tipos de desencontros. Presi\u00f3ns. Recesi\u00f3ns. Diapirismo."}], "temas": [{"tema": "8"}, {"tema": "Tect\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Erosi\u00f3n. Mecanismos de transporte. Modelizaci\u00f3n de \u00edgneas, sedimentarias, metam\u00f3rficas e. Sedimentaci\u00f3n e erosi\u00f3n fluvial, dep\u00f3sitos fluviais, hidrograf\u00eda do r\u00edo, os determinantes das cheas e inundaci\u00f3ns. Tipos de erosi\u00f3n e sedimentaci\u00f3n glacial de glaciares, as formas de erosi\u00f3n, dep\u00f3sitos glaciares. Xeomorfolox\u00eda n\u00f3rdicos. Acci\u00f3n costeira e mari\u00f1a. Erosi\u00f3n e\u00f3lica e sedimentaci\u00f3n. Cartograf\u00eda geomorfol\u00f3gico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9"}, {"tema": "Geomorfologia Aplicada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principais estruturas e unidades morfoestruturais de Galicia e da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica no contexto europeo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10"}, {"tema": "Xeolox\u00eda Rexional"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rocas, macizos rochosos e descontinuidades. Propiedades geomec\u00e2nicas, comportamento, manipulaci\u00f3n e utilizaci\u00f3n de rochas \u00edgneas, sedimentarias, metam\u00f3rficas e. Descrici\u00f3n xeral das descontinuidades no macizo rochoso, h\u00e1bitos de estudo. Clasificaci\u00f3n de macizos rochosos, m\u00e9todos RQD e RMR. Comportamento mec\u00e1nico das articulaci\u00f3ns. Rocha inestabilidade de masa, tipo de inestabilidades. Explotaci\u00f3n do reco\u00f1ecemento de rock en masa, e caracterizaci\u00f3n, m\u00e9todos de ausculta\u00e7\u00e3o. M\u00e9todos de consolidaci\u00f3n, reforzo, impermeabilizaci\u00f3n e drenaxe do macizo rochoso en obras civ\u00eds."}], "temas": [{"tema": "12"}, {"tema": "introduci\u00f3n a Mec\u00e1nica de Rochas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O ciclo hidrol\u00f3xico. Hidrolox\u00eda de concas hidrogr\u00e1ficas. Fluxo en medios saturado. Acu\u00edferos e nacentes. Caracter\u00edsticas hidroxeol\u00f3xicas do solo e detritos de roca e fracturado. Nivel piezom\u00e9trico e carga hidr\u00e1ulica. Lei de Darcy. Par\u00e1metros hidr\u00e1ulicos, anisotr\u00f3picas. As ecuaci\u00f3ns de fluxo de augas subterr\u00e1neas. Determinaci\u00f3n de par\u00e1metros hidroxeol\u00f3xicas en campo e laboratorio. Principio da tensi\u00f3n efectiva."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11"}, {"tema": "Hidroxeoloxia de solos e rochas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.delgado@udc.es", "nombre": "Delgado Martin, Jordi"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "El objetivo de la asignatura es suministrar unos conocimientos b\u00e1sicos de Geolog\u00eda y de Ingenier\u00eda Geol\u00f3gica, mediante el estudio metodol\u00f3gico, aplicado y pr\u00e1ctico de problemas de inter\u00e9s para un Ingeniero Civil en el desarrollo de su vida profesional. La asignatura se articula en 12 temas que se agrupan en 5 unidades tem\u00e1ticas o competencias que deber\u00e1n ser dquiridas por el alumno durante el desarrollo de la asignatura. Las actividades programadas incluyen la impartici\u00f3n de clases presenciales te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas conducentes a la adquisici\u00f3n de las competencias o unidades tem\u00e1ticas en las que se estructura la asignatura. Las horas de tutor\u00eda ser\u00e1n planificadas con los alumnos con el fin de orientar el desarrollo y la realizaci\u00f3n de las actividades te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de la asignatura. La parte te\u00f3rica de la asignatura ser\u00e1 evaluada de manera continua, por unidades tem\u00e1ticas, a medida y conforme se vaya desarrollando la asignatura a lo largo del curso acad\u00e9mico.", "nombre_asignatura": "Xeolox\u00eda aplicada", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "victor.barrientos@udc.es", "nombre": "Barrientos Rodr\u00edguez, Victor"}, {"email": "jorge.delgado@udc.es", "nombre": "Delgado Martin, Jordi"}, {"email": "francisco.padilla@udc.es", "nombre": "Padilla Benitez, Francisco"}, {"email": "gemma.soriano@udc.es", "nombre": "Soriano Hoyuelos, Gemma"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702018"}}
{"codigo": "632G02018", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender como las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento, as\u00ed como conocer las tipolog\u00edas m\u00e1s usuales en la Ingenier\u00eda Civil. Capacidad para utilizar m\u00e9todos tradicionales y num\u00e9ricos de c\u00e1lculo y dise\u00f1o de todo tipo den estructuras de diferentes materiales, sometidas a esfuerzos diversos y en situaciones de comportamientos mec\u00e1nicos variados."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n, met\u00e1licas y mixtas que permiten tener la capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidad para preparar el proyecto, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y mantenimiento de edificios por medio del conocimiento de la estructura, los acabados, las instalaciones y los equipos propios de la edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A enxe\u00f1ar\u00eda de estruturas."}, {"subtema": "Obxetivos da an\u00e1lise de estruturas."}, {"subtema": "Ligaz\u00f3ns y reacci\u00f3ns de ligaz\u00f3n."}, {"subtema": "Tipos de carga."}, {"subtema": "Modelos de an\u00e1lise."}, {"subtema": "Estruturas isost\u00e1ticas e hiperest\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos fundamentais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reacci\u00f3ns en estruturas isost\u00e1ticas."}, {"subtema": "Concepto de esforzos interiores."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de equilibrio da rebanada elemental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Reacci\u00f3ns e esforzos interiores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns en secci\u00f3ns con esforzo axil."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns en secci\u00f3ns a flexi\u00f3n."}, {"subtema": "Elementos barra a flexi\u00f3n e axil."}, {"subtema": "N\u00facleo central."}], "temas": [{"tema": "3. Elementos barra solicitados a esforzo axil e flexi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de torsi\u00f3n uniforme e non uniforme."}, {"subtema": "Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns en torsi\u00f3n uniforme."}, {"subtema": "Torsi\u00f3n uniforme en secci\u00f3ns abertas de parede delgada."}, {"subtema": "Torsi\u00f3n uniforme en secci\u00f3ns ocas de parede delgada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Elementos barra solicitados a torsi\u00f3n uniforme"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3ns producidas por esforzo cortante."}, {"subtema": "Secci\u00f3ns abertas de parede delgada."}, {"subtema": "Secci\u00f3ns ocas de parede delgada."}], "temas": [{"tema": "5. Elementos barra solicitados por cortante"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo dos movementos por integraci\u00f3n das deformaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Formulas de Bresse."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. C\u00e1lculo de movementos en estruturas de barras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas hiperest\u00e1ticas dun van."}, {"subtema": "Vigas hiperest\u00e1ticas de varios vans."}, {"subtema": "Simetr\u00eda e antimetr\u00eda en vigas continuas."}], "temas": [{"tema": "7. Vigas hiperest\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "Arcos elementais."}, {"subtema": "Simetr\u00eda e antimetr\u00eda."}, {"subtema": "Aneis."}], "temas": [{"tema": "8. Estruturas formadas por barras curvas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estruturas planas de n\u00f3s r\u00edxidos."}, {"subtema": "Traslacionalidade e intraslacionalidade."}, {"subtema": "Simetr\u00eda e antimetr\u00eda."}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de rixidez da barra recta a flexi\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9. P\u00f3rticos elementais planos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de rixidez a flexi\u00f3n e torsi\u00f3n da barra."}, {"subtema": "Simetr\u00eda e antimetr\u00eda."}], "temas": [{"tema": "10. Emparrillados ortogonais planos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Traballos virtuais."}, {"subtema": "Teorema de reciprocidade."}, {"subtema": "Li\u00f1as de influencia de reaci\u00f3ns e esforzos."}, {"subtema": "Li\u00f1as de influencia de movementos."}, {"subtema": "Envolventes."}], "temas": [{"tema": "11. Li\u00f1as de influencia"}]}], "coordinadores": [{"email": "arturo.fontan@udc.es", "nombre": "Fontan Perez, Arturo Norberto"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta materia imp\u00e1rtese no segundo curso do Grao en en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil e sup\u00f3n a primeira toma de contacto coa enxe\u00f1er\u00eda de estruturas. O obxectivo \u00e9 comprender o concepto de estrutura como esqueleto resistente dunha construci\u00f3n e iniciarse no co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das estruturas de barras.", "nombre_asignatura": "Resistencia de materiais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "antonio.jose.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Naveira, Antonio Jos\u00e9"}, {"email": "arturo.fontan@udc.es", "nombre": "Fontan Perez, Arturo Norberto"}, {"email": "j.perezzan@udc.es", "nombre": "Perezzan Pardo, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702016"}}
{"codigo": "632G02016", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial, dominio de los Sistemas de Representaci\u00f3n y conocimiento de las t\u00e9cnicas y normativas actuales para la representaci\u00f3n de objetos propios de la ingenier\u00eda civil. Conocimiento de las t\u00e9cnicas de trazado de obras lineales y de plataformas y capacidad para aplicar los conocimientos del Dibujo T\u00e9cnico a la croquizaci\u00f3n y cubicaci\u00f3n de piezas propias de las obras p\u00fablicas."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, comprender y aplicar los m\u00e9todos que las Geometr\u00edas M\u00e9trica y Descriptiva proporcionan para la resoluci\u00f3n de problemas geom\u00e9tricos y de intersecci\u00f3n de superficies por m\u00e9todos gr\u00e1ficos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "julia.alvarez.garcia@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Julia"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Industrial", "descripcion": "La asignatura se implementa como la continuaci\u00f3n natural y complementaria de la asignatura de Dibujo en la Ingenier\u00eda Civil I de Primer Curso, cuidando de no solaparse con ella pero aplicando los conocimientos en ella adquiridos y entendiendo las dos como un todo a desarrollar en dos cursos acad\u00e9micos.", "nombre_asignatura": "Debuxo en enxe\u00f1ar\u00eda civil II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "julia.alvarez.garcia@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Julia"}, {"email": "ramon.martinez.gomez@udc.es", "nombre": "Martinez Gomez, Ramon"}, {"email": "jose.solas@udc.es", "nombre": "Solas Alados, Jos\u00e9 Miguel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702017"}}
{"codigo": "632G02017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.1.1. Concepto de ecuaci\u00f3n diferencial ordinaria, e notas."}, {"subtema": "1.1.2. Modelaxe de fen\u00f3menos naturais en termos de ecuaci\u00f3ns matem\u00e1ticas. Alx\u00e9brica, ecuaci\u00f3ns diferenciais e funcionais"}, {"subtema": "1.1.3. Orixe do c\u00e1lculo diferencial: Newton e Leibniz"}, {"subtema": "1.1.4. Exemplos de problemas de Enxe\u00f1ar\u00eda Civil que poden ser escritos en termos de Odes: flambagem de columnas, chemineas movemento oscilatorio en equilibrio, problema de torsi\u00f3n mixta da catenaria, sistemas de resortes de vibraci\u00f3n mec\u00e1nica, ..."}, {"subtema": "1.2. Soluci\u00f3ns Xerais e soluci\u00f3ns particulares. Cauchy problema e problema inverso"}, {"subtema": "1.3. Integraci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais: M\u00e9todos anal\u00edticos, gr\u00e1fica e num\u00e9rica"}, {"subtema": "1.4. Existencia teorema de unicidade de soluci\u00f3ns de ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias de primeira orde"}, {"subtema": "1.4.1 O m\u00e9todo das aproximaci\u00f3ns sucesivas Picard"}, {"subtema": "1.4.2. Teorema de Picard para ecuaci\u00f3ns diferenciais de primeira orde"}, {"subtema": "1.5. Ecuaci\u00f3ns diferenciais nas variables independentes"}, {"subtema": "1.6. Ecuaci\u00f3ns diferenciais homox\u00e9neas"}, {"subtema": "1.6.2. Funci\u00f3ns homox\u00e9neas"}, {"subtema": "1.6.3. Soluci\u00f3n homox\u00e9nea de ecuaci\u00f3ns diferenciais"}, {"subtema": "1.7. Redut\u00edveis a ecuaci\u00f3ns diferenciais homox\u00e9neas"}, {"subtema": "1.8. Ecuaci\u00f3ns diferenciais exactas"}, {"subtema": "1.9. Resolvendo ecuaci\u00f3ns diferenciais mediante factores de integraci\u00f3n"}, {"subtema": "1.9.2. Factores dependentes integraci\u00f3n x"}, {"subtema": "1.9.3. Factores integraci\u00f3n dependente e"}, {"subtema": "1.9.4. Factores de integraci\u00f3n dependente"}, {"subtema": "1.10. Ecuaci\u00f3n diferencial linear"}, {"subtema": "1.11. Ecuaci\u00f3n diferencial de Bernoulli"}, {"subtema": "1.12. Ecuaci\u00f3n diferencial de Riccati"}, {"subtema": "1.13. Exemplos de aplicaci\u00f3n: problemas xeom\u00e9tricos, cisternas, problemas din\u00e1micos, disoluci\u00f3n de substancias, problemas termodin\u00e1micas e persecuci\u00f3ns."}, {"subtema": "1.14. Non \u00e9 expl\u00edcito nas ecuaci\u00f3ns de derivadas"}, {"subtema": "1.14.2. Ecuaci\u00f3ns solucion\u00e1veis"}, {"subtema": "1.14.3. Ecuaci\u00f3ns e solucion\u00e1veis"}, {"subtema": "1.14.4. Ecuaci\u00f3ns solubles x"}, {"subtema": "1.14.5. Ecuaci\u00f3ns de Lagrange"}, {"subtema": "1.14.6. Ecuaci\u00f3n Clairaut"}, {"subtema": "1.15. Curvas e Cami\u00f1os"}, {"subtema": "1.15.2. E ortogonal isogonal a un feixe de traxectorias en coordenadas cartesianas curvado"}, {"subtema": "1.15.3. Cami\u00f1os ortogonais a unha viga e curvas isogonal en coordenadas polares"}, {"subtema": "1.15.4. Curvas paralelas para unha determinada curva"}, {"subtema": "1.15.5. Involute curvas para unha dada"}, {"subtema": "1.15.6. Curvas sobre a unha determinada familia"}, {"subtema": "1.15.7. Problemas xeom\u00e9tricos, algunhas curvas planas notables: lemniscata Bernoulli, cardi\u00f3ide, hipocicl\u00f3ide, cissoid de Diocles, Pascal caracol, Ovals de Cassini"}, {"subtema": "1.15.8. Aplicaci\u00f3n a problemas relacionados coa enxe\u00f1er\u00eda: curvas de fluxo a trav\u00e9s dunha encoro de terrapl\u00e9n, par\u00e1bolas seguridade, curvas de fluxo el\u00e9ctricas entre d\u00faas cargas de igual magnitude e sinal oposto, ..."}], "temas": [{"tema": "1  Ecuacions Diferenciais de Primeiro Orden"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais"}, {"subtema": "2.1.1. Concepto de ecuaci\u00f3n homox\u00e9nea e ecuaci\u00f3n completa"}, {"subtema": "2.1.2. Aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas da f\u00edsica matem\u00e1tica"}, {"subtema": "2.1.3. M\u00e9todos de resoluci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineais"}, {"subtema": "2.1.4. Teorema de existencia e unicidade de ecuaci\u00f3ns lineais: enunciaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2. Ecuaci\u00f3ns lineares de segunda orde"}, {"subtema": "2.2.1. A superposici\u00f3n do teorema"}, {"subtema": "2.2.2. Soluci\u00f3n xeral da ecuaci\u00f3n diferencial linear homox\u00e9nea de segunda orde"}, {"subtema": "2.2.3. A obtenci\u00f3n da segunda soluci\u00f3n do primeiro"}, {"subtema": "2.2.4. Soluci\u00f3n xeral da ecuaci\u00f3n completa"}, {"subtema": "2.2.5. Obtendo a soluci\u00f3n particular: M\u00e9todo variaci\u00f3n do par\u00e1metro"}, {"subtema": "2.3. Ecuaci\u00f3ns lineares de orde n"}, {"subtema": "2.3.1. A superposici\u00f3n do teorema"}, {"subtema": "2.3.2. Soluci\u00f3n xeral da ecuaci\u00f3n diferencial linear de orde n homox\u00e9neas"}, {"subtema": "2.3.3. Soluci\u00f3n xeral da ecuaci\u00f3n diferencial linear de orde n completa"}, {"subtema": "2.3.4. A ecuaci\u00f3n diferencial linear con coeficientes constantes"}, {"subtema": "2.3.4.1. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica"}, {"subtema": "2.3.4.2. Ra\u00edces reais e sinxelo"}, {"subtema": "2.3.4.3. E inmobiliario m\u00faltiple"}, {"subtema": "2.3.4.4. Ra\u00edces complexas e sinxelo"}, {"subtema": "2.3.4.5. Ra\u00edces complexas e m\u00faltiples"}, {"subtema": "2.3.5. A obtenci\u00f3n de soluci\u00f3ns particulares"}, {"subtema": "2.3.5.1. M\u00e9todo dos coeficientes indeterminados"}, {"subtema": "2.3.5.2. M\u00e9todo da variaci\u00f3n de par\u00e1metros"}, {"subtema": "2.3.5.3. M\u00e9todos operativos de Heaviside"}, {"subtema": "2.3.5.3.1. Visi\u00f3n global"}, {"subtema": "2.3.5.3.2. M\u00e9todo de integraci\u00f3ns sucesivos"}, {"subtema": "2.3.5.3.3. M\u00e9todo de descomposici\u00f3n fracci\u00f3ns simples"}, {"subtema": "2.3.5.3.4. M\u00e9todo de desenvolvemento Serie polinomiais Operadores"}, {"subtema": "2.3.5.3.5. Regra m\u00f3biles exponenciais"}, {"subtema": "2.4. A caracter\u00edstica de Euler-Cauchy"}, {"subtema": "2.4.1. Ecuaci\u00f3n caracter\u00edstica asociada coa Euler-Cauchy"}, {"subtema": "2.4.2. Ra\u00edces reais e sinxelo"}, {"subtema": "2.4.3. E inmobiliario m\u00faltiple"}, {"subtema": "2.4.4. Ra\u00edces complexas e sinxelo"}, {"subtema": "2.4.5. Ra\u00edces complexas e m\u00faltiples"}, {"subtema": "2.5. Resoluci\u00f3n de outras ecuaci\u00f3ns non lineal de orde n"}, {"subtema": "2.5.1. Ecuaci\u00f3ns de segunda orde en que non aparece e"}, {"subtema": "2.5.2. Ecuaci\u00f3ns de segunda orde na que non aparece x"}, {"subtema": "2.5.3. As ecuaci\u00f3ns de orde n na que non aparecen"}, {"subtema": "2.6. Soluci\u00f3n de problemas libre e vibraci\u00f3ns forzadas con e sen amortiguamento, resonancia e billa: Sistemas Mec\u00e1nicos de resortes, balances patrimoniais en lareiras, principio de Arqu\u00edmedes, p\u00e9ndulo, ..."}, {"subtema": "2.7. Problemas de aplicaci\u00f3n: xeom\u00e9trico, mec\u00e1nica, el\u00e9ctrica, cine, ..."}, {"subtema": "2.8. Susceptibles problemas de enxe\u00f1er\u00eda civil a ser resolto pola integraci\u00f3n dunha ecuaci\u00f3n diferencial de orde superior a un: Cables pesados, antifunicularidad, arcos, ..."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2 Ecuaciones Diferenciales de Orden Superior"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 . Introduci\u00f3n ao MATLAB"}, {"subtema": "3.1.1 . Operaci\u00f3ns b\u00e1sicas"}, {"subtema": "3.1.2 . Matrices"}, {"subtema": "3.1.3 . Gr\u00e1ficos"}, {"subtema": "3.2 . Programaci\u00f3n en MATLAB"}, {"subtema": "3.3 . Resolvendo EDOs"}, {"subtema": "3.3.1 . Ecuaci\u00f3ns de primeira orde"}, {"subtema": "3.3.2 . Ecuaci\u00f3ns de orde superior"}, {"subtema": "3.3.3 . M\u00e9todos num\u00e9ricos"}, {"subtema": "3.3.4 . Sistemas"}, {"subtema": "3.3.5 . Transformada de Laplace"}, {"subtema": "3.3.6 . Series de Potencias"}], "temas": [{"tema": "3 Resoluci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais en MATLAB"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Introduci\u00f3n aos Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais"}, {"subtema": "4.1.1. Concepto de sistema de ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias. Problemas de valor inicial"}, {"subtema": "4.1.2. Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineares de orde n con m ecuaci\u00f3ns e inc\u00f3gnitas"}, {"subtema": "4.1.3. Reduci\u00f3n de orde na ecuaci\u00f3n sistema de n ecuaciones e inc\u00f3gnitas de primeira orde"}, {"subtema": "4.1.4. Reduci\u00f3n dun sistema de n e m ecuaci\u00f3ns e inc\u00f3gnitas orde, unha de primeira orde con n \u2022 m ecuaci\u00f3ns e inc\u00f3gnitas"}, {"subtema": "4.2. A obtenci\u00f3n da soluci\u00f3n xeral dun sistema linear de orde un"}, {"subtema": "4.2.1. Superposici\u00f3n teorema soluci\u00f3ns de sistemas homox\u00e9neos"}, {"subtema": "4.2.2. Soluci\u00f3n xeral dun sistema homox\u00e9neo. Soluci\u00f3ns Fundamentais Matrix"}, {"subtema": "4.2.3. Soluci\u00f3n xeral dun sistema completo"}, {"subtema": "4.3. A obtenci\u00f3n da soluci\u00f3n xeral de sistemas homox\u00e9neo de ecuaci\u00f3ns diferenciais lineares con coeficientes constantes"}, {"subtema": "4.3.1. M\u00e9todo de Laplace Transform"}, {"subtema": "4.3.2. M\u00e9todo de Disposici\u00f3n"}, {"subtema": "4.3.3. M\u00e9todo de Euler ou os valores propios"}, {"subtema": "4.3.3.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3.3.2. Autovalores real simple"}, {"subtema": "4.3.3.3. Valores propios complexos e sinxelo"}, {"subtema": "4.3.3.4. Autovalores reais e m\u00faltiples"}, {"subtema": "4.3.3.4.1. Nulo est\u00e1ndar"}, {"subtema": "4.3.3.4.2. Maior que ou igual a un defecto. Concepto de xeneralizadas autovetores"}, {"subtema": "4.4. Obtendo a soluci\u00f3n particular de ecuaci\u00f3ns diferenciais Sistemas completos"}, {"subtema": "4.4.1. M\u00e9todo da variaci\u00f3n de par\u00e1metros"}, {"subtema": "4.4.2. M\u00e9todo dos coeficientes indeterminados"}, {"subtema": "4.5. Sistemas de ecuaci\u00f3ns diferenciais de Euler-Cauchy"}, {"subtema": "4.6. Problemas de aplicaci\u00f3n: dep\u00f3sitos Problemas, problemas mec\u00e1nicos e el\u00e9ctricos, problemas xeom\u00e9tricos: curvas epicicl\u00f3ide e hipocicloide cycloid"}], "temas": [{"tema": "4 Sistemas de ecuaciones diferenciales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Definici\u00f3n da transformada de Laplace ea funci\u00f3n Gamma"}, {"subtema": "5.1.1. Definici\u00f3n da transformada de Laplace"}, {"subtema": "5.1.2. Concepto de converxencia da transformada de Laplace"}, {"subtema": "5.1.3. Aplicaci\u00f3n da transformada de Laplace \u00e1 resoluci\u00f3n de ecuaci\u00f3ns diferenciais ordinarias. Analox\u00eda coa resoluci\u00f3n de series de potencia Odes"}, {"subtema": "5.1.4. A Funci\u00f3n Gamma"}, {"subtema": "5.1.5. Transformada de Laplace de funci\u00f3ns elementais"}, {"subtema": "5.2. Existencia teorema de Laplace Transform. Transformada inversa e linearidade"}, {"subtema": "5.2.1. Concepto de funci\u00f3n continua por partes e funci\u00f3n de orde exponencial"}, {"subtema": "5.2.2. Existencia teorema de Laplace Transform"}, {"subtema": "5.2.3. Teorema de singularidade da transformaci\u00f3n inversa"}, {"subtema": "5.2.4. Linearidade teorema de Laplace Transform"}, {"subtema": "5.3. Escala e traduci\u00f3ns. Heaviside funci\u00f3n chanzo unitario e Funci\u00f3n Delta de Dirac"}, {"subtema": "5.3.1. Dimensionamento en t. Compresi\u00f3ns e expansi\u00f3ns"}, {"subtema": "5.3.2. Traduci\u00f3n ao longo s"}, {"subtema": "5.3.3. Funci\u00f3n chanzo unitario Heaviside. Transformado"}, {"subtema": "5.3.4. Traduci\u00f3n xunto t"}, {"subtema": "5.3.5. Delta de Dirac. Transformado"}, {"subtema": "5.4. Derivadas e integrais"}, {"subtema": "5.4.1. Transformado por primeira derivada e os derivados sucesivas"}, {"subtema": "5.4.2. Transformar unha integral"}, {"subtema": "5.4.3. Derivado do transformada"}, {"subtema": "5.4.4. Integraci\u00f3n do transformada"}, {"subtema": "5.5. Transform dunha funci\u00f3n peri\u00f3dica"}, {"subtema": "5.6. Produto Convolution"}, {"subtema": "5.6.1. Convolution definici\u00f3n do produto de d\u00faas funci\u00f3ns"}, {"subtema": "5.6.2. Propiedades do producto Convolution"}, {"subtema": "5.7. Aplicaci\u00f3n da transformada de Laplace para a integraci\u00f3n de Odes"}, {"subtema": "5.7.1. Problemas de valor inicial. Ecuaci\u00f3ns e sistemas"}, {"subtema": "5.7.2. Obtendo inversa transforma por fracci\u00f3ns parciais e produto de convoluci\u00f3n"}, {"subtema": "5.7.3. Aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de problemas f\u00edsicos con funci\u00f3ns chanzo e funci\u00f3ns de impulso, problemas el\u00e9ctricos e mec\u00e1nicos, ..."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5 Transformada de Laplace"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "6.1.1. A xustificaci\u00f3n para a utilizaci\u00f3n de series de potencia en resolver Odes"}, {"subtema": "6.1.2. Converxencia das series de potencia"}, {"subtema": "6.1.3. Raio de converxencia"}, {"subtema": "6.1.4. Funci\u00f3ns anal\u00edtica"}, {"subtema": "6.2. Soluci\u00f3n serie de potencia de primeira orde ODE"}, {"subtema": "6.2.1. O principio da identidade: enunciaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.2. Procedemento para a obtenci\u00f3n de soluci\u00f3ns en serie de potencias para ecuaci\u00f3ns de primeira orde"}, {"subtema": "6.3. Soluci\u00f3n en potencias de segunda orde ODE"}, {"subtema": "6.3.1. Puntos regulares e singulares"}, {"subtema": "6.3.2. Teorema de existencia de soluci\u00f3ns en serie de potencias sobre puntos com\u00fans: enunciaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3.3. Procedemento para a obtenci\u00f3n de soluci\u00f3ns en serie de potencias sobre puntos com\u00fans"}, {"subtema": "6.3.4. Ecuaci\u00f3n diferencial de Legendre"}, {"subtema": "6.3.4.1. A obtenci\u00f3n da soluci\u00f3n da ecuaci\u00f3n en poderes Legendre"}, {"subtema": "6.3.4.2. Polinomios de Legendre"}, {"subtema": "6.3.4.3. F\u00f3rmula Rodrigues"}, {"subtema": "6.3.5. Puntos singulares regulares"}, {"subtema": "6.3.6. Teorema da existencia de soluci\u00f3ns en serie de Frobenius: enunciaci\u00f3n"}, {"subtema": "6.3.7. A obtenci\u00f3n de soluci\u00f3ns de serie de potencia Odes sobre o punto singular regular: M\u00e9todo de Frobenius"}, {"subtema": "6.3.8. Ecuaci\u00f3n diferencial Besel"}, {"subtema": "6.3.8.1. Besel ecuaci\u00f3n diferencial a & amp; # 61550;"}, {"subtema": "6.3.8.2. Ecuaci\u00f3n diferencial Besel resoluci\u00f3n nos poderes"}, {"subtema": "6.3.8.3. Funci\u00f3ns de Besel de primeira e segunda especie"}, {"subtema": "6.3.8.4. Ecuaci\u00f3n diferencial de Bessel de orde 0"}, {"subtema": "6.3.8.5. Besel ecuaci\u00f3n diferencial de segunda especie"}, {"subtema": "6.3.9. Resoluci\u00f3n serie de potencia de ecuaci\u00f3ns Chebyshev, Laguerre, Airy, Hermite, hypergeometric Gauss hipergeom\u00e9trica Kummer"}, {"subtema": "6.3.10. Aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de mec\u00e1nica, t\u00e9rmica, flambagem de columnas problemas, ..."}], "temas": [{"tema": "6 Resoluci\u00f3n de EDOs en Series de Potencias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1. Funci\u00f3ns ortogonais"}, {"subtema": "7.1.1. Concepto de funci\u00f3ns ortogonais"}, {"subtema": "7.1.2. Funci\u00f3n est\u00e1ndar e funci\u00f3ns ortonormais"}, {"subtema": "7.1.3. Series de Fourier xeneralizada"}, {"subtema": "7.1.4. Determinaci\u00f3n dos coeficientes de Fourier xeneralizadas"}, {"subtema": "7.1.5. Funci\u00f3ns ortogonais en relaci\u00f3n a unha funci\u00f3n de ponderaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.2. Problemas de valor de contorno. O Sturm-Liouville"}, {"subtema": "7.2.1. O problema de Sturm-Liouville. Valores e autofun\u00e7\u00f5es"}, {"subtema": "7.2.2. Ortogonalidade teorema"}, {"subtema": "7.2.3. Car\u00e1cter real dos valores propios"}, {"subtema": "7.2.4. Estudo da ortogonalidade dos polinomios de Hermite, Laguerre, Legendre e Chevyshev"}, {"subtema": "7.2.5. Soluci\u00f3n de problemas derivados contorno na teor\u00eda do proxecto estrutural. Determinaci\u00f3n das cargas cr\u00edticas de Euler"}, {"subtema": "7.3. Series de Fourier"}, {"subtema": "7.3.1. Concepto e aplicaci\u00f3n de Odes resolver Series de Fourier"}, {"subtema": "7.3.2. Serie de Fourier de funci\u00f3ns de per\u00edodo e 2L"}, {"subtema": "7.3.3. Determinar os coeficientes de Fourier"}, {"subtema": "7.3.4. Teorema converxencia de series de Fourier"}, {"subtema": "7.3.5. Serie de Fourier de funci\u00f3ns pares e impares"}, {"subtema": "7.3.6. Extensi\u00f3ns estra\u00f1as e mesmo non-peri\u00f3dicas de funci\u00f3ns"}, {"subtema": "7.3.7. Forma complexa da serie de Fourier"}, {"subtema": "7.3.8. Resolvendo serie Odes Fourier. Resonancia"}, {"subtema": "7.3.9. Resoluci\u00f3n de problemas diferenciais xeom\u00e9tricas, mec\u00e1nicas e el\u00e9ctricas pola serie de Fourier"}, {"subtema": "7.3.10. SF implementaci\u00f3n da resoluci\u00f3n de problemas relacionados coa Enxe\u00f1ar\u00eda Civil tarxeta deformaci\u00f3n, torsi\u00f3n conxunta, alabeo das secci\u00f3ns"}, {"subtema": "7.4. Introduci\u00f3n \u00e1 transformada de Fourier"}, {"subtema": "7.4.1. Extensi\u00f3n do concepto de series de Fourier funci\u00f3ns non peri\u00f3dicas"}, {"subtema": "7.4.2. Fourier integrante"}, {"subtema": "7.4.3. Teorema da integral de Fourier. Enunciaci\u00f3n"}, {"subtema": "7.4.4. Transformada de Fourier de mama"}, {"subtema": "7.4.5. Coseno transformada de Fourier"}, {"subtema": "7.4.6. Transformada de Fourier"}, {"subtema": "7.4.6.1. Forma complexa da integral de Fourier"}, {"subtema": "7.4.6.2. Transformada de Fourier"}], "temas": [{"tema": "7 RESOLUCI\u00d3N DE EDOs EN SERIES DE FUNCIONS ORTOGONAIS. SERIES DE FOURIER. PROBLEMAS DE CONTORNO"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "pablo.rodriguez-vellando@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Vellando Fern\u00e1ndez-Carvajal, Pablo"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias", "nombre_asignatura": "Ecuaci\u00f3ns diferenciais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "ignacio.colominas@udc.es", "nombre": "Colominas Ezponda, Ignasi"}, {"email": "rlopez@udc.es", "nombre": "Lopez Jato, Raquel"}, {"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}, {"email": "pablo.rodriguez-vellando@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez-Vellando Fern\u00e1ndez-Carvajal, Pablo"}, {"email": "jvillar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702013"}}
{"codigo": "632G02013", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ver p\u00e1gina web de la asignatura"}, {"subtema": "caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_tecic/201"}], "temas": [{"tema": "Ver p\u00e1gina web de la asignatura"}, {"tema": "caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_tecic/201"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.ramirez@udc.es", "nombre": "Ram\u00edrez Palacios, Luis"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Ver p\u00e1gina web de la asignatura caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_tecic/201/", "nombre_asignatura": "C\u00e1lculo de probabilidades e estat\u00edstica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "ivan.couceiro.aguiar@udc.es", "nombre": "Couceiro Aguiar, Iv\u00e1n"}, {"email": "xabier.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Perez, Xabier E."}, {"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}, {"email": "luis.ramirez@udc.es", "nombre": "Ram\u00edrez Palacios, Luis"}, {"email": "jvillar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702010"}}
{"codigo": "632G02010", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. \u00c1ridos para formig\u00f3ns e granulometr\u00edas. Auga para formig\u00f3ns . Propiedades do formig\u00f3n fresco. Dosificaci\u00f3n de formig\u00f3ns: Fuller, Bolomey, Faury, ACI, de la Pe\u00f1a, Torralles, Ai\u00eftcin. Fabricaci\u00f3n, transporte e posta en obra. Xuntas. Curado. Propiedades do formig\u00f3ns endurecido. Retracci\u00f3n. Resistencia. Fatiga. Cansancio. Diagrama tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n. M\u00f3dulos de deformaci\u00f3n. Fluencia. Ensaios. Agresi\u00f3ns \u00f3 formig\u00f3ns."}, {"subtema": "Durabilidad. Corrosi\u00f3n de armaduras. Aditivos para hormigones"}], "temas": [{"tema": "1. FORMIG\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades xerais. Ensaios. Metalograf\u00eda e estrutura. Sistemas de equilibrio, regla das fases. Oxidaci\u00f3n e corrosi\u00f3n. Siderurxia. Prerreducidos e fundici\u00f3ns. O alto forno. Aceros. Afino da fundici\u00f3n. Convertidores e forno el\u00e9ctrico. Produtos sider\u00farxicos. Tratamentos t\u00e9rmicos. Metales non f\u00e9rreos. O aluminio: obtenci\u00f3n, propiedades e utilizaci\u00f3n. O traballo dos metais: forxa, laminaci\u00f3n, trefilado, recubrimentos, moldeo, soldadura, mecanizado. Productos sider\u00farxicos na construcci\u00f3n: estruturas, carriles, armaduras activas e pasivas, tuber\u00edas."}], "temas": [{"tema": "2. MATERIAIS MET\u00c1LICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Madeira: O sector. Estrutura. Tipos de madeiras. Propiedades. Defectos, patolox\u00eda y protecci\u00f3n da madera. Preparaci\u00f3n e tratamentos. Aplicaci\u00f3ns. Corcho: Natureza. Obtenci\u00f3n. Propiedades. Utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. MADEIRA E CORCHO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e tipolox\u00eda. Obtenci\u00f3n. Propiedades mec\u00e1nicas, el\u00e9ctricas, \u00f3pticas e t\u00e9rmicas. Resistencia qu\u00edmica. Procedimientos de conformado. Espumas. Utilizaci\u00f3n na construcci\u00f3n. Fibras. Matrices. Materiais para n\u00facleos. Elast\u00f3meros. Propiedades, comportamento e aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "4. POL\u00cdMEROS Y NOVOS MATERIAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "belen.gonzalez.fonteboa@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fonteboa, Belen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "B\u00fascase que o estudante adquira o co\u00f1ecemento te\u00f3rico e pr\u00e1ctico das propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas e tecnol\u00f3xicas dos materiais m\u00e1is utilizados en construcci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Materiais de construci\u00f3n II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}, {"email": "javier.eiras@udc.es", "nombre": "Eiras Lopez, Javier"}, {"email": "belen.gonzalez.fonteboa@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fonteboa, Belen"}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}, {"email": "gemma.rojo@udc.es", "nombre": "Rojo L\u00f3pez, Gemma"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702005"}}
{"codigo": "632G02005", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales del movimiento mec\u00e1nico y del equilibrio de los cuerpos materiales, y capacidad para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Mec\u00e1nica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales con el fin de inventariar el medio, aplicando metodolog\u00edas de valoraci\u00f3n de impactos para su empleo en estudios y evaluaciones de Impacto Ambiental."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del marco t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y legislativo, as\u00ed como los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de las obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "A calor e a s\u00faa medida. Cambios de estado. Transmisi\u00f3n da calor. Primeiro principio da termodin\u00e1mica. Segundo principio da termodin\u00e1mica. M\u00e1quinas t\u00e9rmicas"}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Calor e termodin\u00e1mica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios fundamentais da electrost\u00e1tica. Campo el\u00e9ctrico. Enerx\u00eda potencial de punto. Funci\u00f3n potencial do campo electrost\u00e1tico. Enerx\u00eda asociada a un campo el\u00e9ctrico."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Electrost\u00e1tica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condutores cargados en equilibrio. Fen\u00f3menos de influencia. Condensadores. Diel\u00e9ctricos."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Campo el\u00e9ctrica na materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos fundamentais. Forza electromotriz. Circuitos el\u00e9ctricos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Corrente continua"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos fundamentais. Forza de Lorentz e as s\u00faas aplicaci\u00f3ns. Lei de Biot e Savart. Lei de Ampere. Correntes inducidas."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Campo magn\u00e9tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos B\u00e1sicos. Hidrost\u00e1tica. Tensi\u00f3n superficial. Capilaridade."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Mec\u00e1nica de fluidos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos fundamentais. Ecuaci\u00f3n xeral de ondas. Enerx\u00eda das ondas. Efecto Doppler. Ondas estacionarias. Difracci\u00f3n, reflexi\u00f3n e refracci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Movementos Ondulatorios"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez D\u00edaz, Margarita"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 dar ao estudante unha presentaci\u00f3n clara e l\u00f3xica dos conceptos b\u00e1sicos e dos principios da F\u00edsica, e fortalecer a comprensi\u00f3n de devanditos conceptos e principios a trav\u00e9s dunha ampla gama de interesantes aplicaci\u00f3ns ao mundo real. Para alcanzar dun modo completo este obxectivo, o alumno deber\u00e1 ter xa adquirida a s\u00faa formaci\u00f3n na materia impartida en F\u00edsica Aplicada I.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica aplicada II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "juan.jose.galan@udc.es", "nombre": "Galan D\u00edaz, Juan Jos\u00e9"}, {"email": "margarita.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez D\u00edaz, Margarita"}, {"email": "mar.toledano@udc.es", "nombre": "Toledano Prados, Mar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702003"}}
{"codigo": "632G02003", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial, dominio de los Sistemas de Representaci\u00f3n y conocimiento de las t\u00e9cnicas y normativas actuales para la representaci\u00f3n de objetos propios de la ingenier\u00eda civil. Conocimiento de las t\u00e9cnicas de trazado de obras lineales y de plataformas y capacidad para aplicar los conocimientos del Dibujo T\u00e9cnico a la croquizaci\u00f3n y cubicaci\u00f3n de piezas propias de las obras p\u00fablicas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento de las t\u00e9cnicas topogr\u00e1ficas, fotogram\u00e9tricas, cartogr\u00e1ficas y geod\u00e9sicas para la representaci\u00f3n de elementos, hechos y fen\u00f3menos observables sobre el territorio, y capacidad para obtener mediciones, formar planos, elaborar mapas y hacer an\u00e1lisis geoespaciales, as\u00ed como llevar al terreno geometr\u00edas definidas, establecer trazados y controlar movimientos de estructuras u obras de tierra."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para conocer, comprender y aplicar los m\u00e9todos que las Geometr\u00edas M\u00e9trica y Descriptiva proporcionan para la resoluci\u00f3n de problemas geom\u00e9tricos y de intersecci\u00f3n de superficies por m\u00e9todos gr\u00e1ficos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1-Objeto de la Geometr\u00eda Descriptiva."}, {"subtema": "1.2.-Sistemas de Representaci\u00f3n. Proyecciones: sus clases."}, {"subtema": "1.3.-Propiedades de la Proyecci\u00f3n central o c\u00f3nica."}, {"subtema": "1.4.-Invariantes proyectivos de la proyecci\u00f3n c\u00f3nica."}, {"subtema": "1.5.-Propiedades de la proyecci\u00f3n paralela o cil\u00edndrica 1.6.-Clasificaci\u00f3n de los Sistemas de representaci\u00f3n. 1.7.-Escalas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1.\tSISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.-Objeto del Dibujo T\u00e9cnico."}, {"subtema": "2.2.-Clasificaci\u00f3n de los dibujos t\u00e9cnicos."}, {"subtema": "2.3.-El Dibujo T\u00e9cnico de construcci\u00f3n."}, {"subtema": "2.4.- Normalizaci\u00f3n, concepto y finalidad. Normas internacionales y nacionales."}, {"subtema": "2.5.- Elementos normalizados del Dibujo T\u00e9cnico."}, {"subtema": "2.5.1-L\u00edneas rayados, acotaci\u00f3n, calidades superficiales y s\u00edmbolos normalizados. Planos, formato y plegado."}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.\tDIBUJO T\u00c9CNICO: NORMALIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.-Concepto del sistema: ventajas e inconvenientes. Representaci\u00f3n del punto, recta y plano."}, {"subtema": "3.2.-Sistemas europeo y americano."}, {"subtema": "3.3.- Afinidad entre proyecciones."}, {"subtema": "3.4.-Proyecciones de cuerpos geom\u00e9tricos simples."}, {"subtema": "3.5.-Cambios de plano, proyecciones auxiliares primarias."}, {"subtema": "3.6.-Doble cambio de plano, proyecciones adyacentes a otras adyacentes."}, {"subtema": "3.7.-Vistas auxiliares sucesivas."}, {"subtema": "3.8.-An\u00e1lisis de visibilidad."}, {"subtema": "3.9.-Cortes y secciones."}, {"subtema": "3.10.-Otras operaciones di\u00e9dricas. Verdaderas magnitudes. Conversi\u00f3n de un plano en proyectante"}, {"subtema": "3.11.-Rumno, pendiente, grado y m\u00f3dulo de una recta."}, {"subtema": "3.11.-Paralelismo, intersecci\u00f3n y secciones planas."}, {"subtema": "3.12.-Perpendicularidad, distancias y \u00e1ngulos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.\tGENERALIDADES DEL SISTEMA DI\u00c9DRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Concepto del sistema, ventajas e inconvenientes. Representaci\u00f3n del punto, la recta y el plano."}, {"subtema": "4.2.- Superficies topogr\u00e1ficas: Curvas de nivel."}, {"subtema": "4.3.- Perfiles."}, {"subtema": "4.4.- An\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de las curvas de nivel."}, {"subtema": "4.4.1.- Condiciones de las curvas de nivel"}, {"subtema": "4.4.2.- Pendiente"}, {"subtema": "4.5.-Formas elementales del terreno."}, {"subtema": "4.6.-Puntos sobre rectas. Puntos y rectas sobre el plano."}, {"subtema": "4.7.-Posiciones particulares de la recta y el plano."}, {"subtema": "4.8.-Paralismo e intersecci\u00f3n."}, {"subtema": "4.9.-Intersecci\u00f3n de superficies topogr\u00e1ficas con planos, conos y esferas."}, {"subtema": "4.10.-Resoluci\u00f3n de cubiertas."}, {"subtema": "4.11.-Explanaciones a media ladera. Trazado de desmontes y terraplenes."}, {"subtema": "4.12.-Plataformas en Pendiente"}, {"subtema": "4.12.1. L\u00ednea de paso"}, {"subtema": "4.12.2. Graduaci\u00f3n de taludes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. GENERALIDADES DEL SISTEMA ACOTADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Concepto del sistema, ventajas e inconvenientes. Representaci\u00f3n del punto, la recta y el plano."}, {"subtema": "5.2 Unidades o escalas axonom\u00e9tricas. Coeficientes de reducci\u00f3n."}, {"subtema": "5.3 Clasificaci\u00f3n de las axonometr\u00edas."}, {"subtema": "5.4 Paso del sistema di\u00e9drico al sistema axonom\u00e9trico."}, {"subtema": "5.5 Construcci\u00f3n directa de perspectivas axonom\u00e9tricas por doble cambio de plano."}, {"subtema": "5.6 Perspectiva caballera"}, {"subtema": "5.7 Perspectiva militar"}, {"subtema": "5.8 Dibujo de cuerpos: circunferencias en sistema axonom\u00e9trico"}, {"subtema": "5.9.-Paralelismo, intersecci\u00f3n y secciones planas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. GENERALIDADES DEL SISTEMA AXONOM\u00c9TRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Sistema c\u00f3nico: concepto, ventajas e  inconvenientes.  Representaci\u00f3n del punto"}, {"subtema": "6.2. Concepto de perspectiva lineal."}, {"subtema": "6.3. Representaci\u00f3n del punto."}, {"subtema": "6.4. Representaci\u00f3n de la recta."}, {"subtema": "6.5. Posiciones particulares de la recta."}, {"subtema": "6.6. Clasificaci\u00f3n de las perspectivas lineales."}, {"subtema": "6.7. Construcci\u00f3n de perspectivas de plano del cuadro vertical."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. GENERALIDADES DEL SISTEMA C\u00d3NICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "julia.alvarez.garcia@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Julia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Buscarase desenvolver a capacidade de visi\u00f3n espacial do alumno e o dominio dos Sistemas de Representaci\u00f3n e o Debuxo T\u00e9cnico como medio de adquirir e comunicar co\u00f1ecementos e representar os obxectos propios da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil. A capacidade do alumno para expor e resolver gr\u00e1ficamente problemas xeom\u00e9tricos, tanto por m\u00e9todos tradicionais como mediante as aplicaci\u00f3ns do Dese\u00f1o Asistido por Computador, ser\u00e1 outro dos obxectivos da materia.", "nombre_asignatura": "Debuxo en enxe\u00f1ar\u00eda civil I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "julia.alvarez.garcia@udc.es", "nombre": "Alvarez Garcia, Julia"}, {"email": "jose.solas@udc.es", "nombre": "Solas Alados, Jos\u00e9 Miguel"}, {"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702002"}}
{"codigo": "632G02002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Primitiva de una funci\u00f3n: definici\u00f3n y condici\u00f3n necesaria de existencia."}, {"subtema": "2. Integral seg\u00fan Riemann:  Sumas de Darboux; condiciones de integrabilidad; propiedades."}, {"subtema": "3. Teorema de la media."}, {"subtema": "4. Primer Teorema Fundamental del C\u00e1lculo. Regla de Barrow."}, {"subtema": "5. Segundo Teorema Fundamental del C\u00e1lculo."}, {"subtema": "6. Integrales impropias."}, {"subtema": "7. Aplicaciones de la integral definida: c\u00e1lculo de \u00e1reas planas, vol\u00famenes, arcos y superficies de revoluci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "I. INTEGRACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tipos de funciones."}, {"subtema": "2. Espacio eucl\u00eddeo: producto escalar ordinario; norma y  distancia eucl\u00eddeas."}, {"subtema": "3. Funciones vectoriales de variable real:  l\u00edmite; continuidad; diferenciabilidad."}, {"subtema": "4. Funciones reales de variable vectorial: l\u00edmite funcional y direccional; continuidad; diferenciabilidad; derivadas direccional y parcial; diferencial; teoremas."}, {"subtema": "5. Funciones vectoriales de variable vectorial: l\u00edmite; continuidad; diferenciabilidad."}, {"subtema": "6. Composici\u00f3n de funciones: continuidad y diferenciabilidad de la funci\u00f3n compuesta; regla de la cadena."}, {"subtema": "7. Derivadas de orden superior: derivadas cruzadas; diferenciales sucesivas."}, {"subtema": "8. Desarrollo de Taylor: expresi\u00f3n general; expresi\u00f3n matricial."}, {"subtema": "9. Extremos relativos: condiciones necesaria y suficiente de extremo; determinaci\u00f3n del tipo de forma cuadr\u00e1tica."}, {"subtema": "10 Funci\u00f3n impl\u00edcita: definici\u00f3n; teorema de existencia y diferenciabilidad para dos variables; generalizaci\u00f3n."}, {"subtema": "11. Extremos condicionados: m\u00e9todo de los multiplicadores de Lagrange."}, {"subtema": "12. Derivada de la funci\u00f3n inversa (optativo)."}], "temas": [{"tema": "II. FUNCIONES VECTORIALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definiciones."}, {"subtema": "2. Serie geom\u00e9trica."}, {"subtema": "3. Condici\u00f3n necesaria de convergencia."}, {"subtema": "4. Propiedades de las series."}, {"subtema": "5. Criterio general de convergencia de Cauchy."}, {"subtema": "6. Criterios de convergencia de las series de t\u00e9rminos positivos: mayorante y minorante; serie de Riemann; comparaci\u00f3n; raiz; cociente; Raabe; logar\u00edtmico; condensaci\u00f3n."}, {"subtema": "7. Series de t\u00e9rminos positivos y negativos: convergencia y divergencia absoluta e incondicional; teoremas de Riemann, Dirichlet y Leibnitz."}, {"subtema": "8. M\u00e9todos de suma de series: descomposici\u00f3n del t\u00e9rmino general; a partir de la arm\u00f3nica; a partir del desarrollo de la exponencial de x; hipergeom\u00e9tricas."}], "temas": [{"tema": "III. SERIES NUM\u00c9RICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Sucesiones funcionales: definici\u00f3n; convergencia simple y uniforme; sucesiones de funciones continuas."}, {"subtema": "2. Series funcionales: definici\u00f3n; convergencia simple y uniforme; criterios de Cauchy y de la mayorante; continuidad; integraci\u00f3n; derivaci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Series de potencias: teorema de Cauchy-Hadamard; continuidad, derivaci\u00f3n e integraci\u00f3n; teoremas de Abel."}, {"subtema": "4. Desarrollo de una funci\u00f3n en serie de potencias. Serie de Taylor."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. SUCESIONES Y SERIES FUNCIONALES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Definici\u00f3n, forma bin\u00f3mica y operaciones b\u00e1sicas."}, {"subtema": "3. Forma trigonom\u00e9trica; representaci\u00f3n gr\u00e1fica."}, {"subtema": "4. Conjugado, opuesto e inverso; cociente."}, {"subtema": "5. Exponencial de un complejo; f\u00f3rmula de Euler."}, {"subtema": "6. Potencia natural de un complejo; f\u00f3rmula de Moivre."}, {"subtema": "7. Ra\u00edz de un complejo."}, {"subtema": "8. Teorema Fundamental del \u00c1lgebra."}, {"subtema": "9. Logaritmo neperiano de un complejo (optativo)."}, {"subtema": "10. Potencia compleja de un complejo (optativo)."}, {"subtema": "11. Funciones hiperb\u00f3licas y trigonom\u00e9tricas en C (optativo)."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. N\u00daMEROS COMPLEJOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "jaime.fe@udc.es", "nombre": "Fe Marques, Jaime"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "C\u00e1lculo infinitesimal II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "marco.campo@udc.es", "nombre": "Campo Cabana, Marco Antonio"}, {"email": "jaime.fe@udc.es", "nombre": "Fe Marques, Jaime"}, {"email": "a.soage@udc.es", "nombre": "Soage Quint\u00e1ns, Manuel Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702009"}}
{"codigo": "632G02009", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Materia, estados e estrutura. Propiedades organol\u00e9pticas. Propiedades f\u00edsicas. Propiedades mec\u00e1nicas. Propiedades qu\u00edmicas. Durabilidade."}], "temas": [{"tema": "1. PROPIEDADES XERAIS DOS MATERIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rocas: Orixe, minerais formadores de rocas. Tipos de rocas. Rocas Ornamentais: O sector, m\u00e1rmoles, granitos E pizarras en Espa\u00f1a. Extracci\u00f3n mec\u00e1nica de bloques. Extracci\u00f3n de bloques con perforaci\u00f3n e voadura de contorno. Elaboraci\u00f3n de rocas ornamentais. Obras de canter\u00eda: Transporte e elevaci\u00f3n do bloque. Labra. Forma e f\u00e1bricas de pedra. \u00c1ridos: O sector. Obtenci\u00f3n de \u00e1ridos; canteiras, graveiras, \u00e1ridos mari\u00f1os. Extracci\u00f3n, tratamento, clasificaci\u00f3n. Toma de mostras."}], "temas": [{"tema": "2.AS ROCAS NA CONSTRUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesos. Fabricaci\u00f3n. Clases. Propiedades. Ensaios. O xeso na construcci\u00f3n. Cales. Fabricaci\u00f3n. Tipos. Propiedades. Ensaios. O cal na construcci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. XESOS E CALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia e clasificaci\u00f3n. Materias primas e procedemientos de fabricaci\u00f3n. Composici\u00f3n qu\u00edmica do cemento portland, clinker e composici\u00f3n potencial. Tipos de cementos. Hidrataci\u00f3n. Estrutura da pasta de cemento endurecida. Propiedades e ensaios. Adici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "4. CEMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia. Clasificaci\u00f3n. Composici\u00f3n. Obtenci\u00f3n. Betumes, alquitr\u00e1ns e emulsi\u00f3ns bituminosas. Propiedades e ensaios. Normas, especificaci\u00f3ns e clasificaci\u00f3n. Productos bituminosos na construcci\u00f3n: pavimentos de carreteras, impermeabilizaci\u00f3ns. Durabilidade."}], "temas": [{"tema": "5. MATERIALES BITUMINOSOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais cer\u00e1micos: Historia. Materias primas e fabricaci\u00f3n. Productos cer\u00e1micos na construcci\u00f3n. Propiedades e ensaios. O vidrio: Historia. Composici\u00f3n. Fabricaci\u00f3n. Propiedades. Tipos de vidrio. O vidrio na construcci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. MATERIAIS CER\u00c1MICOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.eiras@udc.es", "nombre": "Eiras Lopez, Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "B\u00fascase que o estudante adquira o co\u00f1ecemento te\u00f3rico e pr\u00e1ctico das propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas e tecnol\u00f3xicas dos materiais m\u00e1is utilizados en construcci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Materiais de construci\u00f3n I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}, {"email": "javier.eiras@udc.es", "nombre": "Eiras Lopez, Javier"}, {"email": "belen.gonzalez.fonteboa@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fonteboa, Belen"}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}, {"email": "gemma.rojo@udc.es", "nombre": "Rojo L\u00f3pez, Gemma"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702001"}}
{"codigo": "632G02001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n. Condici\u00f3n necesaria y suficiente. Demostraci\u00f3n por reducci\u00f3n al absurdo."}, {"subtema": "2. Sucesivas ampliaciones del concepto de n\u00famero: n\u00fameros naturales, enteros, racionales. Conjuntos numerables y Principio de Inducci\u00f3n."}, {"subtema": "3. Estructura de cuerpo; relaci\u00f3n de orden; cuerpo ordenado; cotas y extremos; valor absoluto."}, {"subtema": "4. Sucesiones convergentes y de Cauchy en Q."}, {"subtema": "5. Propiedades de Q."}, {"subtema": "6. Necesidad de ampliar Q: los n\u00fameros reales."}, {"subtema": "7. Propiedades de R."}, {"subtema": "8. Operaciones en R."}], "temas": [{"tema": "I. EL N\u00daMERO REAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n y propiedades."}, {"subtema": "2. Bolas y entornos."}, {"subtema": "3. Puntos notables de un espacio m\u00e9trico."}, {"subtema": "4. Conjuntos notables de un espacio m\u00e9trico."}, {"subtema": "5. Conjuntos cerrado, abierto, compacto."}, {"subtema": "6. El espacio m\u00e9trico (R,||): distancia, abiertos y cerrados; teorema de Bolzano-Weierstrass."}], "temas": [{"tema": "II. ESPACIOS M\u00c9TRICOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definici\u00f3n; concepto de l\u00edmite; tipos de sucesiones."}, {"subtema": "2. Propiedades de los l\u00edmites."}, {"subtema": "3. Sucesiones mon\u00f3tonas y de intervalos encajados."}, {"subtema": "4. Operaciones con l\u00edmites."}, {"subtema": "5. Tipos de indeterminaci\u00f3n."}, {"subtema": "6. Criterios de convergencia: Stolz, Media Aritm\u00e9tica, Media Geom\u00e9trica, Regra da ra\u00edz."}, {"subtema": "7. Infinitos e infinit\u00e9simos. Orden y parte principal. \u00d3rdenes de infinitud."}, {"subtema": "8. Sucesiones equivalentes."}, {"subtema": "9. Sustituci\u00f3n por sucesiones equivalentes."}, {"subtema": "10. M\u00e9todos de c\u00e1lculo de l\u00edmites: formas del n\u00famero e; expresiones polin\u00f3micas; recurrencia, integraci\u00f3n; equivalencias; cambio del tipo de indeterminaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "III. SUCESIONES NUM\u00c9RICAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A. NOCIONES GENERALES"}, {"subtema": "1. Funci\u00f3n: definici\u00f3n; dominio; recorrido."}, {"subtema": "2. Operaciones con funciones."}, {"subtema": "3. Tipos de funciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "B. L\u00cdMITES DE FUNCIONES"}, {"subtema": "1. L\u00edmite funcional."}, {"subtema": "2. L\u00edmites laterales."}, {"subtema": "3. Extensi\u00f3n del concepto de l\u00edmite."}, {"subtema": "4. L\u00edmite por sucesiones."}, {"subtema": "5. Propiedades de los l\u00edmites."}, {"subtema": "6. Operaciones con l\u00edmites."}, {"subtema": "7. Tipos de indeterminaci\u00f3n."}, {"subtema": "8. Infinitos e infinit\u00e9simos."}, {"subtema": "9. Funciones equivalentes en un punto."}, {"subtema": "10. Sustituci\u00f3n por funciones equivalentes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "C. CONTINUIDAD DE FUNCIONES"}, {"subtema": "1. Funci\u00f3n continua."}, {"subtema": "2. Continuidad lateral."}, {"subtema": "3. Discontinuidades."}, {"subtema": "4. Operaciones;"}, {"subtema": "5. Continuidad de las funciones elementales."}, {"subtema": "6. Composici\u00f3n de funciones continuas."}, {"subtema": "7. Teoremas de las funciones continuas."}, {"subtema": "8. Continuidad uniforme. Teoremas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "D. DIFERENCIABILIDAD DE FUNCIONES"}, {"subtema": "1. Funci\u00f3n derivable y diferenciable."}, {"subtema": "2. Continuidad y diferenciabilidad."}, {"subtema": "3. Operaciones con funciones diferenciables."}, {"subtema": "4. Regla de la cadena. Aplicaciones."}, {"subtema": "5. Derivada de la funci\u00f3n inversa."}, {"subtema": "6. Teoremas del valor medio: Rolle, Cauchy, Lagrange."}, {"subtema": "7. La derivada como l\u00edmite de derivadas."}, {"subtema": "8. Reglas de L'H\u00f4pital."}, {"subtema": "9. Derivadas sucesivas."}, {"subtema": "10. Desarrollos limitados de Taylor y Mc Laurin; t\u00e9rmino complementario de Lagrange; teorema del extremo relativo; aplicaciones: extremos de funciones; desarrollos deducidos de otros."}, {"subtema": "11. Representaci\u00f3n de curvas en cartesianas."}], "temas": [{"tema": "IV. FUNCIONES EN R."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Primitiva de una funci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Linealidad de la integral."}, {"subtema": "3. Integrales inmediatas."}, {"subtema": "4. M\u00e9todos de c\u00e1lculo de primitivas: semiinmediatas; cambio de variable; partes; f\u00f3rmulas de reducci\u00f3n; racionales; trigonom\u00e9tricas; irracionales."}], "temas": [{"tema": "V. C\u00c1LCULO DE PRIMITIVAS."}]}], "coordinadores": [{"email": "jaime.fe@udc.es", "nombre": "Fe Marques, Jaime"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "C\u00e1lculo infinitesimal I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "jaime.fe@udc.es", "nombre": "Fe Marques, Jaime"}, {"email": "raquel.lopez.jato@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Jato, Raquel"}, {"email": "a.soage@udc.es", "nombre": "Soage Quint\u00e1ns, Manuel Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702008"}}
{"codigo": "632G02008", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Aplicaci\u00f3ns bilineales e formas cuadr\u00e1ticas."}, {"subtema": "1.1 Aplicaci\u00f3ns bilineales."}, {"subtema": "1.2 Formas bilineales."}, {"subtema": "1.3 Formas cuadr\u00e1ticas."}, {"subtema": "1.4 Formas cuadr\u00e1ticas reais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Dualidade e tensores homox\u00e9neos."}, {"subtema": "2.1 Dualidade."}, {"subtema": "2.2 Tensor homox\u00e9neo."}, {"subtema": "2.3 Operaci\u00f3ns con tensores homox\u00e9neos."}, {"subtema": "2.4 Simetr\u00eda e hemisimetr\u00eda."}], "temas": [{"tema": "Tema I. Aplicaci\u00f3ns bilineales e tensores homox\u00e9neos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introduci\u00f3n aos espazos eucl\u00eddeos."}, {"subtema": "1.1 Produto escalar."}, {"subtema": "1.2 Norma dun vector. Propiedades."}, {"subtema": "1.3 \u00c1ngulo entre dous vectores."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Ortogonalidade."}, {"subtema": "2.1 Vectores ortogonales."}, {"subtema": "2.2 Sistemas ortogonales. Metodo de Gram-Schmidt."}, {"subtema": "2.3 Singularidades das bases ortonormales."}, {"subtema": "2.4 Proxecci\u00f3n ortogonal."}, {"subtema": "2.5 Endomorfismos sim\u00e9tricos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Transformaci\u00f3ns ortogonales."}, {"subtema": "3.1 Definici\u00f3n."}, {"subtema": "3.2 Propiedades."}, {"subtema": "3.3 Autovalores e autovectores dunha transformaci\u00f3n ortogonal."}, {"subtema": "3.4 Orientaci\u00f3n relativa das bases."}, {"subtema": "3.5 Transformaci\u00f3ns ortogonales directas e inversas."}, {"subtema": "3.6 Clasificaci\u00f3n de transformaci\u00f3ns ortogonales no plano e no espazo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Produto vectorial e produto mixto."}, {"subtema": "4.1 Definici\u00f3n."}, {"subtema": "4.2 Propiedades."}], "temas": [{"tema": "Tema II. Espazos vectoriales eucl\u00eddeos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. O espazo af\u00edn."}, {"subtema": "1.1 Definici\u00f3n e propiedades."}, {"subtema": "1.2 Sistema cartesiano de referencia e coordenadas cartesianas."}, {"subtema": "1.3 Variedades af\u00edns."}, {"subtema": "1.4 Feixes de variedades af\u00edns."}, {"subtema": "1.5 \u00c1ngulos e distancias entre variedades af\u00edns."}, {"subtema": "1.6 Transformaci\u00f3ns af\u00edns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. O espazo af\u00edn ampliado."}, {"subtema": "2.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2 Coordenadas homox\u00e9neas."}, {"subtema": "2.3 Puntos propios e puntos do infinito."}, {"subtema": "2.4 Cambio de referencia en coordenadas homox\u00e9neas."}, {"subtema": "2.5 Ecuaci\u00f3ns de variedades af\u00edns en coordenadas homox\u00e9neas."}], "temas": [{"tema": "Tema III. Xeometr\u00eda af\u00edn."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. C\u00f3nicas."}, {"subtema": "1.1 Definici\u00f3n e ecuaci\u00f3ns."}, {"subtema": "1.2 Intersecci\u00f3n dunha recta e unha c\u00f3nica."}, {"subtema": "1.3 Polaridade."}, {"subtema": "1.4 Puntos e rectas notables asociados a unha c\u00f3nica."}, {"subtema": "1.5 Descrici\u00f3n das c\u00f3nicas non degeneradas: elipse, par\u00e1bola e hip\u00e9rbola."}, {"subtema": "1.6 Cambio de sistema de referencia."}, {"subtema": "1.7 Clasificaci\u00f3n de c\u00f3nicas e ecuaci\u00f3n reducida."}, {"subtema": "1.8. Feixes de c\u00f3nicas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Cu\u00e1dricas."}, {"subtema": "2.1 Definici\u00f3n e ecuaci\u00f3ns."}, {"subtema": "2.2 Intersecci\u00f3n dunha recta e unha cu\u00e1drica."}, {"subtema": "2.3 Polaridade."}, {"subtema": "2.4 Cambio de sistema de referencia."}, {"subtema": "2.5 Puntos, rectas e planos notables asociados a unha cu\u00e1drica."}, {"subtema": "2.6 Clasificaci\u00f3n de cu\u00e1dricas e ecuaci\u00f3n reducida."}, {"subtema": "2.7 Descrici\u00f3n das cu\u00e1dricas de rango 3 e 4."}], "temas": [{"tema": "Tema IV. C\u00f3nicas e cu\u00e1dricas."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Garcia, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 proporcionar unha formaci\u00f3n s\u00f3lida en \u00c1lxebra Lineal como fundamento matem\u00e1tico da enxe\u00f1ar\u00eda. Esta segunda parte da materia c\u00e9ntrase no estudo das aplicaci\u00f3ns xeom\u00e9tricas da teor\u00eda de espazos vectoriales.", "nombre_asignatura": "\u00c1lxebra lineal II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "marco.campo@udc.es", "nombre": "Campo Cabana, Marco Antonio"}, {"email": "luis.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Garcia, Luis"}, {"email": "raquel.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Vazquez, Raquel"}, {"email": "j.villar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702004"}}
{"codigo": "632G02004", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Uso y programaci\u00f3n de ordenadores."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Capacidad para resolver num\u00e9ricamente los problemas matem\u00e1ticos m\u00e1s frecuentes en la ingenier\u00eda, desde el planteamiento del problema hasta el desarrollo de la formulaci\u00f3n y su implementaci\u00f3n en un programa de ordenador. En particular, capacidad para formular, programar y aplicar modelos num\u00e9ricos avanzados de c\u00e1lculo, as\u00ed como capacidad para la interpretaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el contexto de la ingenier\u00eda civil, la mec\u00e1nica computacional y/o la ingenier\u00eda matem\u00e1tica, entre otros."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la aleatoriedad de la mayor\u00eda de los fen\u00f3menos f\u00edsicos, sociales y econ\u00f3micos, que permite actuar de la forma correcta en la toma de decisiones ante la presencia de incertidumbre y efectuar an\u00e1lisis y cr\u00edtica racional de actuaciones."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Capacidad para resolver los problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos de Ingenier\u00eda Civil, y conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales de construcci\u00f3n m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Capacidad para documentarse, obtener informaci\u00f3n y aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales. Conocimientos de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan, incluyendo la caracterizaci\u00f3n microestructural. Conocimiento, comprensi\u00f3n y capacidad para aplicar los m\u00e9todos, procedimientos y equipos que permiten la caracterizaci\u00f3n mec\u00e1nica de los materiales, tanto experimentales como anal\u00edticos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales del movimiento mec\u00e1nico y del equilibrio de los cuerpos materiales, y capacidad para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Mec\u00e1nica."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales con el fin de inventariar el medio, aplicando metodolog\u00edas de valoraci\u00f3n de impactos para su empleo en estudios y evaluaciones de Impacto Ambiental."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidad para concretar ante un problema constructivo alternativas v\u00e1lidas y elegir la \u00f3ptima, previendo los problemas de su construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del marco t\u00e9cnico, econ\u00f3mico y legislativo, as\u00ed como los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de las obras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo as\u00ed como de integrarse en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo cient\u00edfico. Magnitudes f\u00edsicas e unidades. Erros nas medidas"}], "temas": [{"tema": "Tema 0. Introduci\u00f3n \u00e1 F\u00edsica. Sistemas de unidades e erros nas medidas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Magnitudes vectoriales e escalares. Sistemas de referencia. \u00c1lxebra vectorial. Momentos. Invariantes dun sistema de vectores deslizantes. Ecuaci\u00f3n do Eixo central."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. C\u00e1lculo vectorial. Sistemas de vectores deslizantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Magnitudes fundamentais. Movementos rectil\u00edneos. Movementos curvil\u00edneos. Movementos relativos"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Cinem\u00e1tica da part\u00edcula."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Leis de Newton. Momento lineal. Momento angular. Forzas centrais. Est\u00e1tica da part\u00edcula. Rozamiento. Din\u00e1mica do movemento arm\u00f3nico simple. Traballo e Enerx\u00eda. Teor\u00eda de Campos. Principio da conservaci\u00f3n da enerx\u00eda. Enerx\u00eda mec\u00e1nica no movemento vibratorio arm\u00f3nico simple"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Din\u00e1mica da part\u00edcula"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Leis de Newton para un sistema de part\u00edculas. Momento lineal dun sistema de part\u00edculas. Centro de masas dun sistema. Magnitudes angulares para un sistema de part\u00edculas. Enerx\u00eda nos sistemas de part\u00edculas. Choques"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Din\u00e1mica dos sistemas de part\u00edculas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centros de gravidade. Teorema de Pappus-Guldin. Momentos de inercia. Radio de xiro. Teorema de Steiner"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Xeometr\u00eda de Masas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cinem\u00e1tica. Momentos. Resistencia \u00e1 rodaxe. Est\u00e1tica. Din\u00e1mica do movemento de translaci\u00f3n e rotaci\u00f3n. Traballo e enerx\u00eda nun s\u00f3lido r\u00edxido. P\u00e9ndulo f\u00edsico"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. S\u00f3lido R\u00edxido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. Leis de Hooke. Contracci\u00f3n lateral. Tensor de tensi\u00f3ns. Compresibilidade"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Elasticidade"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.jose.galan@udc.es", "nombre": "Galan D\u00edaz, Juan Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "O obxectivo fundamental desta materia \u00e9 dar ao estudante unha presentaci\u00f3n clara e l\u00f3xica dos conceptos b\u00e1sicos e dos principios da F\u00edsica, e fortalecer a comprensi\u00f3n de devanditos conceptos e principios a trav\u00e9s dunha ampla gama de interesantes aplicaci\u00f3ns ao mundo real. Para alcanzar dun modo completo este obxectivo, o alumno deber\u00e1 completar a s\u00faa formaci\u00f3n coa materia F\u00edsica Aplicada II.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica aplicada I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "juan.jose.galan@udc.es", "nombre": "Galan D\u00edaz, Juan Jos\u00e9"}, {"email": "margarita.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez D\u00edaz, Margarita"}, {"email": "mar.toledano@udc.es", "nombre": "Toledano Prados, Mar"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702007"}}
{"codigo": "632G02007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para plantear y resolver los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en el ejercicio de la profesi\u00f3n. En particular, conocer, entender y utilizar la notaci\u00f3n matem\u00e1tica, as\u00ed como los conceptos y t\u00e9cnicas del \u00e1lgebra y del c\u00e1lculo infinitesimal, los m\u00e9todos anal\u00edticos que permiten la resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias y en derivadas parciales, la geometr\u00eda diferencial cl\u00e1sica y la teor\u00eda de campos, para su aplicaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas de Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y as\u00ed poder enfrentarse adecuadamente a situaciones nuevas."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral e escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Correspondencias e aplicacions"}, {"subtema": "1.1 Conxuntos. Definici\u00f3n e notaci\u00f3n. Operacions entre conxuntos."}, {"subtema": "1.2 Correspondencias. Aplicacions. Definici\u00f3n, propiedades e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Combinatoria."}, {"subtema": "2.1. Regra do producto."}, {"subtema": "2.2. Variacions."}, {"subtema": "2.3. Permutacions."}, {"subtema": "2.4. Combinacions."}], "temas": [{"tema": "Tema I. Preliminares."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Matrices."}, {"subtema": "1.1 Definicions b\u00e1sicas."}, {"subtema": "1.2 Operacions con matrices."}, {"subtema": "1.3 Matrices especiais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Determinantes."}, {"subtema": "2.1 Preliminares sobre permutacions."}, {"subtema": "2.2 Determinante dunha matriz cadrada: definici\u00f3n e propiedades."}, {"subtema": "2.3. Desenvolvemento dun determinante por menores."}, {"subtema": "2.4. Rango dunha matriz."}, {"subtema": "2.5. Inversa dunha matriz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Equivalencia e congruencia de matrices."}, {"subtema": "3.1 Transformaci\u00f3ns elementais."}, {"subtema": "3.2 Equivalencia de matrices por filas."}, {"subtema": "3.3 Equivalencia de matrices por columnas."}, {"subtema": "3.4 Equivalencia de matrices."}, {"subtema": "3.5 Congruencia de matrices."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "4.1 Regra de Cramer."}, {"subtema": "4.2 Teorema de Rouche-Frobenius."}, {"subtema": "4.3 M\u00e9todo de Gauss."}], "temas": [{"tema": "Tema II. Matrices e determinantes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Espazos vectoriales e subespacios vectoriales."}, {"subtema": "1.1 Definici\u00f3n e propiedades."}, {"subtema": "1.2 Subespacios vectoriales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. Sistemas xeradores. Sistemas libres. Bases."}, {"subtema": "2.1 Combinaci\u00f3n lineal de vectores."}, {"subtema": "2.2 Dependencia e independencia lineal de vectores."}, {"subtema": "2.3 Base, dimensi\u00f3n e coordenadas."}, {"subtema": "2.4 Rango dun conxunto de vectores."}, {"subtema": "2.5 Cambios de base."}, {"subtema": "2.6 Ecuaci\u00f3ns dos subespacios."}, {"subtema": "2.7 F\u00f3rmula das dimensi\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3ns lineais."}, {"subtema": "3.1 Definici\u00f3n e propiedades."}, {"subtema": "3.2 Expresi\u00f3n matricial dunha aplicaci\u00f3n lineal."}, {"subtema": "3.3 Cambio de base."}, {"subtema": "3.4 N\u00facleo e imaxe dunha aplicaci\u00f3n lineal."}, {"subtema": "3.5 Composici\u00f3n de homomorfismos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4. Endomorfismos."}, {"subtema": "4.1 Introduci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2 Autovalores e autovectores."}, {"subtema": "4.3 Diagonalizaci\u00f3n por semellanza."}, {"subtema": "4.4 Triangularizaci\u00f3n por semellanza. Formas de Jordan."}], "temas": [{"tema": "Tema III. Espacios vectoriales."}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Garcia, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "O obxectivo da materia \u00e9 proporcionar unha formaci\u00f3n s\u00f3lida en \u00c1lxebra Lineal como fundamento matem\u00e1tico da enxe\u00f1ar\u00eda. Esta primeira parte da materia c\u00e9ntrase no estudo e traballo en espazos vectoriales de dimensi\u00f3n finita.", "nombre_asignatura": "\u00c1lxebra lineal I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [{"email": "marco.campo@udc.es", "nombre": "Campo Cabana, Marco Antonio"}, {"email": "luis.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Garcia, Luis"}, {"email": "raquel.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Vazquez, Raquel"}, {"email": "j.villar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632702011"}}
{"codigo": "632G02011", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial, dominio de los Sistemas de Representaci\u00f3n y conocimiento de las t\u00e9cnicas y normativas actuales para la representaci\u00f3n de objetos propios de la ingenier\u00eda civil. Conocimiento de las t\u00e9cnicas de trazado de obras lineales y de plataformas y capacidad para aplicar los conocimientos del Dibujo T\u00e9cnico a la croquizaci\u00f3n y cubicaci\u00f3n de piezas propias de las obras p\u00fablicas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento de las t\u00e9cnicas topogr\u00e1ficas, fotogram\u00e9tricas, cartogr\u00e1ficas y geod\u00e9sicas para la representaci\u00f3n de elementos, hechos y fen\u00f3menos observables sobre el territorio, y capacidad para obtener mediciones, formar planos, elaborar mapas y hacer an\u00e1lisis geoespaciales, as\u00ed como llevar al terreno geometr\u00edas definidas, establecer trazados y controlar movimientos de estructuras u obras de tierra."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de escenarios y contenido b\u00e1sico: topograf\u00eda y geodesia, encuadre referencial, modelizaci\u00f3n"}, {"subtema": "convencional del relieve, lectura de mapas y planos, interpretaci\u00f3n de las fotograf\u00edas. Teor\u00eda de errores"}, {"subtema": "aplicada a la topograf\u00eda: necesidad y l\u00edmites de su estudio, error en las mediciones directas, el error como"}, {"subtema": "variable aleatoria, observaciones con diferente peso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas angulares: descripci\u00f3n general de un goni\u00f3metro, el teodolito \u00f3ptico, la br\u00fajula, el teodolito"}, {"subtema": "electr\u00f3nico, errores en las medidas angulares. Medidas de distancias: medida directa, medida indirecta por"}, {"subtema": "m\u00e9todos estadim\u00e9tricos, medida indirecta por m\u00e9todos electromagn\u00e9ticos, estaciones totales topogr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Medida de alturas: Introducci\u00f3n al estudio altim\u00e9trico, correcci\u00f3n por esfericidad y refracci\u00f3n, errores en la"}, {"subtema": "nivelaci\u00f3n trigonom\u00e9trica, el nivel, errores en la nivelaci\u00f3n geom\u00e9trica, formas de trabajo con el nivel."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. INSTRUMENTOS TOPOGR\u00c1FICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: necesidad de su establecimiento, t\u00e9cnicas elementales de campo y gabinete, principales"}, {"subtema": "metodolog\u00edas. M\u00e9todos basados en el empleo de estaciones topogr\u00e1ficas: conceptos previos y objetivos,"}, {"subtema": "determinaciones planim\u00e9tricas, determinaciones altim\u00e9tricas. M\u00e9todos basados en el empleo del taqu\u00edmetro:"}, {"subtema": "conceptos previos y objetivos, determinaciones planim\u00e9tricas, determinaciones altim\u00e9tricas. M\u00e9todos basados"}, {"subtema": "en el empleo exclusivo del teodolito: Intersecci\u00f3n directa, intersecci\u00f3n inversa, triangulaci\u00f3n. Nivelaci\u00f3n"}, {"subtema": "geom\u00e9trica: Introducci\u00f3n, m\u00e9todos, nivelaci\u00f3n geom\u00e9trica de precisi\u00f3n. El levantamiento topogr\u00e1fico por"}, {"subtema": "cl\u00e1sica: primitivo, moderno. Otras metodolog\u00edas: Distanciometr\u00eda, intersecci\u00f3n de distancias, trilateraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. METODOLOG\u00cdAS TOPOGR\u00c1FICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos \u00f3pticos y fotogr\u00e1ficos, geometr\u00eda de las fotograf\u00edas a\u00e9reas. M\u00e9todo general, aparatos de"}, {"subtema": "restituci\u00f3n. El proyecto de vuelo. Valoraci\u00f3n econ\u00f3mica, rendimientos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. FOTOGRAMETR\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Geometr\u00eda en planta: alineaci\u00f3n recta y alineaci\u00f3n circular. La clotoide. Geometr\u00eda de alzado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. TOPOGRAF\u00cdA APLICADA A LAS OBRAS P\u00daBLICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nociones y definiciones b\u00e1sicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. ASTRONOM\u00cdA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.lopezb@udc.es", "nombre": "Lopez Blanco, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "El planteamiento de los contenidos de la asignatura se basa en adquirir los conocimientos sobre el conjunto de t\u00e9cnicas imprescindibles para obtener mediciones, formar planos, establecer trazados, llevar al terreno geometr\u00edas definidas o controlar movimientos de estructuras u obras de tierra. Los conocimientos te\u00f3ricos ser\u00e1n transmitidos mediante el desarrollo de clases participativas. Habr\u00e1 una parte de las clases tendr\u00e1n con un car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, mediante sesiones en grupos reducidos para el manejo de intrumentos topogr\u00e1ficos, as\u00ed como pr\u00e1cticas de gabinete para conseguir una formaci\u00f3n integral sobre la materia.", "nombre_asignatura": "Topograf\u00eda e cartograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Tecnolox\u00eda da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G02&assignatura=632G02011&any_academic=2018_19"}
