{"index": {"_id": "632701032"}}
{"codigo": "632G01032", "competencias": [{"codigo": "A32", "competencia": "Conocimiento de los proyectos de servicios urbanos relacionados con la distribuci\u00f3n de agua y el saneamiento."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- INTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "1.2.- SISTEMAS INTEGRAIS E INTEGRADOS DE ABASTECEMENTO"}, {"subtema": "1.3.- ELEMENTOS DUN SISTEMA DE ABASTECEMENTO"}, {"subtema": "1.4.- FERRAMENTAS ACTUAIS DE PLANIFICACI\u00d3N E XESTI\u00d3N: Os MODELOS DE SIMULACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE DE ABASTECEMENTO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.- SISTEMAS DE ABASTECEMENTO DE POBOACI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "2.- ESTRUTURA Y CONTIDOS DOS PROXECTOS DE ABASTECEMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- SISTEMAS DE ABASTECEMENTO"}, {"subtema": "3.2- C\u00c1LCULO DE CAUDAIS"}, {"subtema": "3.3.- CONTAMINACI\u00d3N NOS SISTEMAS DE ABASTECEMENTO"}, {"subtema": "3.4.- TRAZADO DE REDES"}, {"subtema": "3.5.- C\u00c1LCULO HIDR\u00c1ULICO DE CONDUCIONES"}, {"subtema": "3.6.- C\u00c1LCULO DE ESTACI\u00d3NS DE BOMBEO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- DESE\u00d1O DAS REDES DE ABASTECEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- CONSIDERACI\u00d3NS XERAIS."}, {"subtema": "4.2.- ELEMENTOS COMPLEMENTARIOS DAS REDES"}, {"subtema": "4.3.- DESE\u00d1O DE ESTACI\u00d3NS DE BOMBEO."}, {"subtema": "4.4.- INSTRUMENTACI\u00d3N, TELECONTROL E TELESUPERVISI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- CARACTER\u00cdSTICAS DOS SISTEMAS DE ABASTECEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- CONSIDERACI\u00d3NS XERAIS"}, {"subtema": "5.2.- FUNDICI\u00d3N"}, {"subtema": "5.3.- POLIESTER REFORZADO CON FIBRA DE VIDRO"}, {"subtema": "5.4.- POLIETILENO E POLIPROPILENO"}, {"subtema": "5.5.- PVC"}], "temas": [{"tema": "5.- MATERIAIS PARA AS CONDUCIONES DOS SISTEMAS DE ABASTECEMENTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1.- INTRODUCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE SANEAMENTO"}, {"tema": ""}, {"tema": "1.- INTEGRACI\u00d3N DOS SUBSISTEMAS DE AUGA URBANA: Os SISTEMAS DE SANEAMENTO E DRENAXE. AS S\u00daAS FUNCI\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "2.2.- DEFINICI\u00d3NS"}, {"subtema": "2.3.- DESE\u00d1O AMBIENTAL DOS SISTEMAS DE SANEAMENTO"}, {"subtema": "2.4.- DIAM\u00c9TROS DAS TUBAXES"}, {"subtema": "2.5.- CRITERIOS XERAIS"}, {"subtema": "2.6.- PRINCIPIOS E CRITERIOS DE DESE\u00d1O AMBIENTAL DOS SISTEMAS DE SANEAMENTO E DRENAXE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- SISTEMAS DE SANEAMENTO: PRINCIPIOS E CRITERIOS DE DESE\u00d1O"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "3.2.- CAUDAIS DE AUGAS RESIDUAIS"}, {"subtema": "3.3.- CAUDAIS DE AUGAS PLUVIAIS"}, {"subtema": "3.4.- ESTIMACI\u00d3N DOS CAUDAIS DE PROXECTO"}], "temas": [{"tema": "3.- C\u00c1LCULO DE CAUDAIS DE SANEAMENTO E DRENAXE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- CONSIDERACI\u00d3NS XERAIS"}, {"subtema": "4.2.- TRAZADO EN PLANTA"}, {"subtema": "4.3.- TRAZADO EN ALZADO"}], "temas": [{"tema": "4.- TRAZADO DE REDES DE SANEAMENTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "5.2.- VELOCIDADES DE CIRCULACI\u00d3N"}, {"subtema": "5.3.- M\u00c9TODO SIMPLIFICADO. R\u00c9XIME PERMANENTE UNIFORME"}, {"subtema": "5.4.- R\u00c9XIME PERMANENTE GRADUALMENTE VARIADO"}, {"subtema": "5.5.- R\u00c9XIME NON PERMANENTE"}], "temas": [{"tema": "5.- C\u00c1LCULO HIDR\u00c1ULICO DE CONDUCCIONS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "6.2.- \u00c1MBITO DE APLICACI\u00d3N DAS TDUS"}, {"subtema": "6.3.- TIPOLOX\u00cdAS RECOMENDADAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- T\u00c9CNICAS DE DRENAXE URBANO SOSTIBLE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "7.2.- DESE\u00d1O DE DEP\u00d3SITOS DE AUGAS PLUVIAIS EN SISTEMAS UNITARIOS"}, {"subtema": "7.3.- ELEMENTOS COMPLEMENTARIOS E OUTRAS CONSIDERACI\u00d3NS"}], "temas": [{"tema": "7.- DEP\u00d3SITOS EN SISTEMAS UNITARIOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "8.2.- FUNDAMENTOS TE\u00d3RICOS"}, {"subtema": "8.3.- CURVA RESISTENTE DUNHA IMPULSI\u00d3N. PUNTO DE FUNCIONAMENTO"}, {"subtema": "8.4.- LOCALIZACI\u00d3N DA BOMBA. NPSH"}, {"subtema": "8.5.- AGRUPACI\u00d3N DE BOMBAS"}, {"subtema": "8.6.- BOMBEO DENDE POZO OU ESTACI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8.- ESTACIONS DE BOMBEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "9.2.- POZOS E ARQUETAS DE REXISTRO"}, {"subtema": "9.3.- ACOMETIDAS"}, {"subtema": "9.4.- EMBORNAIS E ELEMENTOS DE CAPTACI\u00d3N SUPERFICIAL DA ESCORRENT\u00cdA."}, {"subtema": "9.5.- OUTROS ELEMENTOS COMPLENTARIOS"}], "temas": [{"tema": "9.- ELEMENTOS COMPLEMENTARIOS DAS REDES DE SANEAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "10.2.- XE\u00d1ERALIDADES"}, {"subtema": "10.3.- ELEMENTOS PRINCIPAIS"}, {"subtema": "10.4.- EXPLOTACI\u00d3N E MANTEMENTO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10.- DESE\u00d1O DE DEP\u00d3SITOS DE SISTEMAS UNITARIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- OBXECTO"}, {"subtema": "11.2.- VOLUME DO POZO DE BOMBEO"}, {"subtema": "11.3.- CAUDAIS A BOMBEAR E REGULACI\u00d3N"}, {"subtema": "11.4.- DISPOSICI\u00d3N DUN BOMBEO"}, {"subtema": "11.5.- CAMP\u00c1 DE ASPIRACI\u00d3N"}, {"subtema": "11.6.- DIMENSIONAMENTO XEOM\u00c9TRICO"}, {"subtema": "11.7.- RUIDOS E VIBRACI\u00d3NS"}, {"subtema": "11.8.- VENTILACI\u00d3N E TRATAMENTO DE OLORES"}], "temas": [{"tema": "11.- DESE\u00d1O DE ESTACI\u00d3NS DE BOMBEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- OBJETO"}, {"subtema": "12.2.- EXPLOTACI\u00d3N AVANZADA DE LOS SISTEMAS DE SANEAMIENTO"}, {"subtema": "12.3.- COMPONENTES DEL SISTEMA"}, {"subtema": "12.4.- INSTRUMENTACI\u00d3N Y TELECONTROL DE LAS INFRAESTRUCTURAS DE La RED DE SANEAMIENTO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12.- INTRUMENTACI\u00d3N, TELECONTROL Y TELESUPERVISI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "An\u00e1lisis de los sistemas de abastecimiento y saneamiento y su integraci\u00f3n en el territorio.", "nombre_asignatura": "Abastecemento e Saneamento", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701051"}}
{"codigo": "632G01051", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos B\u00e1sicos de Estad\u00edstica"}, {"subtema": "An\u00e1lise b\u00e1sica de extremos en estaci\u00f3ns pluviom\u00e9tricas y de aforo"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de caudais de dise\u00f1o en Obras Hidr\u00e1ulicas. M\u00e9todos probabilistas e deterministas"}, {"subtema": "M\u00e9todo de c\u00e1lculo de la PMP"}, {"subtema": "An\u00e1lise rexional de extremos"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n de caudales m\u00ednimos"}, {"subtema": "Cambio clim\u00e1tico"}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE B\u00c1SICO E AVANZADO DE EXTREMOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto de unidade de cunca. As demarcaci\u00f3ns hidrogr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Regulaci\u00f3n anual e hiperanual."}, {"subtema": "Uso de embalses. Xesti\u00f3n de embalses"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REGULACI\u00d3N E XESTI\u00d3N DE EMBALSES"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.anta@udc.es", "nombre": "Anta  \u00c1lvarez, Jos\u00e9"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Nesta materia introduciranse os conceptos e ferramentes necesarias para desenvolve a planificaci\u00f3n hidrol\u00f3xica a trav\u00e9s da an\u00e1lisis da regulaci\u00f3n dos recuros e o an\u00e1lise de eventos extremos.", "nombre_asignatura": "Regulaci\u00f3n de Recursos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "jose.anta@udc.es", "nombre": "Anta  \u00c1lvarez, Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701030"}}
{"codigo": "632G01030", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Capacidad de aplicaci\u00f3n de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimiento de la tipolog\u00eda y las bases de c\u00e1lculo de los elementos prefabricados y su aplicaci\u00f3n en los procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Conocimiento sobre el proyecto, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y mantenimiento de las obras de edificaci\u00f3n en cuanto a la estructura, los acabados, las instalaciones y los equipos propios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "EDIFICACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE A"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ley de Ordenaci\u00f3n de la Edificaci\u00f3n. C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n de los edificios."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N A LA EDIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acciones seg\u00fan el CTE. An\u00e1lisis estructural. Variables b\u00e1sicas. Capacidad portante. Aptitud al servicio. ELS de deformaci\u00f3n en hormig\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. ACCIONES Y SEGURIDAD ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Excavaciones. Cimentaciones: formato de seguridad. Tipolog\u00eda de las cimentaciones. Rigidez estructural. Interacci\u00f3n suelo/estructura. Rigidez relativa terreno-estructura. Dimensionamiento de la cimentaci\u00f3n. Zapatas aisladas. Zapatas corridas. Vigas de atado. Vigas centradoras. Zapatas combinadas. Losas de cimentaci\u00f3n. Encepados. Pilotes. Micropilotes. Muros pantalla. Tablestacas. Elementos de contenci\u00f3n y cimentaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. MOVIMIENTO DE TIERRAS Y CIMENTACIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos estructurales horizontales. Elementos estructurales verticales. Uniones viga-pilar. Tipolog\u00eda estructural. Rigidizadores de acciones horizontales. Detalles constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. SISTEMA ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3n de los forjados. Tipolog\u00eda seg\u00fan el material.  Tipolog\u00eda seg\u00fan el sistema de transmisi\u00f3n de cargas. Tipolog\u00eda seg\u00fan el sistema de ejecuci\u00f3n. Tipolog\u00eda seg\u00fan el grado de hiperestatismo. Detalles constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. TIPOLOG\u00cdA DE FORJADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forjados unidireccionales de hormig\u00f3n con viguetas y losas alveolares prefabricadas. Resto de forjados unidireccionales. Forjados bidireccionales de hormig\u00f3n. Forjados mixtos de hormig\u00f3n y chapa grecada."}], "temas": [{"tema": "6. DIMENSIONAMIENTO DE FORJADOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades de la madera. Productos de madera. Protecciones de la madera. Propiedades mec\u00e1nicas. Contenido de humedad. Clases de duraci\u00f3n de las cargas. Calidad de la madera. Tama\u00f1o de las piezas y carga compartida. Valor de c\u00e1lculo. Estados l\u00edmite \u00faltimos. Estados l\u00edmite de servicio."}], "temas": [{"tema": "7. ESTRUCTURAS DE MADERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "F\u00e1bricas de piedra. F\u00e1brica de ladrillo. F\u00e1brica de bloques de hormig\u00f3n. F\u00e1brica armada. F\u00e1brica de cer\u00e1mica aligerada. Propiedades mec\u00e1nicas. Muros sometidos a carga vertical. Muros sometidos a cortante."}], "temas": [{"tema": "8. ESTRUCTURAS DE F\u00c1BRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fen\u00f3meno s\u00edsmico. Ductilidad y amortiguamiento. Efectos s\u00edsmicos en los edificios. Criterios de dise\u00f1o s\u00edsmico. Estrategias de dise\u00f1o"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. DISE\u00d1O S\u00cdSMICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cerramientos. Cubiertas. Elementos de las cubiertas. Tipolog\u00eda de cubiertas. Fachadas. Evoluci\u00f3n de las fachadas. Tipolog\u00eda de las fachadas."}], "temas": [{"tema": "10. SISTEMA PROTECTOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acondicionamiento t\u00e9rmico. Modos de transmisi\u00f3n del calor. Psicrometr\u00eda. Condensaciones superficiales e intersticiales. Limitaci\u00f3n de la demanda energ\u00e9tica seg\u00fan el CTE. C\u00e1lculo de los par\u00e1metros caracter\u00edsticos de la envolvente seg\u00fan el DA DB-HE/1. Comprobaci\u00f3n de la limitaci\u00f3n de las condensaciones superficiales e intersticiales en los cerramientos seg\u00fan el DA DB-HE/2."}], "temas": [{"tema": "11. ACONDICIONAMIENTO T\u00c9RMICO E HIGROM\u00cbTRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ondas ac\u00fasticas. Magnitudes del sonido. Espectro sonoro. Sonoridad. Acondicionamiento ac\u00fastico. Tiempo de reverberaci\u00f3n. Aislamiento ac\u00fastico. Protecci\u00f3n frente al ruido seg\u00fan el CTE."}], "temas": [{"tema": "12. AC\u00daSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propagaci\u00f3n interior. Propagaci\u00f3n exterior. Evacuaci\u00f3n de personas. Instalaciones de protecci\u00f3n contra incendios. Intervenci\u00f3n de bomberos. Resistencia al fuego de la estructura."}], "temas": [{"tema": "13. SEGURIDAD EN CASO DE INCENDIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Seguridad frente al riesgo de ca\u00eddas. Seguridad frente al riesgo de impacto o de atrapamiento. Seguridad frente al riesgo de aprisionamiento. Seguridad frente al riesgo causado por iluminaci\u00f3n inadecuada. Seguridad frente al riesgo causado por situaciones con alta ocupaci\u00f3n. Seguridad frente al riesgo de ahogamiento. Seguridad frente al riesgo causado por veh\u00edculos en movimiento. Seguridad frente al riesgo causado por la acci\u00f3n del rayo. Accesibilidad."}], "temas": [{"tema": "14. SEGURIDAD DE UTILIZACI\u00d6N Y ACCESIBILIDAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PREFABRICACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE B"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Aspectos hist\u00f3ricos. Campos de aplicaci\u00f3n. Ventajas de la prefabricaci\u00f3n. Sistemas de edificios prefabricados. Puentes prefabricados. Normalizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n dimensional. Fabricaci\u00f3n, transporte, montaje."}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N A LA PREFABRICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Sistemas estructurales b\u00e1sicos: campos de aplicaci\u00f3n. Sistemas estabilizadores frente a acciones horizontales. Conexiones. Juntas. Etapas de dise\u00f1o de una estructura de edificaci\u00f3n prefabricada."}], "temas": [{"tema": "2. PRINCIPIOS DE DISE\u00d1O"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Estructuras de p\u00f3rticos. Estructuras de esqueleto (vigas y pilares). Conexiones. Aspectos constructivos. Consideraciones en zonas s\u00edsmicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. PREFABRICACI\u00d3N DE EDIFICIOS CON ESTRUCTURA DE P\u00d3RTICOS Y DE ESQUELETO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Campos de aplicaci\u00f3n. Puentes de vigas prefabricadas. Puentes de dovelas prefabricadas. Otros prefabricados en al construcci\u00f3n de puentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. LA PREFABRICACI\u00d3N DE PUENTES"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Edificaci\u00f3n e Prefabricaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}, {"email": "gumersinda.spaz@udc.es", "nombre": "Seara Paz, Gumersinda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701060"}}
{"codigo": "632G01060", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocimiento de los conceptos y los aspectos t\u00e9cnicos vinculados a los sistemas de conducciones, tanto en presi\u00f3n como en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Conocimientos fundamentales sobre el sistema el\u00e9ctrico de potencia: generaci\u00f3n de energ\u00eda, red de transporte, reparto y distribuci\u00f3n, as\u00ed como sobre tipos de l\u00edneas y conductores."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento de la normativa sobre baja y alta tensi\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidad de aplicaci\u00f3n de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Conocimiento de los proyectos de servicios urbanos relacionados con la distribuci\u00f3n de agua y el saneamiento."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n de los sistemas de abastecimiento y saneamiento, as\u00ed como de su dimensionamiento, construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- Los sistemas urbanos: introducci\u00f3n y conceptos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- El espacio p\u00fablico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- El ciclo del agua. Los sistemas relacionados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- La energ\u00eda. Sistema de transporte"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- El sistema de alumbrado urbano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6.- RSU"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7.- Resto de sistemas"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Dise\u00f1o de los sistemas urbanos con criterios de sostenibilidad", "nombre_asignatura": "Sistemas Urbanos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01060&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701028"}}
{"codigo": "632G01028", "competencias": [{"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n de obras geot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Empuxes, concepto, definici\u00f3n e coeficiente de empuxe"}, {"subtema": "- Empuxe activo: m\u00e9todos de c\u00e1lculo (m\u00e9todo de Coulomb, Cullman e Rankine)"}, {"subtema": "- Empuxe pasivo: m\u00e9todos de c\u00e1lculo. Correcci\u00f3ns e reducci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Empuxe en reposo: m\u00e9todos de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "- Sobrecargas, cargas puntuales y acciones exteriores. Sentido e exemplos"}, {"subtema": "- Efecto da auga no trasd\u00f3s. Presi\u00f3n hidrost\u00e1tica"}, {"subtema": "- Concepto e definici\u00f3n de estructuras de contenci\u00f3n. Estructuras r\u00edxidas e flexibles"}, {"subtema": "- Tipolox\u00eda de muros (gravedad, flexi\u00f3n, de solo reforzado)"}, {"subtema": "- Comprobaci\u00f3ns a realizar en estructuras de contenci\u00f3n r\u00edxidas: coeficiente de seguridade a deslizamento, a volco e a hundimento"}], "temas": [{"tema": "EMPUXE DE TERRAS E ESTRUCTURAS DE CONTENCION R\u00cdXIDAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Emprego e aplicaci\u00f3n de estructuras flexibles"}, {"subtema": "- Tipolox\u00eda e descripci\u00f3n de estructuras de contenci\u00f3n flexible (tablestacas, entibaci\u00f3ns, pantallas continuas e discontinuas)"}, {"subtema": "- Procedemientos de execuci\u00f3n de pantallas"}, {"subtema": "- An\u00e1lise e c\u00e1lculo de pantallas"}, {"subtema": "o M\u00e9todos de equilibrio l\u00edmite (m\u00e9todo de Blum, m\u00e9todo de base libre, m\u00e9todo de base empotrada, m\u00e9todo de Rowe)"}, {"subtema": "o M\u00e9todos tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n (m\u00e9todos basados en el m\u00f3dulo de balasto horizontal e m\u00e9todos basados na modelizaci\u00f3n num\u00e9rica mediante elementos finitos e diferencias finitas)"}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n de pantallas baixo o nivel fre\u00e1tico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE CONTENCI\u00d3N FLEXIBLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Clasificaci\u00f3n de anclaxes"}, {"subtema": "o Anclaxes activos e pasivos"}, {"subtema": "- Dise\u00f1o dos anclaxes"}, {"subtema": "o Carga nominal maiorada, comprobaci\u00f3n de tensi\u00f3n admisible do aceiro, comprobaci\u00f3n de deslizamiento do tirante e comprobaci\u00f3n frente a arrancamiento do bulbo"}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n de anclaxes"}, {"subtema": "o Perforaci\u00f3n, inxecci\u00f3n e tesado"}, {"subtema": "- Seguimento e control"}, {"subtema": "o Ensayos de investigaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "ANCLAXES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Criterios b\u00e1sicos de seguridade e dise\u00f1o"}, {"subtema": "- Capacidade portante (formas de rotura, carga de hundimento, factores que modifican a expresi\u00f3n xeral da carga de hundimento)"}, {"subtema": "- An\u00e1lise de asentos de cimentaci\u00f3ns superficiais"}, {"subtema": "o M\u00e9todo edom\u00e9trico"}, {"subtema": "o M\u00e9todo de Skempton-Bjerrum"}, {"subtema": "o M\u00e9todo el\u00e1stico"}, {"subtema": "o Asentos admisibles. Factor de seguridade"}, {"subtema": "o Interacci\u00f3n cimentaci\u00f3n-terreno (m\u00e9todo do m\u00f3dulo de balasto)"}, {"subtema": "o Losas de cimentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CIMENTACI\u00d3NS SUPERFICIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Clasificaci\u00f3n de cimentaci\u00f3ns profundas"}, {"subtema": "- Carga de hundimento dun pilotes aislado"}, {"subtema": "- Grupos de pilotes"}, {"subtema": "- Rozamento negativo"}, {"subtema": "- Cimentacions profundas sometidas a esforzos laterais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "CIMENTACI\u00d3NS PROFUNDAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "gisela.longueira.suarez@udc.es", "nombre": "Longueira Suarez, Gisela"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "O obxetivo principal da materia e o co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico e de c\u00e1lculo das principais obras xeot\u00e9cnicas habituais na pr\u00e1ctica profesional.", "nombre_asignatura": "Obras Xeot\u00e9cnicas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "vicente.alcon@udc.es", "nombre": "Alc\u00f3n Vidal, Vicente \u00c1lvaro"}, {"email": "gisela.longueira.suarez@udc.es", "nombre": "Longueira Suarez, Gisela"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701031"}}
{"codigo": "632G01031", "competencias": [{"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimiento del marco de regulaci\u00f3n de la gesti\u00f3n urban\u00edstica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "a. Compo\u00f1entes: compo\u00f1ente f\u00edsica, xur\u00eddico administrativa, e propiedade."}, {"subtema": "b. Da modelizaci\u00f3n \u00e1 regulaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCI\u00d3N. CARACTER\u00cdSTIVAS DO TERRITORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. O medio f\u00edsico"}, {"subtema": "b. O patrimonio natura."}, {"subtema": "c. O Patrimonio cultural: arqueol\u00f3gico, arquitect\u00f3nico, e etnogr\u00e1fico"}, {"subtema": "d. O medio rural e as s\u00faas caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "e. O medio urbano e os seus caracter\u00edsticase. O crecemento urbano e metropolitano, a transformaci\u00f3n do medio rural nas periferias das \u00e1reas urbanas."}], "temas": [{"tema": "2. ELEMENTOS DO TERRITORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A cartograf\u00eda: mapas, planos e ortofotos"}, {"subtema": "b. Modelos digitales do terreo, o seu obtenci\u00f3n: Topograf\u00eda, fotogrametr\u00eda, laser-escaner"}, {"subtema": "c. Sistemas de Informaci\u00f3n Xeogr\u00e1fica"}], "temas": [{"tema": "3. A CARTOGRAF\u00cdA COMO INSTRUMENTO DE AN\u00c1LISE DO TERRITORIO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A organizaci\u00f3n territorial preconstitucional."}, {"subtema": "b. A organizaci\u00f3n territorial constitucional."}, {"subtema": "c. A Sentenza 61/1997 sobre o Texto Refundido da Lei do solo de 1992"}, {"subtema": "d. Problemas territoriais  como consecuencia da  organizaci\u00f3n territorial."}], "temas": [{"tema": "4. A ORGANIZACI\u00d3N TERRITORIAL EN ESPA\u00d1A"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Historia da evoluci\u00f3n do urbanismo"}, {"subtema": "b. A clasificaci\u00f3n do solo"}, {"subtema": "c. Planeamiento urban\u00edstico"}, {"subtema": "d. Deberes e dereitos dos  propietarios"}], "temas": [{"tema": "5. O TERRITORIO A NIVEL MUNICIPAL: URBANISMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Caracter\u00edsticas da ordeaci\u00f3n do territorio."}, {"subtema": "b. As figuras territoriais  contempladas na lei ley 10/1995 de ordeaci\u00f3n do territorio de Galicia"}], "temas": [{"tema": "6. A  MODIFIACI\u00d3N TERRITORIAL A NIVEL AUTON\u00d3MICO: ORDEACI\u00d3N DO  TERRITORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ESTRADAS"}, {"subtema": "a. A Lei 37/2015, de Estradas, e a A Lei 8/2013 de Estradas de Galicia"}, {"subtema": "b. Clases de estradas"}, {"subtema": "c. A implantaci\u00f3n de novas estradas"}, {"subtema": "d. Uso e defensa das estradas. Limitaci\u00f3ns \u00e1 propiedade.e Tramos urbanos e traves\u00edas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "FERROCARRILES"}, {"subtema": "a. A Lei 38/2015 do Sector Ferroviario"}, {"subtema": "b. Establecemento ou modificaci\u00f3n da rede ferroviaria"}, {"subtema": "c. Limitaci\u00f3ns \u00e1 propiedade."}], "temas": [{"tema": "7 A MODIFICACI\u00d3N DO TERRITORIO A NIVEL SECTORIAL: ESTRADAS E FERROCARRIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "COSTAS"}, {"subtema": "a. A Lei 22/1988 Protecci\u00f3n, utilizaci\u00f3n e polic\u00eda de costas."}, {"subtema": "b. Bens de dominio p\u00fablico mar\u00edtimo terrestre"}, {"subtema": "c. Limitaci\u00f3ns \u00e1 propiedade, servidumbres"}, {"subtema": "d. Incidencia do DPMT nas obras"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "AGUAS"}, {"subtema": "a. Texto refundido Lei de augas e RDPH"}, {"subtema": "b. Bens de dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico"}, {"subtema": "c. Limitaci\u00f3ns \u00e1 propiedade, servidumbres."}, {"subtema": "d. Incidencia do DPH nas obras."}], "temas": [{"tema": "8, A MODIFICACI\u00d3N DO TERRITORIO A NIVEL SECTORIAL: COSTAS E AUGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A lexislaci\u00f3n ambiental, a lei 21/2013 de avaliaci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "b. Avaliaci\u00f3n ambiental de plans e programas"}, {"subtema": "c. Avaliaci\u00f3n ambiental de proyectos"}, {"subtema": "d Avaliaci\u00f3n de actividades."}, {"subtema": "e. Principais valores ambientais"}], "temas": [{"tema": "9. TERRITORIO E MEDIO AMBIENTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. O papel das infraestructuras na ordenaci\u00f3n do territorio"}, {"subtema": "b. As formas de introducir novas infraestructuras no territorio"}], "temas": [{"tema": "10. A INTRODUCCI\u00d3N DE NOVAS INFRAESTRUCTURAS NO TERRITORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Sistemas urban\u00edsticos de xesti\u00f3n do suelo"}, {"subtema": "b. A lei de 16 de decembro de 1954 de expropiaci\u00f3n forzosa e o seu regulamento, procedemento normal e de urgencia"}, {"subtema": "c. Valoraci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "11. A XESTI\u00d3N DO SOLO. A OBTENCI\u00d3N DE TERREOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. Proxecto de construci\u00f3n"}, {"subtema": "b. Ejecuci\u00f3n das obras"}], "temas": [{"tema": "12. A MATERIALIZACI\u00d3N DAS INFRAESTRUTURAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. O territorio un ben escaso"}, {"subtema": "b. Eficacia e eficiencia da planificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "13. PROBLEMAS TERRITORIAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.lefler@udc.es", "nombre": "Lefler Gull\u00f3n, Carlos Joaqu\u00edn"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Analizar \u00e9 descompo\u00f1er algo nos seus elementos para poder co\u00f1ecer os seus principios b\u00e1sicos. Nesta asignatura est\u00fadanse os elementos do territorio co fin \u00faltimo de co\u00f1ecer os mecanismos para a s\u00faa modificaci\u00f3n. Centrar\u00e9monos dado que estamos dentro de estudos de enxe\u00f1er\u00eda, na modificaci\u00f3n a trav\u00e9s de novas infraestructuras, e as suas implicaci\u00f3ns territoriais.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Territorial", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "c.lefler@udc.es", "nombre": "Lefler Gull\u00f3n, Carlos Joaqu\u00edn"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701048"}}
{"codigo": "632G01048", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de geolog\u00eda y morfolog\u00eda del terreno y su aplicaci\u00f3n en problemas relacionados con la ingenier\u00eda. Climatolog\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos de geotecnia y mec\u00e1nica de suelos y de rocas as\u00ed como su aplicaci\u00f3n en el desarrollo de estudios, proyectos, construcciones y explotaciones donde sea necesario efectuar movimientos de tierras, cimentaciones y estructuras de contenci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocimiento de los conceptos y los aspectos t\u00e9cnicos vinculados a los sistemas de conducciones, tanto en presi\u00f3n como en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Conocimientos fundamentales sobre el sistema el\u00e9ctrico de potencia: generaci\u00f3n de energ\u00eda, red de transporte, reparto y distribuci\u00f3n, as\u00ed como sobre tipos de l\u00edneas y conductores."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidad de aplicaci\u00f3n de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n de obras geot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas y funcionalidad"}, {"subtema": "Legislaci\u00f3n"}, {"subtema": "Clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tipos de presas"}, {"subtema": "Necesidad de presas en el mundo: beneficios de los embalses"}, {"subtema": "Problemas inducidos por el embalse"}, {"subtema": "Requerimientos ambientales"}, {"subtema": "Los embalses en Espa\u00f1a"}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n y generalidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Peso propio"}, {"subtema": "Empuje hidrost\u00e1tico"}, {"subtema": "Presi\u00f3n intersticial, subpresi\u00f3n"}, {"subtema": "Variaciones t\u00e9rmicas"}, {"subtema": "Se\u00edsmos"}, {"subtema": "Empuje de sedimentos"}, {"subtema": "Oleaje"}, {"subtema": "Empuje de hielo"}, {"subtema": "Otras (retracci\u00f3n, aumento de volumen, etc.)"}], "temas": [{"tema": "Acciones sobre las presas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Ejemplos"}], "temas": [{"tema": "Accidentes en presas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comentarios generales a aspectos dados en otras asignaturas"}, {"subtema": "Ejemplo"}], "temas": [{"tema": "Regulaci\u00f3n y garant\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comentarios generales a aspectos dados en otras asignaturas"}, {"subtema": "Ejemplo"}], "temas": [{"tema": "Avenidas y laminaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Estudio del emplazamiento: el vaso y la cerrada"}, {"subtema": "Reconocimientos geof\u00edsicos"}, {"subtema": "Sondeos"}, {"subtema": "Ensayos de permeabilidad"}, {"subtema": "Galer\u00edas de reconocimiento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Geolog\u00eda y geotecnia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Secci\u00f3n tipo: cuerpo de presa y aliviadero"}, {"subtema": "Ajuste entre secciones. Pilas."}, {"subtema": "Juntas verticales: transversales (impermeabilizaci\u00f3n) y longitudinales (inyecci\u00f3n)"}, {"subtema": "Juntas horizontales. Tratamiento"}, {"subtema": "Galer\u00edas: inspecci\u00f3n, tratamientos de inyecci\u00f3n y drenaje"}, {"subtema": "Detalles"}, {"subtema": "Armaduras"}, {"subtema": "Presiones intersticiales, drenaje y subpresiones"}, {"subtema": "Estabilidad"}, {"subtema": "Tratamiento de la cimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "Recomendaciones"}, {"subtema": "Estabilidad al deslizamiento y al vuelo. Recomendaciones"}, {"subtema": "Tratamientos de la cimentaci\u00f3n: inyecciones, drenaje, tratamiento de fallas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de tensiones: m\u00e9todo de PIGEAUD, m\u00e9todo de las hiladas horizontales, modelos mec\u00e1nicos y modelos de elementos finitos"}, {"subtema": "Construcci\u00f3n"}, {"subtema": "Ejemplos"}], "temas": [{"tema": "Presas de gravedad de hormig\u00f3n vibrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos generales"}, {"subtema": "Predise\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "Presas arco"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos generales"}, {"subtema": "Ejemplo"}], "temas": [{"tema": "Cimentaci\u00f3n de presas de f\u00e1brica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1ridos"}, {"subtema": "Cemento y puzolanas"}, {"subtema": "Fabricaci\u00f3n, transporte y colocaci\u00f3n y curado del hormig\u00f3n"}, {"subtema": "Tratamiento de juntas: cimentaci\u00f3n y bloques"}], "temas": [{"tema": "Construcci\u00f3n de presas de hormig\u00f3n vibrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Ejemplo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presas de hormig\u00f3n compactado con rodillo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00eda"}, {"subtema": "Filtraci\u00f3n y red de corriente"}, {"subtema": "Filtros y drenes"}, {"subtema": "C\u00e1lculos de estabilidad"}], "temas": [{"tema": "Presas de materiales sueltos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas de explotaci\u00f3n"}, {"subtema": "Planes de emergencia"}, {"subtema": "Auscultaci\u00f3n y vigilancia de presas"}], "temas": [{"tema": "Explotaci\u00f3n de presas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Producci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica"}, {"subtema": "Mercado el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "Fundamento de los aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos"}, {"subtema": "R\u00e9gimen concesional"}, {"subtema": "El caudal: caudal de dise\u00f1o"}, {"subtema": "El salto: bruto, \u00fatil y neto"}, {"subtema": "Tipos de turbinas hidroel\u00e9ctricas"}, {"subtema": "C\u00e1lculos de producci\u00f3n"}, {"subtema": "Elementos de la obra hidr\u00e1ulica y criterios b\u00e1sicos de dise\u00f1o:"}, {"subtema": "- Presa o azud"}, {"subtema": "- Toma de agua"}, {"subtema": "- Desarenadores"}, {"subtema": "- Derivaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Tuber\u00eda forzada"}, {"subtema": "- Central"}, {"subtema": "- Restituci\u00f3n"}, {"subtema": "Sistema el\u00e9ctrico y sistema de control"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.legarreta@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Legarreta, Jose Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Presas e Aproveitamentos Hidroel\u00e9ctricos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "jose.legarreta@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Legarreta, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701063"}}
{"codigo": "632G01063", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-La formaci\u00f3n de los Centros Hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "-Las operaciones de Reforma Interior y Ensanche"}, {"subtema": "-La formaci\u00f3n de los nuevos barrios de la Periferia"}, {"subtema": "-La construcci\u00f3n de los Pol\u00edgonos de los 60 y 70"}, {"subtema": "-La formaci\u00f3n de las Periferias  Metropolitanas"}, {"subtema": "-Introduci\u00f3n al Planeamiento Urban\u00edstico"}], "temas": [{"tema": "-  1 Parte ANALISIS DE LOS PROCESOS DE   CRECIMIENTO URBANO"}, {"tema": "- 2 Parte INTRODUCI\u00d6N A LA LEGISLACI\u00d6N URBAN\u00cfSTICA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "arte INTRODUCCI\u00d6N A LA LEGISLACI\u00d6N"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.nardiz@udc.es", "nombre": "Nardiz Ortiz, Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "INTRODUCCI\u00d3N AL URBANISMO GRADO DE OBRAS P\u00daBLICAS. Especialidad \u201cTransporte y Servicios Urbanos\u201d. OBJETIVOS - Analizar la formaci\u00f3n y transformaci\u00f3n del tejido urbano de las ciudades, desde las transformaciones del viario, el parcelario y la edificaci\u00f3n. - Poner de manifiesto el papel de las infraestructuras en la construcci\u00f3n de la ciudad y el territorio. - Introducir al alumno en la Legislaci\u00f3n y el Planeamiento Urban\u00edstico, como contexto en el que desarrollar\u00e1 la pr\u00e1ctica profesional en la construcci\u00f3n de la ciudad. CONTENIDO I PARTE. Tomando como ejemplos te\u00f3ricos las ciudades de Galicia se analiza - La formaci\u00f3n de los centros hist\u00f3ricos. - Las operaciones de Reforma Interior y Ensanche realizados en la segunda mitad del XIX y primeras d\u00e9cadas del XX. - La formaci\u00f3n de nuevos barrios en la periferia a partir de los a\u00f1os 40 del siglo XX. - La construcci\u00f3n de los Pol\u00edgonos Residenciales e Industriales de los a\u00f1os 60 y 70 del siglo XX. - La formaci\u00f3n de las Periferias Metropolitanas a partir de los a\u00f1os 80. II PARTE. Introducci\u00f3n a la Legislaci\u00f3n y al Planeamiento Urban\u00edstico. PR\u00c1CTICA La pr\u00e1ctica se desarrolla sobre una ciudad de Galicia que los alumnos en grupos analizan siguiendo la misma secuencia del contenido te\u00f3rico, con visitas a las distintas \u00e1reas y barrios de la ciudad, de las que extraen una s\u00edntesis de sus caracter\u00edsticas que exponen p\u00fablicamente en clase, realizando una correcci\u00f3n conjunta de las mismas. EVALUACI\u00d3N Se realiza en base a la Pr\u00e1ctica de Curso y a los Res\u00famenes presentados del contenido te\u00f3rico en las clases.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n ao Urbanismo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "carlos.nardiz@udc.es", "nombre": "Nardiz Ortiz, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01063&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701049"}}
{"codigo": "632G01049", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Ecuaci\u00f3ns en r. non permanente 1D e 2D"}, {"subtema": "2. M\u00e9todos de resoluci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Aplicaci\u00f3n co modelo HEC-RAS"}, {"subtema": "4. Aplicaci\u00f3n co modelo IBER"}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Modelos num\u00e9ricos de fluxo en l\u00e1mina libre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Ecuaci\u00f3ns"}, {"subtema": "3. Modelizaci\u00f3n da temperatura"}, {"subtema": "4. Modelizaci\u00f3n de pat\u00f3xenos"}, {"subtema": "5. Modelizaci\u00f3n do ciclo do nitr\u00f3xeno e da MO"}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Modelos de calidade en r\u00edos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definiciones y textos legales aplicables."}, {"subtema": "2. Metodolog\u00edas para la determinaci\u00f3n del DPH"}, {"subtema": "3. Metodolog\u00edas para la evaluaci\u00f3n de zonas inundables"}, {"subtema": "4. An\u00e1lisis de los avances en las cuencas de Galicia Costa y Mi\u00f1o Sil."}, {"subtema": "5. Pr\u00e1ctica de modelizaci\u00f3n num\u00e9rica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Zonas inundables y DPH"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n \u00e1 Hidr\u00e1ulica Fluvial"}, {"subtema": "2. Hidr\u00e1ulica de Pontes"}, {"subtema": "3. Encauzamentos"}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Hidr\u00e1ulica fluvial"}]}], "coordinadores": [{"email": "luis.cea@udc.es", "nombre": "Cea Gomez, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Obras Hidr\u00e1ulicas II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "jose.anta@udc.es", "nombre": "Anta  \u00c1lvarez, Jos\u00e9"}, {"email": "luis.cea@udc.es", "nombre": "Cea Gomez, Luis"}, {"email": "juan.naves@udc.es", "nombre": "Naves Garc\u00eda-Rendueles, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701050"}}
{"codigo": "632G01050", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.padilla@udc.es", "nombre": "Padilla Benitez, Francisco"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Proporcionar una visi\u00f3n general y equilibrada de los aspectos b\u00e1sicos y aplicados de la Hidrolog\u00eda superficial y Subterr\u00e1nea desde las necesidades propias de la ingenier\u00eda civil, con el fin de que el alumno sea capaz de proyectar e interpretar los distintos ensayos hidr\u00e1ulicos de caracterizaci\u00f3n hidrodin\u00e1mica del medio, interpretar mapas hidrogeol\u00f3gicos, conocer aspectos constructivos de las captaciones y analizar las interacciones aguas superficiales y subterraneas", "nombre_asignatura": "Hidrolox\u00eda Superficial e Subterr\u00e1nea", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "ricardo.juncosa@udc.es", "nombre": "Juncosa Rivera, Ricardo"}, {"email": "francisco.padilla@udc.es", "nombre": "Padilla Benitez, Francisco"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701026"}}
{"codigo": "632G01026", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Materiais met\u00e1licos. Ventaxas e inconvenientes do aceiro. Normativas. Tipos de perfiles sider\u00farxicos e caracter\u00edsticas. Procesos b\u00e1sicos de fabricaci\u00f3n e montaxe en taller. Ensaios elementais e propiedades: tracci\u00f3n, cargas c\u00edclicas, ensaio de torsi\u00f3n, resiliencia, tensi\u00f3ns residuais, efecto da temperatura e protecci\u00f3ns. Clases de aceiros estruturais. Criterios de plastificaci\u00f3n. Criterio de esgotamento el\u00e1stico das normativas."}], "temas": [{"tema": "1. A Construcci\u00f3n Met\u00e1lica. O aceiro estrutural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de acci\u00f3s. M\u00e9todos de an\u00e1lise. Modelos de seguridade estrutural determinista, probabilista e semiprobabilista. M\u00e9todo dos estados l\u00edmite: estados l\u00edmite \u00faltimos e de servizo. Coeficientes de maioraci\u00f3n e combinaci\u00f3ns de carga, coeficientes parciais de seguridade. Estados l\u00edmite de servicio."}], "temas": [{"tema": "2. Bases de proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Idealizaci\u00f3n da estructura. Conceptos de non linealidade xeom\u00e9trica e do material, deformaci\u00f3n por cortante, torsi\u00f3n non uniforme, arrastre por cortante. An\u00e1lisis global. Clasificaci\u00f3n das secci\u00f3ns transversais. Imperfecci\u00f3ns. Estabilidade lateral."}], "temas": [{"tema": "3. An\u00e1lise estructural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Flexi\u00f3n: flector, cortante, rasante. Tensi\u00f3ns por flexi\u00f3n. Tensi\u00f3s por cortante: secci\u00f3ns abertas e pechadas, CEC. Torsi\u00f3n: torsi\u00f3n uniforme e non uniforme. Comprobaci\u00f3ns da secci\u00f3n transversal con aplicaci\u00f3n da EAE."}], "temas": [{"tema": "4. Estado l\u00edmite de resistencia das secci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pandeo el\u00e1stico de Euler. Lonxitude de pandeo e esbeltez. Curvas europeas de pandeo. Pandeo lateral. Pandeo por torsi\u00f3n. Concepto de Viga-columna. Elementos compostos"}], "temas": [{"tema": "5. Estado l\u00edmite de inestabilidade das barras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de pandeo de placas. Aboladura por cortante. Aboladura por cargas concentradas transversais. Rixidizadores. Interacci\u00f3n. Aboladura da alma inducida pola ala comprimida."}], "temas": [{"tema": "5. Aboladura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3ns e reglas de boa pr\u00e1ctica. Rixidez e capacidade de rotaci\u00f3n. Parafusos: funcionamento da uni\u00f3n, disposici\u00f3ns construtivas, comprobaci\u00f3ns. Soldadura: t\u00e9cnicas de execuci\u00f3n, uni\u00f3ns a tope e en \u00e1ngulo, c\u00e1lculo de tensi\u00f3ns, comprobaci\u00f3ns. Bases de pilares."}], "temas": [{"tema": "6. Elementos de uni\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "aitor.baldomir@udc.es", "nombre": "Baldomir Garc\u00eda, Aitor"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta materia imp\u00e1rtese no cuarto curso do grado IOP. O obxectivo \u00e9 co\u00f1ecer e comprender o funcionamento resistente das estruturas met\u00e1licas, aplic\u00e1ndoo ao dimensionamento e dese\u00f1o das mesmas seguindo as normativas existentes.", "nombre_asignatura": "Estruturas Met\u00e1licas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "antonio.jose.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Naveira, Antonio Jos\u00e9"}, {"email": "aitor.baldomir@udc.es", "nombre": "Baldomir Garc\u00eda, Aitor"}, {"email": "l.romera@udc.es", "nombre": "Romera Rodriguez, Luis Esteban"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701062"}}
{"codigo": "632G01062", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos de geotecnia y mec\u00e1nica de suelos y de rocas as\u00ed como su aplicaci\u00f3n en el desarrollo de estudios, proyectos, construcciones y explotaciones donde sea necesario efectuar movimientos de tierras, cimentaciones y estructuras de contenci\u00f3n."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidad de aplicaci\u00f3n de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de las l\u00edneas de ferrocarriles con conocimiento para aplicar la normativa t\u00e9cnica espec\u00edfica y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n de obras geot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Superestructura e infraestrutura ferroviaria."}, {"subtema": "1.2. Estruturas de asento."}, {"subtema": "1.3. Xuntas e barra longa soldada."}, {"subtema": "1.4. Aparellos de v\u00eda."}, {"subtema": "1.5. V\u00eda sen balasto."}], "temas": [{"tema": "1. Ampliaci\u00f3n de estrutura da v\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2. Xeometr\u00eda da v\u00eda."}], "temas": [{"tema": "2. Xeometr\u00eda da v\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Calidade xeom\u00e9trica da v\u00eda. Auscultaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2. Construci\u00f3n, conservaci\u00f3n e renovaci\u00f3n de v\u00eda."}], "temas": [{"tema": "3. Operaci\u00f3ns sobre a v\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Feixes de v\u00eda en estaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "4. Estaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. Li\u00f1a de contacto e circu\u00edto de retorno."}, {"subtema": "5.2. Sinalizaci\u00f3n, enclavamentos e sistemas actuais de explotaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. Instalaci\u00f3ns en sistemas ferroviarios. Sinalizaci\u00f3n, enclavamentos e sistemas de explotaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. Resistencias e esforzos."}, {"subtema": "6.2. A adherencia e a tracci\u00f3n."}, {"subtema": "6.3. Freado"}], "temas": [{"tema": "6. Din\u00e1mica do tren"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.bugarin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Bugar\u00edn, Miguel Domingo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Nesta materia impartiranse conceptos avanzados relativos ao proxecto, construci\u00f3n e explotaci\u00f3n de li\u00f1as ferroviarias. A gu\u00eda docente desta materia est\u00e1 dispo\u00f1ible tanto en galego como en castel\u00e1n. En caso de discrepancias entre ambas as versi\u00f3ns terase en conta o establecido na versi\u00f3n en castel\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Ferrocarr\u00eds", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "margarita.novales@udc.es", "nombre": "Novales Ordax, Margarita"}, {"email": "m.bugarin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Bugar\u00edn, Miguel Domingo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01062&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701033"}}
{"codigo": "632G01033", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de geolog\u00eda y morfolog\u00eda del terreno y su aplicaci\u00f3n en problemas relacionados con la ingenier\u00eda. Climatolog\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Conocimiento de las t\u00e9cnicas topogr\u00e1ficas imprescindibles para obtener mediciones, formar planos, establecer trazados, llevar al terreno geometr\u00edas definidas o controlar movimientos de estructuras u obras de tierra."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "DEFINICI\u00d3N DE PROXECTO FIN DE CARREIRA"}, {"subtema": "ELECCI\u00d3N DO PROXECTO FIN DE CARREIRA"}, {"subtema": "SEGUIMENTO DO PFC"}, {"subtema": "ANALISE DE ALTERNATIVAS E ELECCION DA SOLUCI\u00d3N A ADOPTAR"}, {"subtema": "PRESENTACI\u00d3N E EVALUACI\u00d3N DO PROXECTO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROXECTO FIN DE CARREIRA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "MEMORIA"}, {"subtema": "ANEXOS \u00c1 MEMORIA"}, {"subtema": "PLANOS"}, {"subtema": "PREGO DE PRESCRIPCIONS T\u00c9CNICAS PARTICULARES"}, {"subtema": "PRESUPOSTO"}], "temas": [{"tema": "CONTIDO XERAL DO PROXECTO FIN DE CARREIRA"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.antonio.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pardo, Juan Antonio"}], "creditos": 12.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Realizaci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, unha vez obtidos todolos cr\u00e9ditos do plan de estudios, dun exercicio orixinal defendido individualmente ante un tribunal universitario, consistente nun proxecto integral de enxe\u00f1er\u00eda civil de natureza profesional no que se sinteticen as competencias adquiridas no ensino na especialidade correspondente.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "arturo.anton@udc.es", "nombre": "Anton Casado, Arturo"}, {"email": "jose.fernandezdemesa@udc.es", "nombre": "Fernandez de Mesa Diaz del Rio, Jose Ramon"}, {"email": "antonio.meijide@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Meijide, Jos\u00e9 Antonio"}, {"email": "david.lopez.rua@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez R\u00faa, David"}, {"email": "enrique.macineira@udc.es", "nombre": "Maci\u00f1eira Alonso, Enrique"}, {"email": "gonzalo.mosqueira.martinez@udc.es", "nombre": "Mosqueira Martinez, Gonzalo"}, {"email": "juan.antonio.rodriguez@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pardo, Juan Antonio"}, {"email": "leticia.valladares@udc.es", "nombre": "Valladares Lopez, Leticia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701029"}}
{"codigo": "632G01029", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O m\u00e9todo matricial dos movementos ou da rixidez"}, {"subtema": "Matriz de rixidez dunha barra de n\u00f3s articulados"}, {"subtema": "Cambios de sistemas de coordenadas. Matriz de transporte"}, {"subtema": "Ensamblaxe da matriz de rixidez da estrutura"}, {"subtema": "Condiciones de contorno en ligaz\u00f3ns"}, {"subtema": "Resultadas de movementos, reacci\u00f3ns e esforzos"}, {"subtema": "Matriz de rixidez dunha barra plana de n\u00f3s r\u00edxidos"}, {"subtema": "Matriz de transporte dunha barra plana de n\u00f3s r\u00edxidos"}, {"subtema": "Cargas contidas no plano da estrutura"}, {"subtema": "Forzas distribu\u00eddas ou concentradas no interior de barras"}, {"subtema": "Cargas t\u00e9rmicas"}, {"subtema": "Emparrillados"}, {"subtema": "Matriz de rixidez dunha barra xen\u00e9rica"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de estruturas tridimensionais de n\u00f3s r\u00edxidos"}], "temas": [{"tema": "C\u00e1lculo matricial de estruturas de barras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A placa como elemento estrutural"}, {"subtema": "Flexi\u00f3n de placas delgadas"}, {"subtema": "Condici\u00f3ns de contorno en enlaces"}, {"subtema": "M\u00e9todo de Navier"}, {"subtema": "M\u00e9todo de Levy-Nadai"}, {"subtema": "Pandeo de placas"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda de placas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A l\u00e1mina como elemento estrutural"}, {"subtema": "Tipos de l\u00e1minas"}, {"subtema": "Teor\u00eda de membrana en l\u00e1minas de revoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Deformaci\u00f3ns en l\u00e1minas de revoluci\u00f3n"}, {"subtema": "L\u00e1minas cil\u00edndricas e c\u00f3nicas"}, {"subtema": "Flexi\u00f3n de l\u00e1minas cil\u00edndricas"}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda de l\u00e1minas"}]}], "coordinadores": [{"email": "jacobo.diaz@udc.es", "nombre": "Diaz Garcia, Jacobo Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "A materia organ\u00edzase en tres bloques: c\u00e1lculo matricial de estruturas de barras, teor\u00eda de placas e teor\u00eda de l\u00e1minas. En cada un dos bloques introd\u00facese ao alumno nos conceptos fundamentais e real\u00edzanse exercicios pr\u00e1cticos de c\u00e1lculo de estruturas que permiten asimilar os conceptos te\u00f3ricos. No bloque de c\u00e1lculo matricial real\u00edzanse ademais exemplos pr\u00e1cticos con c\u00f3digos inform\u00e1ticos de c\u00e1lculo de estruturas.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de Estruturas II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "antonio.jose.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Naveira, Antonio Jos\u00e9"}, {"email": "jacobo.diaz@udc.es", "nombre": "Diaz Garcia, Jacobo Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701047"}}
{"codigo": "632G01047", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n da auga. Ciclos da auga. A pegada h\u00eddrica. Gobernanza da auga."}], "temas": [{"tema": "1.- INTRODUCI\u00d3N \u00c1 XESTI\u00d3N AMBIENTAL DA AUGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pol\u00edtica da auga en Europa. Directiva Marco da auga e estratexias de xesti\u00f3n integral e utilizaci\u00f3n sustentable dos recursos h\u00eddricos."}], "temas": [{"tema": "2.- A DIRECTIVA MARCO DA AUGA E A LEXISLACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE XESTI\u00d3N EN AUGA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Problem\u00e1tica das verteduras de augas residuais en r\u00edos."}, {"subtema": "Problem\u00e1tica de verteduras de augas residuais en encoros e lagos"}, {"subtema": "Problem\u00e1tica de verteduras de augas residuais en zonas costeiras."}, {"subtema": "Problem\u00e1tica de contaminaci\u00f3n de augas subterr\u00e1neas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL DAS MASAS DE AUGA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "DESCRICI\u00d3N XERAL DAS DEMARCACI\u00d3NS HIDROGR\u00c1FICAS."}, {"subtema": "Masas de auga superficial. Inventario de recursos h\u00eddricos naturais. Zonas protexidas segundo a DMA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "USOS, PRESI\u00d3NS E INCIDENCIAS ANTR\u00d3PICAS."}, {"subtema": "Usos e demandas. Presi\u00f3ns. Prioridade e compatibilidade de usos. Caudais ecol\u00f3xicos. Asignaci\u00f3n e reserva de recursos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "ESTADO DAS AUGAS."}, {"subtema": "Augas superficiais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "MASAS DE AUGA SUBTERR\u00c1NEAS."}, {"subtema": "Descrici\u00f3n xeral nas demarcaci\u00f3ns. Estado das masas de auga."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "OBXECTIVOS AMBIENTAIS."}, {"subtema": "Obxectivos e prazos. Deterioraci\u00f3n temporal do estado das masas de Auga. Condici\u00f3ns para as novas modificaci\u00f3ns ou alteraci\u00f3ns. An\u00e1lise de custos desproporcionados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PROGRAMAS DE MEDIDAS."}, {"subtema": "Procedemento de an\u00e1lise e definici\u00f3n do programa. Caracterizaci\u00f3n das medidas. An\u00e1lise custo-eficacia das medidas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- PLANIFICACI\u00d3N HIDROL\u00d3GICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A xesti\u00f3n da demanda como instrumento da xesti\u00f3n integrada da auga. Programas de Xesti\u00f3n. uso eficiente da auga. Programa de Xesti\u00f3n da Demanda no Plan Urban\u00edstico."}], "temas": [{"tema": "5. - ESTRATEXIAS DE XESTI\u00d3N DA DEMANDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reutilizaci\u00f3n. Augas grises. Augas pluviais. Augas subterr\u00e1neas. Desalaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "6.- USO DE RECURSOS COMPLEMENTARIOS / ALTERNATIVOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos xerais. Custos dos servizos da auga. Custos ambientais e do recurso. Ingresos polos servizos da auga."}], "temas": [{"tema": "7.- O CUSTO DOS SERVIZOS DA AUGA E A s\u00faa RECUPERACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contido dos estudos de impacto ambiental. O proxecto, as s\u00faas alternativas e as s\u00faas acci\u00f3ns. Factores ambientais e inventario ambiental. Agregaci\u00f3n e valoraci\u00f3n de impactos. Medidas correctoras. Programas de vixilancia e control."}], "temas": [{"tema": "8.- IMPACTO AMBIENTAL DE OBRAS HIDR\u00c1ULICAS E SANITARIAS."}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A asignatura ten como obxectivo principal transmitir ao alumno unha visi\u00f3n integral e hol\u00edstica da xesti\u00f3n dos recursos h\u00eddricos. Na asignatura trab\u00e1llase a fondo coa metodolox\u00eda da planificaci\u00f3n hidrol\u00f3gica utilizada en Europa e anal\u00edzase en detalle o sistema de auga urbana, atendendo tanto aos elementos que o conforman como aos axentes que participan (gobernanza). Co fin de que o alumno comprenda mellor os efectos das presi\u00f3ns antropog\u00e9nicas sobre as masas de agu se profundia na an\u00e1lise dos impactos de vertidos de augas residuales sobre medio acu\u00e1tios continentales e sobre a costa.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Ambiental", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "j.alvarez-campana@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez-Campana Gallo, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701067"}}
{"codigo": "632G01067", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Conocimiento del marco de regulaci\u00f3n de la gesti\u00f3n urban\u00edstica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Obras p\u00fablicas, transporte e territorio"}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCC\u00d3N \u00c1 ASIGNATURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a\tO medio f\u00edsico"}, {"subtema": "b.\tO marco demogr\u00e1fico."}, {"subtema": "c.\tEstrutura dos asentamientos de Galicia, distribuci\u00f3n espacial da poboaci\u00f3n e os seus movementos"}, {"subtema": "d.\tMarco econ\u00f3mico: situaci\u00f3n econ\u00f3mica, evoluci\u00f3n do nivel do renda, sectores econ\u00f3micos"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": "2.\tDESCRICI\u00d3N DO TERRITORIO DE GALICIA. ASPECTOS XERAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a As Directrices de Ordenaci\u00f3n do Territorio de Galicia"}, {"subtema": "b O Plan de Ordenaci\u00f3n do Litoral"}, {"subtema": "c. A planificaci\u00f3n urban\u00edstica en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. O MODELO TERRITORIAL DE GALICIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.\tA rede de estradas de Galicia"}, {"subtema": "b.\tO desenvolvemento urbano ao longo da rede de estradas"}, {"subtema": "c.\tA rede viaria e o espazo urbano"}, {"subtema": "d.\tIncidencia do modelo territorial na seguridade vial"}, {"subtema": "e.\tO sistema portuario de Galicia"}, {"subtema": "i.\tportuarios"}, {"subtema": "f.\tO sistema aeroportuario"}, {"subtema": "g.\tO sistema ferroviario"}, {"subtema": "h.\tEspazos empresariais e log\u00edsticos"}], "temas": [{"tema": "4. INFRAESTRUTURAS E MODELO TERRITORIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a.     O Sistemas de transportes"}, {"subtema": "b.\tIncidencia sobre  mobilidade"}, {"subtema": "c.\tIncidencia sobre o desenvolvemento econ\u00f3mico e o equilibrio territorial"}, {"subtema": "d.\tIncidencia ambiental"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. INCIDENCIA DAS OBRAS P\u00daBLICAS NO SISTEMA E O SISTEMA DE TRANSPORTE NO MODELO TERRITORIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A\tAn\u00e1lisis dafo"}, {"subtema": "b.\tAn\u00e1lisis coste beneficio."}, {"subtema": "c.\tAn\u00e1lisis multicriterio"}, {"subtema": "d.\tRentabilidade pol\u00edtica das infraestructuras"}], "temas": [{"tema": "6. SISTEMAS DE AVALIACI\u00d3N DA NECESIDADE DA INFRAESTRUTURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a. A planificaci\u00f3n territorial"}, {"subtema": "b. A planificaci\u00f3n de infraestructuras de transporte"}, {"subtema": "c. As necesidades de coordinaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "7.\tA MELLORA DO MODELO TERRITORIAL MEDIANTE A PLANIFCACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.lefler@udc.es", "nombre": "Lefler Gull\u00f3n, Carlos Joaqu\u00edn"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Nesta asignatura est\u00fadase a incidencia das obras p\u00fablicas no territorio desde distintos aspectos: as relaci\u00f3ns entre a obra p\u00fablica e a sociedade, a necesidades de obras p\u00fablicas, o proceso de toma de decisi\u00f3ns nas obras p\u00fablicas, as relaci\u00f3ns entre a obra p\u00fablica o transporte e o territorio. Est\u00fadanse diversos casos centrados no \u00e1mbito territorial de Galicia.", "nombre_asignatura": "Obras P\u00fablicas e Territorio", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "c.lefler@udc.es", "nombre": "Lefler Gull\u00f3n, Carlos Joaqu\u00edn"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01067&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701061"}}
{"codigo": "632G01061", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de carreteras, as\u00ed como para el dimensionamiento, el proyecto y los elementos que componen las dotaciones viarias b\u00e1sicas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de las l\u00edneas de ferrocarriles con conocimiento para aplicar la normativa t\u00e9cnica espec\u00edfica y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "ignacio.perez1@udc.es", "nombre": "Perez Perez, Ignacio"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "En esta asignatura se impartir\u00e1n los conceptos b\u00e1sicos que permitan conocer la problem\u00e1tica del dise\u00f1o y construcci\u00f3n de los distintos elementos de una carretera.", "nombre_asignatura": "Cami\u00f1os e Aeroportos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "carlos.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Carlos"}, {"email": "ignacio.perez1@udc.es", "nombre": "Perez Perez, Ignacio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01061&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701027"}}
{"codigo": "632G01027", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de carreteras, as\u00ed como para el dimensionamiento, el proyecto y los elementos que componen las dotaciones viarias b\u00e1sicas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de las l\u00edneas de ferrocarriles con conocimiento para aplicar la normativa t\u00e9cnica espec\u00edfica y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Compactaci\u00f3n. Capacidade de soporte. Formaci\u00f3n de chairas. Estabilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1. Explanaci\u00f3ns"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns. Tipos de firmes. Constituci\u00f3n do firme flexible e funci\u00f3ns das s\u00faas capas. Factores de dese\u00f1o dos firmes."}], "temas": [{"tema": "2. Constituci\u00f3n dos firmes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Cales a\u00e9reos e conglomerantes hidr\u00e1ulicos e puzol\u00e1nicos. Ligantes hidrocarbonados. Especificaci\u00f3ns e ensaios."}], "temas": [{"tema": "3. Ligantes e conglomerantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Propiedades dos \u00e1ridos grosos. Propiedades dos \u00e1ridos finos. Caracter\u00edsticas do esqueleto mineral. Po mineral (filler)."}], "temas": [{"tema": "4. \u00c1ridos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Definici\u00f3n e tipos. Caracter\u00edsticas xerais. Materiais para zahorras. Proceso de preparaci\u00f3n das zahorras artificiais. Posta en obra. Fallo das capas granulares."}], "temas": [{"tema": "5. Capas granulares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Tipos e caracter\u00edsticas xerais. Capas tratadas con cemento. Gravaescoria. Gravaceniza. Gravaemulsi\u00f3n. Formig\u00f3n magro."}], "temas": [{"tema": "6. Capas tratadas para bases e subbases"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e tipos. Regas sen grava mi\u00fada. Regas con grava mi\u00fada. Microaglomerados en fr\u00edo."}], "temas": [{"tema": "7. Tratamentos superficiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n e xeneralidades. Clasificaci\u00f3n das mesturas bituminosas. Emprego das mesturas bituminosas en Espa\u00f1a. Reolog\u00eda. Propiedades xerais das mesturas bituminosas.  Proxecto. Especificaci\u00f3ns e dosificaci\u00f3n. Fabricaci\u00f3n das mesturas bituminosas. Posta en obra. Control de calidade."}], "temas": [{"tema": "8. Mesturas bituminosas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas xerais. Tipos de pavimentos de formig\u00f3n. Caracter\u00edsticas dos materiais dos formig\u00f3ns vibrados. Proxecto. Execuci\u00f3n. Control de calidade."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Pavementos de formig\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Dimensionamiento e c\u00e1lculo. Norma 6.1-IC \u00absecci\u00f3ns de firme\u00bb."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. Dimensionamento de firmes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Medici\u00f3n e avaliaci\u00f3n das principais caracter\u00edsticas superficiais. Criterios de actuaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "11. Caracter\u00edsitcas superficiais (introduci\u00f3n)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Inspecci\u00f3n dos elementos da estrada. Inspecci\u00f3n visual dos pavimentos. Auscultaci\u00f3n do firme."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Conservaci\u00f3n (introduci\u00f3n)"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1. Superestructura e infraestructura ferroviaria."}, {"subtema": "13.2. Estruturas de asento."}, {"subtema": "13.3. Xuntas e barra longa soldada."}, {"subtema": "13.4. Aparellos de v\u00eda."}, {"subtema": "13.5. V\u00eda sen balasto."}], "temas": [{"tema": "13. Ampliaci\u00f3n de estrutura da v\u00eda ferroviaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14.1. Xeometr\u00eda da v\u00eda."}], "temas": [{"tema": "14. Xeometr\u00eda da v\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "15.1. Calidade xeom\u00e9trica da v\u00eda. Auscultaci\u00f3n."}, {"subtema": "15.2. Construci\u00f3n, conservaci\u00f3n e renovaci\u00f3n de v\u00eda."}], "temas": [{"tema": "15. Operaci\u00f3ns sobre a v\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16.1. Li\u00f1a de contacto e circu\u00edto de retorno."}, {"subtema": "16.2. Introduci\u00f3n \u00e1 se\u00f1alizaci\u00f3n e os enclavamientos."}], "temas": [{"tema": "16. Outros elementos das li\u00f1as de ferrocarril"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.rodriguez.pasandin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pasand\u00edn, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A materia permite obter os co\u00f1ecementos necesarios para dese\u00f1ar, constru\u00edr, explotar e conservar infraestruturas lineais de transporte. En particular os firmes das estradas e as v\u00edas de ferrocarr\u00eds. A gu\u00eda docente da materia est\u00e1 dispo\u00f1ible en galego e castel\u00e1n. En caso de discrepancia entre ambas as versi\u00f3ns, prevalecer\u00e1 a versi\u00f3n en castel\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Cami\u00f1os e Ferrocarr\u00eds", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "m.bugarin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Bugar\u00edn, Miguel Domingo"}, {"email": "ana.rodriguez.pasandin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pasand\u00edn, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701059"}}
{"codigo": "632G01059", "competencias": [{"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n da contorna: trazos costeiros"}, {"subtema": "Normativa de referencia:  ROM, Lei de Costas e o  DPTM"}, {"subtema": "Bases de definici\u00f3n de acci\u00f3ns. Definici\u00f3n de nivel de risco ( ROM 0.2-90)"}], "temas": [{"tema": "T1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ventos"}, {"subtema": "Niveles (mareas)"}, {"subtema": "Ondada. Teor\u00eda lineal. Propagaci\u00f3n ondada en fondo plano"}], "temas": [{"tema": "T2. FORZADORES DEL OLEAJE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O balance de sedimentos"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao transporte de sedimentos"}, {"subtema": "A praia: Perfil e planta"}], "temas": [{"tema": "T3. INTRODUCCI\u00d3N A LA MORFOLOG\u00cdA LITORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Obras de abrigo"}, {"subtema": "Obras de atracada"}, {"subtema": "Dragados e obras costeiras: rexeneraci\u00f3n de praias, espig\u00f3ns, actuaci\u00f3ns no lado terra"}], "temas": [{"tema": "T4. TIPOLOG\u00cdA Y DESCRIPCI\u00d3N DE LAS OBRAS MAR\u00cdTIMAS Y PORTUARIAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "En esta asignatura se proporcionan y desarrollan conocimientos y capacidades pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito de las obras mar\u00edtimas y portuarias. El objetivo de la materia es presentar los fen\u00f3menos din\u00e1micos del medio marino y su interacci\u00f3n con las infraestructuras mar\u00edtimas y portuarias que tambi\u00e9n se presentar\u00e1n en la materia.", "nombre_asignatura": "Obras Mar\u00edtimas e Portuarias", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "ricardo.babio@udc.es", "nombre": "Bab\u00edo Arcay, Ricardo"}, {"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}, {"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01059&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701056"}}
{"codigo": "632G01056", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n de los sistemas de abastecimiento y saneamiento, as\u00ed como de su dimensionamiento, construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Elementos. Funci\u00f3ns e integraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1.- SISTEMAS DE ABASTECEMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O consumo urbano. Variaci\u00f3n e evoluci\u00f3n do consumo. Outros consumos. C\u00e1lculo de caudais."}], "temas": [{"tema": "2.- DOTACIONS E CAUDALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos del tratamiento. Tipos de tratamiento."}], "temas": [{"tema": "3.- TRATAMENTO DE AUGAS DE ABASTECEMENTO. OBXECTIVOS E CONFIGURACI\u00d3N DE LI\u00d1AS DE TRATAMENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Decantaci\u00f3n libre. Par\u00e1metros de dimensionamiento. Tipos de sedimentaci\u00f3n. Sedimentaci\u00f3n floculenta. Sedimentaci\u00f3n de suspensi\u00f3ns concentradas. Decantadores est\u00e1ticos: criterios de dese\u00f1o"}], "temas": [{"tema": "4.- PROCESOS DE ELIMINACI\u00d3N DE PART\u00cdCULAS: TEOR\u00cdA DA DECANTACI\u00d3N LIBRE E FUNDAMENTOS DOS PROCESOS DE SEDIMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Esquema xeral. Desbaste. Desarenado. Resumo de par\u00e1metros."}], "temas": [{"tema": "5.- PRETRATAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de part\u00edculas s\u00f3lidas na auga. Reactivos qu\u00edmicos. Instalaci\u00f3ns: criterios de dese\u00f1o. Manexo de reactivos."}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA: ENSAYO DE COAGULACI\u00d3N-FLOCULACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "6.- PROCESO DE COAGULACI\u00d3N \u2013 FLOCULACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dese\u00f1o de decantadores est\u00e1ticos. Melloras dos decantadores est\u00e1ticos. Aumento da concentraci\u00f3n de s\u00f3lidos en suspensi\u00f3n. Aumento da superficie dos decantadores. Aumento do peso do fl\u00f3culo. Resumo de par\u00e1metros de dese\u00f1o."}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA: ENSAYO EN COLUMNA DE SEDIMENTACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "7.- DECANTADORES EST\u00c1TICOS E DECANTADORES ESPECIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Configuraci\u00f3n de proceso. Par\u00e1metros de dimensionamiento."}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA: ENSAIO DE FLOTACI\u00d3N FAD."}], "temas": [{"tema": "8.- PROCESOS DE FLOTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Obxectivos. Tipos. Mecanismos de separaci\u00f3n. Variables xerais do proceso. Filtraci\u00f3n lenta."}], "temas": [{"tema": "9.- FILTRACI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos. Funcionamento da filtraci\u00f3n r\u00e1pida. Estrutura e tipolox\u00eda. Control do proceso. Par\u00e1metros de dese\u00f1o. Aplicaci\u00f3ns."}, {"subtema": "PR\u00c1CTICA: ENSAYO DE FILTRACI\u00d3N R\u00c1PIDA"}], "temas": [{"tema": "10.- FILTRACI\u00d3N R\u00c1PIDA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos. M\u00e9todos de desinfecci\u00f3n. Cloraci\u00f3n: teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Ozonizaci\u00f3n: teor\u00eda y pr\u00e1ctica."}], "temas": [{"tema": "11.- DESINFECCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas dos lodos. Evacuaci\u00f3n final de lodos. Li\u00f1a de tratamento de lodo"}], "temas": [{"tema": "12.- TRATAMENTO E EVACUACI\u00d3N DE LODOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Esta materia trata de ampliar os co\u00f1ecementos dos alumnos no campo do tratamieto das augas, sobre todo dos procesos de potabilizaci\u00f3n. Dese\u00f1ouse cun car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico e cunha carga experimental de ensaios de tratamento en laboratorio moi importante.", "nombre_asignatura": "Tratamento de Augas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "alfredo.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Burgos, Alfredo"}, {"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01056&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701039"}}
{"codigo": "632G01039", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Dise\u00f1o de la viga y sus armaduras"}, {"subtema": "2. Detalles de armado y montaje de la armadura"}, {"subtema": "3. Fabricaci\u00f3n de la viga"}, {"subtema": "4. Fisuraci\u00f3n de la viga"}, {"subtema": "5. Comportamiento en servicio de la viga"}, {"subtema": "6. Comportamiento en rotura de la viga"}], "temas": [{"tema": "1. ROTURA A FLEXI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fisuraci\u00f3n de la viga a cortante"}, {"subtema": "2. Comportamiento en rotura"}], "temas": [{"tema": "2. ROTURA A CORTANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Fisuraci\u00f3n de la viga"}, {"subtema": "2. Comportamiento en servicio de la viga"}, {"subtema": "3. Comportamiento en rotura de la viga"}], "temas": [{"tema": "3. ROTURA DE UNA VIGUETA PRETENSADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Planteamiento del ensayo de arrancamiento"}, {"subtema": "2. Deslizamiento"}, {"subtema": "3. Tensi\u00f3n de adherencia"}], "temas": [{"tema": "4. ROTURA POR ADHERENCIA"}]}], "coordinadores": [{"email": "gumersinda.spaz@udc.es", "nombre": "Seara Paz, Gumersinda"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Laboratorio de Estructuras de Formig\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "iris.gonzalezt@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Taboada, Iris"}, {"email": "manuel.herrador@udc.es", "nombre": "Herrador Barrios, Manuel F."}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}, {"email": "roberto.rodriguez1@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez \u00c1lvaro, Roberto"}, {"email": "gumersinda.spaz@udc.es", "nombre": "Seara Paz, Gumersinda"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701038"}}
{"codigo": "632G01038", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales de la mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos y ondas y electromagnetismo y su aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento de la normativa sobre baja y alta tensi\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo, conceptos generales"}, {"subtema": "2. Agentes p\u00fablicos y privados. Ayuda Oficial al Desarrollo. Cooperaci\u00f3n galega."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a la cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Tecnolog\u00edas e ingenier\u00eda para el desarrollo en el Continuo Humanitario"}, {"subtema": "2. Aspectos espec\u00edficos en Ingenier\u00eda del agua y recursos h\u00eddricos"}, {"subtema": "3. Aspectos espec\u00edficos en Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica"}], "temas": [{"tema": "2. Tecnolog\u00edas apropiadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Proyectos de cooperaci\u00f3n internacional: aspectos particulares"}, {"subtema": "2. Fortalecimiento institucional y t\u00e9cnico del personal de pa\u00edses en desarrollo en ingenier\u00eda del agua"}, {"subtema": "3. Ejemplos pr\u00e1cticos de proyectos de cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo: recursos h\u00eddricos y Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Proyectos de cooperaci\u00f3n y fortalecimiento institucional"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "En esta asignatura se detallan los conceptos del trabajo en cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo, desde la \u00f3ptica de la ingenier\u00eda civil. El objetivo es presentar los organismos que realizan proyectos de cooperaci\u00f3n (ONG\u00b4s, organismos internacionales, empresas, administraciones), explicando c\u00f3mo trabaja cada uno. Se explica la preparaci\u00f3n de un proyecto de cooperaci\u00f3n internacional, en especial en los apartados de ingenier\u00eda del agua y del medio ambiente, cartograf\u00eda y GIS, \u00e1mbito de trabajo fundamental de los profesores de la asignatura.", "nombre_asignatura": "Cooperaci\u00f3n para o Desenvolvemento en Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701042"}}
{"codigo": "632G01042", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El mundo antiguo. Egipto, Grecia y Roma"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Arte paleocristiano y bizantino."}, {"tema": "Arte rom\u00e1nico y normando."}, {"tema": "Arte mud\u00e9jar."}, {"tema": "Arte g\u00f3tico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El Renacimiento. Arte y Ciencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Barroco y manierismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Patolog\u00edas estructurales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El siglo XVIII. EL siglo de las luces"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estructuras de acero de los siglos XVIII y XIX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Puentes de gran vano en el siglo XIX."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n y desarrollo del hormig\u00f3n armado: \u00e1mbitos internacional y espa\u00f1ol."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La escuela suiza"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Siglos XX y XXI: puentes, edificios y cubiertas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Est\u00e9tica actual de la ingenier\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Iba\u00f1ez, Santiago"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Est\u00e9tica do Dese\u00f1o Estrutural", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "santiago.hernandez@udc.es", "nombre": "Hernandez Iba\u00f1ez, Santiago"}, {"email": "felix.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Mouronte, Felix"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701043"}}
{"codigo": "632G01043", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos de geotecnia y mec\u00e1nica de suelos y de rocas as\u00ed como su aplicaci\u00f3n en el desarrollo de estudios, proyectos, construcciones y explotaciones donde sea necesario efectuar movimientos de tierras, cimentaciones y estructuras de contenci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n de obras geot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Dise\u00f1o e planificaci\u00f3n do reco\u00f1ecemento do terreo"}, {"subtema": "- Calicatas"}, {"subtema": "- Sondeos"}, {"subtema": "- Ensaios de penetraci\u00f3n din\u00e1mica"}, {"subtema": "- Placas de carga"}, {"subtema": "- Densidad e humidade &quot;in situ&quot;"}, {"subtema": "- Prospecci\u00f3n xeof\u00edsica"}], "temas": [{"tema": "RECO\u00d1ECEMENTO IN SITU DO TERREO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n \u00f3 proxecto e execuci\u00f3n de estructuras de terra"}, {"subtema": "- Materiais para a construcci\u00f3n de recheos"}, {"subtema": "- Dise\u00f1o de terrapl\u00e9ns e pedrapl\u00e9ns"}, {"subtema": "- Execuci\u00f3n de recheos: preparaci\u00f3n, extensi\u00f3n e compactaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Casos especiais"}], "temas": [{"tema": "XEOTECNICA VIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Compactaci\u00f3n din\u00e1mica"}, {"subtema": "- Pregarga"}, {"subtema": "- Columnas de grava"}, {"subtema": "- Mechas drenantes"}, {"subtema": "- Inxecci\u00f3ns"}, {"subtema": "- Vibrocompactaci\u00f3n"}, {"subtema": "- Soil-nailing"}], "temas": [{"tema": "MELLORA DE TERREOS DE CIMENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Tipolox\u00edas"}, {"subtema": "- Caracter\u00edsticas"}, {"subtema": "- Aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "\u00ba Terrapl\u00e9n sobre terreos blandos"}, {"subtema": "\u00ba Estabilizaci\u00f3n de taludes"}, {"subtema": "\u00ba Muros de solos reforzado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "XEOSINT\u00c9TICOS NA CONSTRUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Medidas de desplazamientos"}, {"subtema": "- Control de presinon"}, {"subtema": "- Medici\u00f3n de presi\u00f3n intersticial. Nivel fre\u00e1tico"}], "temas": [{"tema": "AUSCULTACI\u00d3N E INTRUMENTACI\u00d3N XEOT\u00c9CNICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "gisela.longueira.suarez@udc.es", "nombre": "Longueira Suarez, Gisela"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "O obxetivo principal da materia e a ampliaci\u00f3n do co\u00f1ecemento pr\u00e1ctico e de c\u00e1lculo das principais obras xeot\u00e9cnicas habituais na pr\u00e1ctica profesional.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda do Terreo II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "gisela.longueira.suarez@udc.es", "nombre": "Longueira Suarez, Gisela"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701037"}}
{"codigo": "632G01037", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Conocimiento de las t\u00e9cnicas topogr\u00e1ficas imprescindibles para obtener mediciones, formar planos, establecer trazados, llevar al terreno geometr\u00edas definidas o controlar movimientos de estructuras u obras de tierra."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Fundamentos cartogr\u00e1ficos. Definici\u00f3n e historia de los SIG. Modelos de representaci\u00f3n de la informaci\u00f3n geogr\u00e1fica."}], "temas": [{"tema": "1.\tFUNDAMENTOS DE LA INFORMACI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos y fuentes de datos espaciales. Bases de datos. Calidad de datos. Entrada y salida de datos. Visualizaci\u00f3n de informaci\u00f3n geoespacial. Edici\u00f3n de datos geogr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "2.\tLOS DATOS GEOGR\u00c1FICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de an\u00e1lisis espaciales. Relaciones espaciales. Consultas tem\u00e1ticas. Creaci\u00f3n de capas r\u00e1ster y vectorial. \u00c1lgebra de mapas. Operaciones geom\u00e9tricas. Superficie de fricci\u00f3n. Coste acumulado. Rutas \u00f3ptimas. An\u00e1lisis de redes."}], "temas": [{"tema": "3.\tCONCEPTOS B\u00c1SICOS DE AN\u00c1LISIS ESPACIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo Digital del Terreno. An\u00e1lisis morfom\u00e9trico. An\u00e1lisis hidr\u00e1ulico. Visibilidad."}], "temas": [{"tema": "4.\tGEOMORFOMETR\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La organizaci\u00f3n en un SIG. Componentes de una IDE. Metadatos. Est\u00e1ndares e interoperabilidad. Web Mapping."}], "temas": [{"tema": "5.\tINFRAESTRUCTURAS DE DATOS ESPACIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El mapa. Elementos del mapa. Tipos de mapas. Visualizaci\u00f3n y representaci\u00f3n de datos geogr\u00e1ficos."}], "temas": [{"tema": "6.\tREPRESENTACI\u00d3N CARTOGR\u00c1FICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "El planteamiento de la asignatura se basa en adquirir y desarrollar las capacidades de an\u00e1lisis geoespacial mediante el conocimiento y uso de t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n de datos geogr\u00e1ficos, a trav\u00e9s de la Cartograf\u00eda y los Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (SIG). Para ello se profundizar\u00e1 en el concepto de los datos geoespaciales, y en los procesos para su adquisici\u00f3n, almacenamiento, tratamiento, an\u00e1lisis, modelado y presentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Se explicar\u00e1n los fundamentos de los SIG, sus elementos principales, los modelos y estructura de los datos, las funciones de an\u00e1lisis espacial b\u00e1sicas y la representaci\u00f3n de los resultados de su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, especialmente sobre cuestiones relacionadas con las infraestructuras territoriales. Los conocimientos te\u00f3ricos ser\u00e1n transmitidos mediante el desarrollo de clases participativas complementadas con espacios virtuales de informaci\u00f3n. La mayor parte de las clases tendr\u00e1n un car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, por lo que se fomentar\u00e1 el trabajo diario mediante la realizaci\u00f3n de ejercicios, que en algunos casos se deber\u00e1n entregar al final de la sesi\u00f3n docente. Para consolidar los contenidos tratados en la materia, se propone la asistencia a clase y desarrollar pr\u00e1cticas puntuables, que en el caso de ser adecuadas conllevar\u00e1n el aprobado de la asignatura.", "nombre_asignatura": "Cartograf\u00eda e SIX", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701065"}}
{"codigo": "632G01065", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modos de transporte urbano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Redes e li\u00f1as de transporte p\u00fablico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Sistema tarifario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Informaci\u00f3n ao viaxeiro, ITS e SAE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Aparcamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Mobilidade ciclista"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.novales@udc.es", "nombre": "Novales Ordax, Margarita"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A gu\u00eda docente desta materia est\u00e1 dispo\u00f1ible tanto en galego como en castel\u00e1n. En caso de discrepancias entre ambas as versi\u00f3ns terase en conta o establecido na versi\u00f3n en castel\u00e1n. Nesta materia profundarase nos aspectos relacionados coa xesti\u00f3n do transporte urbano que se introduciron en \"Mobilidade Metropolitana e Terminais de Transporte\". Buscarase un enfoque pr\u00e1ctico de estudo de casos e desenvolvemento de soluci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n do Transporte Urbano", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "margarita.novales@udc.es", "nombre": "Novales Ordax, Margarita"}, {"email": "alfonso.orro@udc.es", "nombre": "Orro Arcay, Alfonso"}, {"email": "xacobe.paz@udc.es", "nombre": "Paz Salgado, Xacobe"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01065&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701046"}}
{"codigo": "632G01046", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas debido a puentes de hidr\u00f3geno. Compresibilidad. Viscosidad. Densidad. Tensi\u00f3n superficial. Propiedades termodin\u00e1micas."}], "temas": [{"tema": "1.- PROPIEDADES F\u00cdSICAS DA AUGA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidades de concentraci\u00f3n. Concepto de mol. Concepto de equivalente. Diferencia entre actividad y concentraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "2.- NOCI\u00d3NS B\u00c1SICAS DE QU\u00cdMICA DA AUGA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. C\u00e1lculo del cambio de energ\u00eda libre en condiciones est\u00e1ndares. Cambio de energ\u00eda libre en condiciones ambientales o no ideales. Energ\u00eda libre y su relaci\u00f3n con la constante de equilibrio. Efecto de la temperatura en la constante de equilibrio."}], "temas": [{"tema": "4.- TERMODIN\u00c1MICA E EQUILIBRIO QU\u00cdMICO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Ley de velocidad de reacci\u00f3n. Reacciones de orden 0 y orden 1. Reacciones de pseudo primer orden. Reacciones bioqu\u00edmicas: determinaci\u00f3n de las constantes. Aplicaciones: configuraciones de reactor y balances de materia"}], "temas": [{"tema": "5.- REACCI\u00d3N QU\u00cdMICA E BALANCE DE MATERIA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Estequiometr\u00eda redox. Energ\u00eda y estequiometr\u00eda de las reacciones bioqu\u00edmicas."}], "temas": [{"tema": "3.- OXIDACI\u00d3N-REDUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mediciones directas e indirectas. Conductividad. Alcalinidad. Dureza. pH. Composici\u00f3n qu\u00edmica de las aguas naturales: Lluvia, Nieve, R\u00edos, Oc\u00e9anos, Aguas subterr\u00e1neas."}], "temas": [{"tema": "6.- MEDICI\u00d3N DE PAR\u00c1METROS F\u00cdSICO-QU\u00cdMICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00f3lidos. Materia org\u00e1nica. Nitr\u00f3geno. F\u00f3sforo. Contaminaci\u00f3n fecal."}], "temas": [{"tema": "7.- PAR\u00c1METROS INDICADORES DE CONTAMINACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de aguas residuales. Aguas residuales dom\u00e9sticas. Aguas residuales pecuarias. Contaminaci\u00f3n de origen agrario. Aguas residuales industriales. Aguas pluviales y aguas de escorrent\u00eda urbana. Aguas residuales urbanas. Concentraciones y cargas de contaminaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "8.- COMPOSICI\u00d3N DAS AUGAS RESIDUAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos de calidad de aguas. Ciclo del agua y normativas de calidad. Par\u00e1metros de calidad del agua. Est\u00e1ndares de calidad del agua. Objetivos de calidad del agua. \u00cdndices de calidad del agua"}], "temas": [{"tema": "9.- INTRODUCI\u00d3N \u00c1 CALIDADE DAS AUGAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Legislaci\u00f3n y normativas de calidad ambiental."}], "temas": [{"tema": "10.- CONTROL DE LA CONTAMINACI\u00d3N POR SUSTANCIAS PELIGROSAS."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La Ley de Aguas y su evoluci\u00f3n. Reglamentos. T\u00e9cnicas de protecci\u00f3n de las aguas continentales. La Directiva Marco del Agua."}], "temas": [{"tema": "11.- PRINCIPIOS GENERALES SOBRE EL ORDENAMIENTO JUR\u00cdDICO-ADMINISTRATIVO DE LA CALIDAD DEL AGUA."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Abastecimiento para consumo p\u00fablico. Abastecimiento para uso pecuario. Abastecimiento para Uso agr\u00edcola. Abastecimiento para uso industrial."}], "temas": [{"tema": "12.- CONTROL DE LA CALIDAD DEL AGUA EN EL ABASTECIMIENTO."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protecci\u00f3n de usos y de los ecosistemas. Calidad de las aguas subterr\u00e1neas."}], "temas": [{"tema": "13.- CONTROL DE LA CALIDAD DE LAS AGUAS NATURALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Contaminaci\u00f3n de r\u00edos. Din\u00e1mica de degradaci\u00f3n de contaminantes. Modelo general de calidad de aguas. El caso del ox\u00edgeno. Otros casos. Contaminaci\u00f3n en lagos y embalses. Eutrofizaci\u00f3n. Contaminaci\u00f3n de acu\u00edferos. Vertido al mar de aguas residuales."}], "temas": [{"tema": "14.- IMPACTO DE LOS VERTIDOS DE AGUAS RESIDUALES Y DE LA CONTAMINACI\u00d3N DIFUSA SOBRE LOS MEDIOS ACU\u00c1TICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Directiva 91/271. Ordenanzas de vertidos. La regularizaci\u00f3n de los vertidos. El canon de control de vertidos. Canon del agua y coeficiente de vertido."}], "temas": [{"tema": "15.- CONTROL DA CONTAMINACI\u00d3N DAS VERTEDURAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fuentes rurales. Fuentes urbanas. Contaminaci\u00f3n por escorrent\u00eda de carreteras. Par\u00e1metros, polutogramas. M\u00e9todos de medici\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "16.- CONTAMINACI\u00d3N DIFUSA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de muestras. Tipos de muestreos. Anal\u00edtica de aguas naturales: pH, OD, CE, Turbidez, Indicadores fecales. Anal\u00edtica de aguas residuales: DBO, DQO, SS."}], "temas": [{"tema": "17.- MANUAL DE PR\u00c1CTICAS DE LABORATORIO"}]}], "coordinadores": [{"email": "alfredo.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Burgos, Alfredo"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A materia c\u00e9ntrase en dous obxectivos: (a) unha profusa formaci\u00f3n en calidade/composici\u00f3n f\u00edsico, qu\u00edmica e microbiol\u00f3xica das augas e augas residuais e (b) relaci\u00f3n da calidade das augas cos diferentes usos, consuntivos e non consuntivos. A formaci\u00f3n te\u00f3rica complem\u00e9ntase con pr\u00e1cticas de laboratorio, individualizadas e en grupo, as\u00ed como con sa\u00eddas de traballo de campo e con soluci\u00f3n de exercicios de c\u00e1lculo ingenieril.", "nombre_asignatura": "Calidade de Augas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "alfredo.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Burgos, Alfredo"}, {"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701045"}}
{"codigo": "632G01045", "competencias": [{"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Descrici\u00f3n da contorna: trazos costeiros"}, {"subtema": "Normativa de referencia:  ROM, Lei de Costas e o  DPTM"}, {"subtema": "Bases de definici\u00f3n de acci\u00f3ns. Definici\u00f3n de nivel de risco ( ROM 0.2-90)"}], "temas": [{"tema": "T1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ventos"}, {"subtema": "Niveles (mareas)"}, {"subtema": "Ondada. Teor\u00eda lineal. Propagaci\u00f3n ondada en fondo plano"}], "temas": [{"tema": "T2. FORZADORES DEL OLEAJE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O balance de sedimentos"}, {"subtema": "Introduci\u00f3n ao transporte de sedimentos"}, {"subtema": "A praia: Perfil e planta"}], "temas": [{"tema": "T3. INTRODUCCI\u00d3N A LA MORFOLOG\u00cdA LITORAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Obras de abrigo"}, {"subtema": "Obras de atracada"}, {"subtema": "Dragados e obras costeiras: rexeneraci\u00f3n de praias, espig\u00f3ns, actuaci\u00f3ns no lado terra"}], "temas": [{"tema": "T4. TIPOLOG\u00cdA Y DESCRIPCI\u00d3N DE LAS OBRAS MAR\u00cdTIMAS Y PORTUARIAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "En esta asignatura se proporcionan y desarrollan conocimientos y capacidades pr\u00e1cticas en el \u00e1mbito de las obras mar\u00edtimas y portuarias. El objetivo de la materia es presentar los fen\u00f3menos din\u00e1micos del medio marino y su interacci\u00f3n con las infraestructuras mar\u00edtimas y portuarias que tambi\u00e9n se presentar\u00e1n en la materia.", "nombre_asignatura": "Augas de Transici\u00f3n e Costeiras", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "ricardo.babio@udc.es", "nombre": "Bab\u00edo Arcay, Ricardo"}, {"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}, {"email": "luis.pena@udc.es", "nombre": "Pena Mosquera, Luis"}, {"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701053"}}
{"codigo": "632G01053", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidad de aplicaci\u00f3n de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Conocimiento sobre el proyecto, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y mantenimiento de las obras de edificaci\u00f3n en cuanto a la estructura, los acabados, las instalaciones y los equipos propios."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Desenvolvemento do un proxecto portuario"}, {"subtema": "Clima mar\u00edtimo"}, {"subtema": "Din\u00e1mica litoral"}, {"subtema": "C\u00e1lculos estruturais"}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o de Puertos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistema portuario Espa\u00f1ol"}, {"subtema": "Operatividade e mantemento"}, {"subtema": "Lei de portos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Operatividad y explataci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Portos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701044"}}
{"codigo": "632G01044", "competencias": [{"codigo": "A32", "competencia": "Conocimiento de los proyectos de servicios urbanos relacionados con la distribuci\u00f3n de agua y el saneamiento."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Definici\u00f3n de servicio urbano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ley de Bases de R\u00e9gimen Local"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ley de Racionalizaci\u00f3n y Sostenibilidad de la Administracion Local"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EIEL: Encuesta de Equipamientos e Infraestructuras Locales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Planificaci\u00f3n de los servicios urbanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Costes de los servicios urbanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelos de gesti\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Nuevas tendencias: el empleo de las TICs. Smart Cities"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Servizos Urbanos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701036"}}
{"codigo": "632G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales de la mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos y ondas y electromagnetismo y su aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de geolog\u00eda y morfolog\u00eda del terreno y su aplicaci\u00f3n en problemas relacionados con la ingenier\u00eda. Climatolog\u00eda."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Conocimiento de las t\u00e9cnicas topogr\u00e1ficas imprescindibles para obtener mediciones, formar planos, establecer trazados, llevar al terreno geometr\u00edas definidas o controlar movimientos de estructuras u obras de tierra."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos de geotecnia y mec\u00e1nica de suelos y de rocas as\u00ed como su aplicaci\u00f3n en el desarrollo de estudios, proyectos, construcciones y explotaciones donde sea necesario efectuar movimientos de tierras, cimentaciones y estructuras de contenci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocimiento de los conceptos y los aspectos t\u00e9cnicos vinculados a los sistemas de conducciones, tanto en presi\u00f3n como en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Conocimientos fundamentales sobre el sistema el\u00e9ctrico de potencia: generaci\u00f3n de energ\u00eda, red de transporte, reparto y distribuci\u00f3n, as\u00ed como sobre tipos de l\u00edneas y conductores."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento de la normativa sobre baja y alta tensi\u00f3n."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidad de aplicaci\u00f3n de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimiento de la tipolog\u00eda y las bases de c\u00e1lculo de los elementos prefabricados y su aplicaci\u00f3n en los procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Conocimiento sobre el proyecto, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y mantenimiento de las obras de edificaci\u00f3n en cuanto a la estructura, los acabados, las instalaciones y los equipos propios."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de carreteras, as\u00ed como para el dimensionamiento, el proyecto y los elementos que componen las dotaciones viarias b\u00e1sicas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de las l\u00edneas de ferrocarriles con conocimiento para aplicar la normativa t\u00e9cnica espec\u00edfica y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n de obras geot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Conocimiento de los proyectos de servicios urbanos relacionados con la distribuci\u00f3n de agua y el saneamiento."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n de los sistemas de abastecimiento y saneamiento, as\u00ed como de su dimensionamiento, construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimiento del marco de regulaci\u00f3n de la gesti\u00f3n urban\u00edstica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estad\u00eda nas empresas"}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas en empresas e instituci\u00f3ns.", "nombre_asignatura": "Estad\u00eda de Pr\u00e1cticas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701021"}}
{"codigo": "632G01021", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unidade did\u00e1ctica I - Fundamentos de dereito. O ordenamento xur\u00eddico espa\u00f1ol. O ordenamento xur\u00eddico comunitario. Apuntamentos sobre as leis e os regulamentos."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica II - A organizaci\u00f3n do Estado. A Administraci\u00f3n Xeral do Estado. A Administraci\u00f3n Auton\u00f3mica e Local."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica III - As principais leis administrativas no \u00e1mbito das obras p\u00fablicas. A lexislaci\u00f3n sectorial e a normativa t\u00e9cnica."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica IV - A lexislaci\u00f3n b\u00e1sica en materia de seguridade e sa\u00fade no \u00e1mbito das obras p\u00fablicas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 1: INTRODUCI\u00d3N AO DEREITO. INTRODUCI\u00d3N AO DEREITO ADMINISTRATIVO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidade did\u00e1ctica V - Real Decreto Lexislativo 3/2011, 14 de novembro, polo que se aproba o Texto Refundido da Lei de Contratos do Sector P\u00fablico. Finalidade e \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. Contratos do sector p\u00fablico."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica VI - Configuraci\u00f3n xeral da contrataci\u00f3n do sector p\u00fablico. Partes do contrato. Prezo e cont\u00eda. Garant\u00edas esixibles."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica VII - Preparaci\u00f3n dos contratos. Selecci\u00f3n do contratista e adxudicaci\u00f3n dos contratos."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica VIII - Subcontrataci\u00f3n. Modificaci\u00f3n, cumprimento e resoluci\u00f3n dos contratos de obras."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 2: DEREITO ADMINISTRATIVO. O TEXTO REFUNDIDO DA LEI DE CONTRATOS DO SECTOR P\u00daBLICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidade did\u00e1ctica IX - Concepto de proxecto e proceso proyectual."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica X - A planificaci\u00f3n, os estudos previos e os anteproxectos."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica XI - Introduci\u00f3n ao proxecto construtivo. Memoria, planos, prego e orzamentos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 3: ASPECTOS PRELIMINARES \u00c1 REDACCI\u00d3N DE PROXECTOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Unidade did\u00e1ctica XII - Medici\u00f3n das obras proxectadas."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica XIII - Valoraci\u00f3n das obras proxectadas."}, {"subtema": "Unidade did\u00e1ctica XIV - Outros aspectos. Aplicaci\u00f3ns inform\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE 4: O PROXECTO CONSTRUTIVO. MEDICI\u00d3N E VALORACI\u00d3N."}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "El objetivo de la asignatura es, por un lado, que el alumno adquiera conocimientos b\u00e1sicos de Derecho, de la legislaci\u00f3n administrativa general y sectorial, as\u00ed como de la normativa legal necesaria para el ejercicio profesional. Por otro lado, tambi\u00e9n se pretende que el alumno desarrolle las capacidades necesarias para organizar, redactar y controlar todas las fases de un proyecto de ingenier\u00eda.", "nombre_asignatura": "Lexislaci\u00f3n e Proxectos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}, {"email": "gonzalo.mosqueira.martinez@udc.es", "nombre": "Mosqueira Martinez, Gonzalo"}, {"email": "leticia.valladares@udc.es", "nombre": "Valladares Lopez, Leticia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701022"}}
{"codigo": "632G01022", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de geolog\u00eda y morfolog\u00eda del terreno y su aplicaci\u00f3n en problemas relacionados con la ingenier\u00eda. Climatolog\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocimiento de los conceptos y los aspectos t\u00e9cnicos vinculados a los sistemas de conducciones, tanto en presi\u00f3n como en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Conocimientos fundamentales sobre el sistema el\u00e9ctrico de potencia: generaci\u00f3n de energ\u00eda, red de transporte, reparto y distribuci\u00f3n, as\u00ed como sobre tipos de l\u00edneas y conductores."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Conocimiento de los proyectos de servicios urbanos relacionados con la distribuci\u00f3n de agua y el saneamiento."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n de los sistemas de abastecimiento y saneamiento, as\u00ed como de su dimensionamiento, construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Hidr\u00e1ulica de canles"}, {"subtema": "1.2 Desag\u00fces y vertederos"}], "temas": [{"tema": "1.- Hidr\u00e1ulica de canles non prism\u00e1ticas. Desag\u00fces y vertederos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "2.2 Hidr\u00e1ulica Fluvial"}], "temas": [{"tema": "2.- Introduci\u00f3n \u00e1 hidr\u00e1ulica fluvial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Lexislaci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "3.2 Lexislaci\u00f3n espec\u00edfica"}], "temas": [{"tema": "3.- Lexislaci\u00f3n Hidr\u00e1ulica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Definici\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 C\u00e1lculo"}], "temas": [{"tema": "4.- Caudais Ecol\u00f3xicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Aspectos xerais"}, {"subtema": "5.2 Presas en detalle"}], "temas": [{"tema": "5.- Introduci\u00f3n a presas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Definici\u00f3n"}, {"subtema": "6.2 Tipos"}], "temas": [{"tema": "6.- Aproveitamentos Hidroel\u00e9ctricos"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Obras Hidr\u00e1ulicas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}, {"email": "luis.pena@udc.es", "nombre": "Pena Mosquera, Luis"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701066"}}
{"codigo": "632G01066", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de carreteras, as\u00ed como para el dimensionamiento, el proyecto y los elementos que componen las dotaciones viarias b\u00e1sicas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de las l\u00edneas de ferrocarriles con conocimiento para aplicar la normativa t\u00e9cnica espec\u00edfica y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Variables del tr\u00e1fico. Representaci\u00f3n del tr\u00e1fico. Ecuaci\u00f3n fundamental. Modelos y teor\u00edas de tr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "1. Tr\u00e1fico vial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Se\u00f1alaci\u00f3n horizontal. Se\u00f1alizaci\u00f3n vertical. Balizamiento. Intersecciones con regulaci\u00f3n semaf\u00f3rica. Sistemas de sem\u00e1foros. Intersecciones sin regulaci\u00f3n semaf\u00f3rica. Control del tr\u00e1fico en autopistas."}], "temas": [{"tema": "2. Sistemas de control del tr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Importancia de la seguridad vial. Factores que intervienen en los accidentes. Registro, estudio y an\u00e1lisis de accidentes. Actuaciones para la mejora de la seguridad vial."}], "temas": [{"tema": "3. Seguridad vial"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "En esta asignatura se impartir\u00e1n los conceptos b\u00e1sicos que permitan analizar el tr\u00e1fico en una carretera desde el punto de vista ingenieril y conocer y aplicar los m\u00e9todos de regulaci\u00f3n de tr\u00e1fico. As\u00ed mismo se abordar\u00e1n los principales factores a la hora de analizar la seguridad vial.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda de Tr\u00e1fico e Seguridade Vial", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "carlos.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Bustelo, Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01066&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701034"}}
{"codigo": "632G01034", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N. Int\u00e9rpretes y Compiladores. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los lenguajes de programaci\u00f3n. Lenguaje m\u00e1quina. Ensamblador."}, {"subtema": "Lenguaje FORTRAN. Programaci\u00f3n estructurada. Otros lenguajes. Lenguaje C. GCC (Colecci\u00f3n de Compiladores de GNU). Instalaci\u00f3n de compiladores gratuitos."}, {"subtema": "UTILIZACI\u00d3N DE COMPILADORES. Compilaci\u00f3n, linkado y ejecuci\u00f3n de un programa."}, {"subtema": "ALMACENAMIENTO DE N\u00daMEROS. Bases de numeraci\u00f3n. Sistema Binario. Sistema Octal. Sistema Hexadecimal. Sistema Decimal."}, {"subtema": "Almacenamiento de n\u00fameros enteros. Almacenamiento de n\u00fameros en coma flotante."}], "temas": [{"tema": "1. CONCEPTOS B\u00c1SICOS SOBRE PROGRAMACI\u00d3N DE ORDENADORES DIGITALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTOS B\u00c1SICOS. Desarrollo de un programa. Estructura (formatos fijo y libre). Programa principal. Directivas de Compilaci\u00f3n (IMPLICIT, PARAMETER). Instrucciones ejecutables. Comentarios. Legibilidad del c\u00f3digo."}, {"subtema": "DECLARACI\u00d3N DE VARIABLES. Variables y constantes."}, {"subtema": "CONTROL. VECTORES Y MATRICES. FUNCIONES Y SUBRUTINAS. Transferencia por referencia."}, {"subtema": "INPUT/OUTPUT (ENTRADA/SALIDA). OTRAS INSTRUCCIONES"}], "temas": [{"tema": "2. LENGUAJE FORTRAN 77 / FORTRAN 90"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTOS B\u00c1SICOS. Desarrollo de un programa. Estructura. May\u00fasculas y min\u00fasculas. Funci\u00f3n \u201cmain()\u201d. Directivas de Compilaci\u00f3n (#)."}, {"subtema": "Instrucciones ejecutables. Fin de instrucci\u00f3n (;). Grupos de Instrucciones ({...}). Comentarios (/*...*/). Legibilidad del c\u00f3digo."}, {"subtema": "DECLARACI\u00d3N DE VARIABLES. Variables y constantes."}, {"subtema": "CONTROL. PUNTEROS Y VECTORES. FUNCIONES. Transferencia por valor. Utilizaci\u00f3n de punteros."}, {"subtema": "INPUT/OUTPUT (ENTRADA/SALIDA). OTRAS INSTRUCCIONES."}], "temas": [{"tema": "3. LENGUAJE C"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Ver p\u00e1gina web de la asignatura: http://caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_itop/503/index.html", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica e Programaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701058"}}
{"codigo": "632G01058", "competencias": [{"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n"}, {"subtema": "Importancia"}, {"subtema": "Escuelas te\u00f3ricas"}, {"subtema": "Metabolismo urbano"}, {"subtema": "Nuevos paradigmas para abordar los retos del presente y del futuro"}], "temas": [{"tema": "Medioambiente Urbano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Calidad del aire"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Calidad de las aguas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Calidad del suelo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ruido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Olores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelos de gesti\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Medio Ambiente Urbano", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "juan.cagiao.villar@udc.es", "nombre": "Cagiao Villar, Juan"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01058&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701040"}}
{"codigo": "632G01040", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.herrador@udc.es", "nombre": "Herrador Barrios, Manuel F."}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Calidade na Construci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "manuel.herrador@udc.es", "nombre": "Herrador Barrios, Manuel F."}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701057"}}
{"codigo": "632G01057", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Mobilidade sustentable. Plans de mobilidade urbana sustentable (PMUS)."}, {"subtema": "2. Operaci\u00f3ns de transporte p\u00fablico."}, {"subtema": "3. Xesti\u00f3n de servizos p\u00fablicos de transporte."}, {"subtema": "4. Plataforma reservada."}, {"subtema": "5. Planificaci\u00f3n do transporte."}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n. Plans de transporte. Redes e *zonificaci\u00f3n. Inventarios. Estudos de mobilidade. Introduci\u00f3n aos modelos de demanda."}, {"subtema": "6. Avaliaci\u00f3n de investimentos."}, {"subtema": "7. Paradas e estaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "MOBILIDADE METROPOLITANA E AS S\u00daAS TERMINAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8. Transporte combinado."}, {"subtema": "9. Estaci\u00f3ns. Terminais ferroviarias de mercador\u00edas."}, {"subtema": "10. Terminais de colectores. Centros lox\u00edsticos de transportes."}, {"subtema": "11. Outras terminais"}], "temas": [{"tema": "INTERMODALIDADE E TERMINAIS INTERURBANAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.novales@udc.es", "nombre": "Novales Ordax, Margarita"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A gu\u00eda docente desta materia est\u00e1 dispo\u00f1ible tanto en galego como en castel\u00e1n. En caso de discrepancias entre ambas as versi\u00f3ns terase en conta o establecido na versi\u00f3n en castel\u00e1n. Nesta materia estudarase a problem\u00e1tica particular da mobilidade no \u00e1mbito urbano e metropolitano, con capacidade para aplicar as soluci\u00f3ns tecnol\u00f3xicas espec\u00edficas en infraestrutura, veh\u00edculos e sistemas de explotaci\u00f3n; e para xestionar o tr\u00e1fico e o transporte urbano e metropolitano. Analizarase o funcionamento e as ferramentas para o dese\u00f1o das infraestruturas para o intercambio entre modos de transporte.", "nombre_asignatura": "Mobilidade Metropolitana e Terminais de Transporte", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "margarita.novales@udc.es", "nombre": "Novales Ordax, Margarita"}, {"email": "xacobe.paz@udc.es", "nombre": "Paz Salgado, Xacobe"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01057&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701035"}}
{"codigo": "632G01035", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Configuraci\u00f3n do ensaio"}, {"subtema": "Deformaci\u00f3ns el\u00e1sticas"}, {"subtema": "Deformaci\u00f3ns pl\u00e1sticas"}, {"subtema": "Estricci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Ensaio de Tracci\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Limite el\u00e1stico"}, {"subtema": "Modulo elasticidade"}, {"subtema": "Ductilidade"}, {"subtema": "Resiliencia"}, {"subtema": "Tenacidade"}, {"subtema": "Coeficiente de endurecimento por deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Coeficiente seguridade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Propiedades cuantitativas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fr\u00e1xil"}, {"subtema": "Pl\u00e1stico d\u00factil"}, {"subtema": "D\u00factil con endurecimento por deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "D\u00factil con bajo coeficiente de endurecimento"}, {"subtema": "Material con fluencia"}, {"subtema": "Material compuesto"}], "temas": [{"tema": "Tipos de materiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelo Ramberg-Osgood"}, {"subtema": "Modelo Hollomon"}, {"subtema": "Modelo Elastopl\u00e1stico"}], "temas": [{"tema": "Leis emp\u00edricas tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Deformaci\u00f3n verdadera"}, {"subtema": "Aditividade da deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Tensi\u00f3n verdadera"}, {"subtema": "Generalizaci\u00f3n lei de Hooke"}, {"subtema": "Inestabilidade pl\u00e1stica"}], "temas": [{"tema": "Comportamento ingenieril e verdadero"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n a Excel"}, {"subtema": "Hojas de calculo, funci\u00f3ns de enxe\u00f1er\u00eda, gr\u00e1ficos e tablas"}, {"subtema": "Modelizaci\u00f3n dun ensaio experimental ata rotura dun acero pretensado. Tensi\u00f3n-Deformaci\u00f3n Enxe\u00f1eril"}], "temas": [{"tema": "Implementaci\u00f3n de c\u00e1lculos no Excel"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n a Matlab"}, {"subtema": "Arrays. Ficheros Script. Gr\u00e1ficos bidimensionais"}, {"subtema": "Curvas de axuste e interpolaci\u00f3n"}, {"subtema": "Modelizaci\u00f3n dun ensaio experimental ata rotura dun aluminio de alta resistencia. Tensi\u00f3n-Deformaci\u00f3n Verdadera"}, {"subtema": "M\u00e9todos de integraci\u00f3n de funci\u00f3ns. Evaluaci\u00f3n da tenacidade"}], "temas": [{"tema": "Implementaci\u00f3n de c\u00e1lculos no Matlab"}]}], "coordinadores": [{"email": "mar.toledano@udc.es", "nombre": "Toledano Prados, Mar"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Neste curso tr\u00e1tase de orientar ao alumno no co\u00f1ecemento do comportamento mec\u00e1nico dos materiais met\u00e1licos no \u00e1mbito da fractura e comportamento fronte a cargas est\u00e1ticas e din\u00e1micas. A materia ab\u00f3rdase implementando os c\u00e1lculos con programas como Excel y/o Matlab", "nombre_asignatura": "Integridade Estrutural e Fractura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "mar.toledano@udc.es", "nombre": "Toledano Prados, Mar"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701054"}}
{"codigo": "632G01054", "competencias": [{"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Capacidad para construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de obras mar\u00edtimas."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Presentaci\u00f3n dos diferentes m\u00f3dulos da materia. Repaso de conceptos fundamentais da materia Portos e Costas para o correcto seguimento da materia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 1 : Introducci\u00f3n General"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) O medio mari\u00f1o. Divisi\u00f3n do Medio mari\u00f1o"}, {"subtema": "b) Zona  Intermareal. Adaptaci\u00f3ns dos organismos"}, {"subtema": "c) Ecosistemas litorais: Costas rochosas, Charcas  intermareales, Costas  arenosas, Dunas, Beiras  fangosas, Marismas e Estuarios, Lagoas litorais."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 2 : Medio Ambiente litoral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Elementos  morfol\u00f3gicos dunha desembocadura"}, {"subtema": "b) Din\u00e1mica  sedimentaria dunha desembocadura"}, {"subtema": "c) Tendencia  morfol\u00f3gica ao equilibrio. Variabilidade da tendencia"}, {"subtema": "d) Din\u00e1mica  sedimentaria das zonas interiores do estuario"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 3 : Procesos litorales en r\u00edas y estuarios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Antecedentes Hist\u00f3ricos. A costa, baixo presi\u00f3n"}, {"subtema": "b) Estratexias de Xesti\u00f3n"}, {"subtema": "c) Lexislaci\u00f3n europea, espa\u00f1ola e galega. A lei 22/88 de Costas. Xesti\u00f3n, ordenaci\u00f3n e tutela do Dominio p\u00fablico mar\u00edtimo-terrestre e das Servidumes de tr\u00e1nsito e protecci\u00f3n."}, {"subtema": "d) A Xesti\u00f3n Integral da Costa. Estratexia da UE en  G.I. Z. C. Casos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "e) Recuperaci\u00f3n de espazos litorais de interese ambiental. Casos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 4 : Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Litoral"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) A avaliaci\u00f3n de impacto ambiental en enxe\u00f1er\u00eda costeira"}, {"subtema": "b) Medio ambiente e obras de enxe\u00f1er\u00eda costeira"}, {"subtema": "c) A Rede Natura 2000 na costa"}, {"subtema": "d) Xesti\u00f3n integral de proxectos no litoral"}, {"subtema": "e) A avaliaci\u00f3n de impacto ambiental."}, {"subtema": "f) Contaminaci\u00f3n mari\u00f1a. Emisarios submarinos. Verteduras no mar"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 5 : Impacto ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "b) Clasificaci\u00f3n das actuaci\u00f3ns no litoral"}, {"subtema": "b.1) Actuaci\u00f3ns lado Terra: Ordenaci\u00f3n do litoral, Rexeneraci\u00f3n de praias"}, {"subtema": "b.2) Actuaci\u00f3ns lado Mar: Espig\u00f3ns. Diques de Encanamento. Muros. Revestimentos. Pantallas. Dragaxes. Instalaci\u00f3ns especiais."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 6 : Actuaciones en el litoral y defensa de la costa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Funcionamento. Cambios de perfil. Correntes de retorno. Transporte litoral retido. Erosi\u00f3n."}, {"subtema": "b) Dese\u00f1o de Espig\u00f3ns. Perfil. Ali\u00f1aci\u00f3n.  Basculamientos. Transici\u00f3ns."}, {"subtema": "c) Tipolox\u00edas"}, {"subtema": "d) Aspectos Construtivos"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 7 : Espigones. Diques de Encauzamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Introduci\u00f3n. Obxectivos."}, {"subtema": "b) Plan e concepci\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": "c) Dese\u00f1o en planta e secci\u00f3n"}, {"subtema": "d) Tipolox\u00edas. Aspectos Construtivos."}, {"subtema": "e)  Socavaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 8 : Muros. Revestimientos. Pantallas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Dragados"}, {"subtema": "b) Instalaci\u00f3ns especiais. Parques E\u00f3licos. Plataformas  Off- shore"}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 9 : Dragados. Instalaciones especiales mar\u00edtimas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "a) Modelos num\u00e9ricos. Programas comerciais. Casos pr\u00e1cticos"}, {"subtema": "b) Experimentaci\u00f3n en modelos f\u00edsicos. Exemplos."}], "temas": [{"tema": "Cap\u00edtulo 10 : Herramientas de c\u00e1lculo y dise\u00f1o"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Conocer los aspectos m\u00e1s importantes relacionados con la Ingenier\u00eda Mar\u00edtima y la Gesti\u00f3n del Litoral. Estudio del medio ambiente litoral con sus diferentes ecosistemas, y los procesos morfol\u00f3gicos que determinan su forma y evoluci\u00f3n. An\u00e1lisis y c\u00e1lculo de la din\u00e1mica sedimentaria en el entorno costero, con especial \u00e9nfasis en estuarios y r\u00edos. Adquirir los conocimientos de las legislaciones vigentes y las tipolog\u00edas de figuras de protecci\u00f3n ambiental de la costa (GIZC, Red Natura 2000). Estudio detallado de las obras de defensa de la costa, tanto con actuaciones en el lado tierra (ordenaci\u00f3n del litoral, regeneraci\u00f3n de playas) como en el lado mar (espigones, diques, pantallas, dragados). C\u00e1lculo y dimensionamiento de emisarios submarinos, an\u00e1lisis de vertidos en el mar.", "nombre_asignatura": "Obras Costeiras", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "ricardo.babio@udc.es", "nombre": "Bab\u00edo Arcay, Ricardo"}, {"email": "enrique.penag@udc.es", "nombre": "Pe\u00f1a Gonzalez, Enrique"}, {"email": "jose.sande@udc.es", "nombre": "Sande Gonz\u00e1lez-Cela, Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701019"}}
{"codigo": "632G01019", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2\tVigas hiperest\u00e1ticas de un vano."}, {"subtema": "1.2.1\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "1.2.2\tDescenso de apoyos."}, {"subtema": "1.2.3\tGiros en empotramientos."}, {"subtema": "1.2.4\tEnlace mediante un muelle el\u00e1stico y lineal"}, {"subtema": "1.3\tVigas hiperest\u00e1ticas de varios vanos."}, {"subtema": "1.3.1\tPlanteamiento general."}, {"subtema": "1.3.2\tEsfuerzos creados por movimientos en los apoyos."}, {"subtema": "1.3.3\tVigas continuas hiperest\u00e1ticas con articulaciones interiores."}, {"subtema": "1.3.4\tVigas continuas sobre apoyos el\u00e1sticos."}, {"subtema": "1.4\tSimetr\u00eda y antimetr\u00eda en vigas continuas."}, {"subtema": "1.4.1\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.4.2\tVigas continuas sim\u00e9tricas con n\u00famero par de vanos."}, {"subtema": "1.4.3\tVigas continuas sim\u00e9tricas con n\u00famero impar de vanos."}, {"subtema": "1.5\tEfecto de la variaci\u00f3n de temperatura en piezas prism\u00e1ticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Vigas hiperest\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.\tEstructuras planas de nudos r\u00edgidos. Hip\u00f3tesis de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "2.2.\tTraslacionalidad e intraslacionalidad. Concepto de estructura cr\u00edtica."}, {"subtema": "2.3.\tSimetr\u00eda y antimetr\u00eda en p\u00f3rticos planos."}, {"subtema": "2.3.1.\tEstructuras con simetr\u00eda geom\u00e9trica solicitadas por cargas sim\u00e9tricas."}, {"subtema": "2.3.2.\tEstructuras con simetr\u00eda geom\u00e9trica solicitadas por carga antim\u00e9tricas."}, {"subtema": "2.4.\tEcuaciones de rigidez de la barra recta a flexi\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.\tProceso de resoluci\u00f3n de p\u00f3rticos planos."}, {"subtema": "2.5.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "2.5.2.\tP\u00f3rticos planos intraslacionales."}, {"subtema": "2.5.3.\tP\u00f3rticos planos traslacionales solicitados por cargas verticales."}, {"subtema": "2.5.4.\tP\u00f3rticos planos traslacionales solicitados por cargas hoizontales."}, {"subtema": "2.5.5.\tP\u00f3rticos planos con barras inclinadas."}, {"subtema": "2.5.6.\tP\u00f3rticos planos con enlaces semirr\u00edgidos."}, {"subtema": "2.6.\tEstructuras que forman recintos cerrados. Marcos elementales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2. P\u00f3rticos elementales planos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "3.2.\tEcuaciones de rigidez a flexi\u00f3n y torsi\u00f3n de la barra."}, {"subtema": "3.3.\tEmparrillados planos con enlaces empotrados o articulados."}, {"subtema": "3.4.\tEmparrillados planos con enlaces a torsi\u00f3n simirr\u00edgidos."}, {"subtema": "3.5.\tSimetr\u00eda y antimetr\u00eda en emparrillados planos."}, {"subtema": "3.5.1.\tEmparrillados sim\u00e9tricos solicitados por cargas sim\u00e9tricas."}, {"subtema": "3.5.2.\tEmparrillados sim\u00e9tricos solicitados por cargas antim\u00e9tricas."}, {"subtema": "3.6.\tCasos especiales de emparrillados. Vigas balc\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Emparrillados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "4.2.\tCable solicitado por cargas concentradas."}, {"subtema": "4.3.\tCable solicitado por cargas distribuidas. Curvas funiculares."}, {"subtema": "4.3.1.\tEcuaci\u00f3n diferencial asociada a la deformaci\u00f3n de un cable bajo carga distribuida."}, {"subtema": "4.3.2.\tCable bajo la acci\u00f3n de su propio peso."}, {"subtema": "4.3.3.\tCable solicitado por una carga distribuida de valor uniforme."}, {"subtema": "4.4.\tAn\u00e1lisis simplificado de puentes colgantes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Estructuras de cables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.\tIntroducci\u00f3n."}, {"subtema": "5.2.\tConcepto de l\u00ednea y estructura antifunicular."}, {"subtema": "5.3.\tArcos biarticulados."}, {"subtema": "5.3.1.\tArcos de directriz parab\u00f3lica."}, {"subtema": "5.3.2.\tArcos de directriz circular."}, {"subtema": "5.4.\tArcos atirantados."}, {"subtema": "5.5.\tArcos biempotrados."}, {"subtema": "5.6.\tArcos con articulaciones interiores."}, {"subtema": "5.7.\tArcos de geometr\u00eda asim\u00e9trica."}, {"subtema": "5.8.\tSimetr\u00eda y antimetr\u00eda en arcos elementales."}, {"subtema": "5.9.\tPiezas de directriz cerrada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Arcos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.\tIntroducci\u00f3n"}, {"subtema": "6.2.\tEl principio de los movimientos virtuales."}, {"subtema": "6.2.1.\tTrabajo virtual de part\u00edculas aisladas."}, {"subtema": "6.2.2.\tTrabajo virtual de un s\u00f3lido r\u00edgido."}, {"subtema": "6.2.3.\tMovimientos virtuales en estructuras de barras"}, {"subtema": "a)\tEjemplo 1: C\u00e1lculo de movimientos en una estructura de nudos articulados hiperest\u00e1tica."}, {"subtema": "6.3.\tEl principio de las fuerzas virtuales."}, {"subtema": "6.3.1.\tC\u00e1lculo de movimientos mediante el principio de las fuerzas virtuales."}, {"subtema": "a)\tEjemplo 1: C\u00e1lculo de flecha, material el\u00e1stico y lineal."}, {"subtema": "b)\tEjemplo 2: C\u00e1lculo de flecha, material no lineal."}, {"subtema": "c)\tEjemplo 3: C\u00e1lculo de reacciones en una estructura hiperest\u00e1tica."}, {"subtema": "d)\tEjemplo 4: C\u00e1lculo de movimientos en una estructura de nudos articulados."}, {"subtema": "e)\tEjemplo 5: C\u00e1lculo de movimientos en una estructura de nudos articulados con material no lineal."}, {"subtema": "f)\tEjemplo 6: C\u00e1lculo del giro en una estructura hiperest\u00e1tica."}, {"subtema": "g)\tEjemplo 7: C\u00e1lculo de movimientos en una estructura de nudos articulados hiperest\u00e1tica."}, {"subtema": "h)\tEjemplo 8: C\u00e1lculo del cambio de orientaci\u00f3n de una barra de una estructura de nudos articulados."}, {"subtema": "i)\tEjemplo 9: C\u00e1lculo de la variaci\u00f3n de la distancia entre dos nudos de una estructura de nudos articulados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Principios de trabajos virtuales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1\tIntroducci\u00f3n al concepto de energ\u00eda."}, {"subtema": "7.2\tEnerg\u00eda potencial total de una estructura."}, {"subtema": "7.3\tEnerg\u00eda potencial total complementaria de una estructura."}, {"subtema": "7.4\tTeorema de Clapeyron."}, {"subtema": "7.5\tPrimer teorema de Engesser."}, {"subtema": "7.5.1\tMaterial lineal."}, {"subtema": "7.5.2\tMaterial no lineal."}, {"subtema": "7.5.3\tC\u00e1lculo de movimientos en secciones donde no hay aplicadas cargas exteriores."}, {"subtema": "7.5.4\tEstructuras de nudos articulados."}, {"subtema": "7.6\tTeoremas de Castigliano."}, {"subtema": "7.7\tTeorema de la energ\u00eda complementaria de deformaci\u00f3n m\u00ednima."}, {"subtema": "7.7.1\tEjemplo: c\u00e1lculo de reacciones hiperest\u00e1ticas."}, {"subtema": "7.7.2\tEjemplo: axiles y reacciones hiperest\u00e1ticas en estructuras de nudos articulados. Material no lineal."}, {"subtema": "7.7.3\tEjemplo: reacciones hiperest\u00e1ticas en estructuras con movimientos impuestos."}, {"subtema": "7.7.4\tEjemplo: hiperestaticidad provocada por la existencia de barras redundantes en estructuras de nudos articulados."}, {"subtema": "7.7.5\tGeneralizaci\u00f3n cuando en las barras existen incrementos de temperatura y/o errores de fabricaci\u00f3n."}, {"subtema": "7.8 Teorema del trabajo m\u00ednimo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Teoremas energ\u00e9ticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.\tTipolog\u00edas hiperest\u00e1ticas. Causas de hiperestaticidad."}, {"subtema": "8.2.\tC\u00e1lculo de esfuerzos axiles en estructuras hiperest\u00e1ticas"}, {"subtema": "8.2.1\tAplicaci\u00f3n del principio de las fuerzas virtuales."}, {"subtema": "8.2.2\tAplicaci\u00f3n del principio de la energ\u00eda de deformaci\u00f3n complementaria m\u00ednima."}, {"subtema": "8.3\tC\u00e1lculo de movimientos en estructuras hiperest\u00e1ticas de nudos articulados."}, {"subtema": "8.3.1\tAplicaci\u00f3n del principio de las fuerzas virtuales"}, {"subtema": "8.3.2\tAplicaci\u00f3n del primer teorema de Engesser."}, {"subtema": "8.4\tEstructuras hiperest\u00e1ticas con combinaci\u00f3n de tipolog\u00edas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 8. Estructuras hiperest\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lineas de influencia de reacciones y esfuerzos."}, {"subtema": "L\u00edneas de influencia de movimientos."}, {"subtema": "Envolventes."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. L\u00edneas de influencia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de segundo orden"}, {"subtema": "Padeo de barras comprimidas"}, {"subtema": "M\u00e9todo de Euler"}, {"subtema": "M\u00e9todo de Rayleigh"}, {"subtema": "Pandeo global de estructuras de m\u00faltiples barras"}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Inestabilidad el\u00e1stica de estructuras de barras"}]}], "coordinadores": [{"email": "felix.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Mouronte, Felix"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Los contenidos de la asignatura se corresponden con un curso cl\u00e1sico de an\u00e1lisis de estructuras", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de Estruturas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "antonio.jose.alvarez@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez Naveira, Antonio Jos\u00e9"}, {"email": "felix.nieto@udc.es", "nombre": "Nieto Mouronte, Felix"}, {"email": "j.perezzan@udc.es", "nombre": "Perezzan Pardo, Juan Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701024"}}
{"codigo": "632G01024", "competencias": [{"codigo": "A23", "competencia": "Capacidad de aplicaci\u00f3n de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de planificaci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Conocimiento de la tipolog\u00eda y las bases de c\u00e1lculo de los elementos prefabricados y su aplicaci\u00f3n en los procesos de fabricaci\u00f3n."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Conocimiento sobre el proyecto, c\u00e1lculo, construcci\u00f3n y mantenimiento de las obras de edificaci\u00f3n en cuanto a la estructura, los acabados, las instalaciones y los equipos propios."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Necesidades de la mecanizaci\u00f3n. Adquisici\u00f3n y selecci\u00f3n de la maquinaria. Tiempo de trabajo. Mantenimiento y conservaci\u00f3n. Disponibilidad, fiabilidad y utilizaci\u00f3n. Rendimientos."}], "temas": [{"tema": "1. Cuestiones generales acerca de la maquinaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Depreciaci\u00f3n y amortizaci\u00f3n. Cargas indirectas. Gastos de funcionamiento. M\u00e9todo del Seopan. Rentabilidad. Vida econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "2. Costes de explotaci\u00f3n y rendimientos de la maquinaria"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bastidores. Motores. Transmisiones. Sistema de direcci\u00f3n. Sistema de suspensi\u00f3n. Sistema de frenado. Trenes de rodaje: tren de oruga y neum\u00e1ticos. Lubricantes."}], "temas": [{"tema": "3. Elementos y accesorios fundamentales de las m\u00e1quinas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos de cables. Almas. Arrollamientos. Performado. Designaci\u00f3n del cable. Caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas. Empleo de los cables. Conservaci\u00f3n y mantenimiento. Cables antigiratorios."}], "temas": [{"tema": "4. Cables"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aire comprimido. Compresores: tipos, selecci\u00f3n, rendimiento, regulaci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n, acumulador, secadores y filtros. Maquinaria que utiliza el aire comprimido."}], "temas": [{"tema": "5. Equipos de aire comprimido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas y tipos de explosivos. Accesorios para las voladuras. \u00datiles de perforaci\u00f3n. Mecanismos de rotura. Voladuras: objetivos y etapas. Barrenaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. Explosivos, \u00fatiles de perforaci\u00f3n y voladuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n. Gatos. Tornos y cabrestantes. Mecanismos diferenciales. Gr\u00faas cabrias. Gr\u00faas derrick. Gr\u00faas torre. Gr\u00faas autopropulsadas. Gr\u00faas pesadas. Montacargas. Carretillas elevadoras. Blondines."}], "temas": [{"tema": "7. Maquinaria de elevaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de la compactaci\u00f3n. Sistemas de compactaci\u00f3n. Equipos de compactaci\u00f3n. Selecci\u00f3n de equipo y m\u00e9todo de compactaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "8. Compactaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fases del procesamiento de \u00e1ridos. Trituraci\u00f3n y molienda. Clasificaci\u00f3n. Alimentadores. Machacadoras, trituradoras y molinos. Cintas transportadoras. Elevadores de cangilones. Clasificadoras. Aparatos de lavado. Ensilado de \u00e1ridos. Plantas de tratamiento de \u00e1ridos naturales. Plantas de tratamiento de \u00e1ridos reciclados."}], "temas": [{"tema": "9. Procesamiento de \u00e1ridos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plantas de aglomerado asf\u00e1ltico. M\u00e1quinas para riegos. Extendedoras. Compactadores. M\u00e1quinas recuperadoras de firmes. M\u00e1quinas para la construcci\u00f3n de pavimentos de hormig\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "10. Maquinaria espec\u00edfica de obras de carreteras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Dragado. Tipos de dragas flotantes: de cuchara, de pala, de cangilones, de succi\u00f3n y de succi\u00f3n y corte. Equipos de transporte mar\u00edtimo: g\u00e1nguiles, pontonas y tuber\u00edas."}], "temas": [{"tema": "11. Equipos de dragado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Manipulaci\u00f3n, transporte, descarga y acopio de tuber\u00edas. Instalaci\u00f3n en zanja: zanjadoras, entibaci\u00f3n de zanjas y tendido de tubos. Instalaci\u00f3n sin zanja. Rehabilitaci\u00f3n de conducciones."}], "temas": [{"tema": "12. Instalaci\u00f3n de tuber\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amasado: par\u00e1metros, tipos de m\u00e1quinas, velocidad, duraci\u00f3n y capacidad. Plantas de fabricaci\u00f3n de hormig\u00f3n. Transporte del hormig\u00f3n. Elaboraci\u00f3n y colocaci\u00f3n de armaduras. Puesta en obra del hormig\u00f3n. Vibrado y compactaci\u00f3n. Hormig\u00f3n proyectado."}], "temas": [{"tema": "13. Ejecuci\u00f3n de las obras de hormig\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Planteamiento del problema. M\u00e9todo simplificado de Grundy y Kabaila. Sistema de cimbrado y descimbrado. Sistema de cimbrado con recimbrado."}], "temas": [{"tema": "14. Proceso constructivo de forjados de hormig\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Anclaje por adherencia. Anclaje con elementos a\u00f1adidos. Solapes."}], "temas": [{"tema": "15. Adherencia de las armaduras pasivas en hormig\u00f3n estructural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pretensado con armadura pretesa. Pretensado con armadura postesa. Longitud de transmisi\u00f3n, longitud de anclaje y longitud de desarrollo"}], "temas": [{"tema": "16. Tecnolog\u00eda del pretensado. Adherencia y anclaje. Armadura activa"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Encofrados. Moldes. Cimbras"}], "temas": [{"tema": "17. Encofrados, moldes y cimbras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda de grafos. M\u00e9todos CPM y PERT. M\u00e9todo ROY o de los potenciales. Relaci\u00f3n coste/tiempo. M\u00e9todo PERT-Costes. Asignaci\u00f3n de recursos. Control de la programaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "18. Planificaci\u00f3n de obras"}]}], "coordinadores": [{"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "iris.gonzalezt@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Taboada, Iris"}, {"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}, {"email": "gumersinda.spaz@udc.es", "nombre": "Seara Paz, Gumersinda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701023"}}
{"codigo": "632G01023", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "HORMIG\u00d3N ESTRUCTURAL"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE A"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. El hormig\u00f3n armado: origen e ideas b\u00e1sicas."}, {"subtema": "2. Adherencia y anclaje"}, {"subtema": "3. Fisuraci\u00f3n"}, {"subtema": "4. El hormig\u00f3n pretensado: concepto y ejemplos."}, {"subtema": "5. Terminolog\u00eda de hormig\u00f3n pretensado: armadura pretesa y postesa."}, {"subtema": "6. Rese\u00f1a hist\u00f3rica."}, {"subtema": "7. Marco normativo: la Instrucci\u00f3n Espa\u00f1ola y los Euroc\u00f3digos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N AL HORMIG\u00d3N ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Introducci\u00f3n a la seguridad estructural"}, {"subtema": "2. Conceptos b\u00e1sicos: requisitos, vida \u00fatil."}, {"subtema": "3. Causas de la inseguridad."}, {"subtema": "4. Estados L\u00edmite: definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "5. Planteamientos determinista y probabilista."}, {"subtema": "6. Distribuciones de solicitaci\u00f3n y resistencia."}, {"subtema": "7. Influencia de la probabilidad de colapso y el control sobre los coeficientes de seguridad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. SEGURIDAD ESTRUCTURAL Y ESTADOS L\u00cdMITE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Clasificaci\u00f3n de acciones."}, {"subtema": "2. Ejemplos de acciones."}, {"subtema": "3. Valores caracter\u00edsticos, representativos y de combinaci\u00f3n."}, {"subtema": "4. Combinaci\u00f3n de acciones."}, {"subtema": "5. La acci\u00f3n ambiental: durabilidad."}, {"subtema": "6. Estrategias de durabilidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. ACCIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Valor caracter\u00edstico de las propiedades mec\u00e1nicas."}, {"subtema": "2. Aceros de alta resistencia: composici\u00f3n, diagrama caracter\u00edstico y propiedades mec\u00e1nicas."}, {"subtema": "3. Armaduras no met\u00e1licas."}, {"subtema": "4. Armaduras activas"}, {"subtema": "4.1. Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas. Relajaci\u00f3n y fatiga."}, {"subtema": "4.2. Nomenclatura y tipificaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.3. Diagramas caracter\u00edstico y de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "5. Armaduras pasivas"}, {"subtema": "5.1. Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas. Relajaci\u00f3n y fatiga."}, {"subtema": "5.2. Nomenclatura y tipificaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3. Diagramas caracter\u00edstico y de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "5.4. Introducci\u00f3n a la adherencia"}, {"subtema": "6. Hormig\u00f3n"}, {"subtema": "6.1. Resistencia a compresi\u00f3n: definiciones, tipificaci\u00f3n, diagrama tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "6.2. Resistencia a tracci\u00f3n, m\u00f3dulo de deformaci\u00f3n, coeficiente de Poisson, cansancio."}, {"subtema": "6.3. Diagramas de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "6.4. Dilataci\u00f3n, retracci\u00f3n y fluencia."}, {"subtema": "7. Coeficientes de seguridad sobre materiales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. MATERIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Pretensado con armadura pretesa"}, {"subtema": "2. Pretensado con armadura postesa"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. TECNOLOG\u00cdA DEL PRETENSADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Equilibrio del tend\u00f3n. Cargas y esfuerzos de pretensado."}, {"subtema": "2. Pretensado en estructuras isost\u00e1ticas e hiperest\u00e1ticas."}, {"subtema": "3. Fuerza de pretensado"}, {"subtema": "3.1. Valor inicial y limitaciones"}, {"subtema": "3.2. P\u00e9rdidas instant\u00e1neas: rozamiento, penetraci\u00f3n de cu\u00f1a y acortamiento el\u00e1stico."}, {"subtema": "3.3. P\u00e9rdidas diferidas. Tratamiento conjunto."}, {"subtema": "4. C\u00e1lculo de alargamientos y control del tesado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. AN\u00c1LISIS ESTRUCTURAL DEL PRETENSADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Estado l\u00edmite de descompresi\u00f3n y fisuraci\u00f3n controlada."}, {"subtema": "2. Dimensionamiento de la fuerza de pretensado y excentricidad."}, {"subtema": "3. Diagramas de Magnel."}, {"subtema": "4. N\u00facleo l\u00edmite, n\u00facleo central y rendimiento."}, {"subtema": "5. Trazado de armaduras activas."}, {"subtema": "6. M\u00e9todo de compensaci\u00f3n de cargas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. DIMENSIONAMIENTO DEL PRETENSADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Comportamiento de piezas de hormig\u00f3n armado frente a carga creciente: fase el\u00e1stica, fisurada y de prerrotura."}, {"subtema": "2. Diagramas momento-curvatura."}, {"subtema": "3. Rotura d\u00factil y rotura fr\u00e1gil."}, {"subtema": "4. An\u00e1lisis de la fase el\u00e1stica."}, {"subtema": "5. An\u00e1lisis de la fase fisurada. Rigidez fisurada."}, {"subtema": "6. Influencia del axil y la armadura comprimida."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. AN\u00c1LISIS SECCIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Hip\u00f3tesis b\u00e1sicas. C\u00e1lculo en rotura."}, {"subtema": "2. Dominios de deformaci\u00f3n de una secci\u00f3n de hormig\u00f3n armado en rotura."}, {"subtema": "3. Ecuaciones de equilibrio y compatibilidad."}, {"subtema": "4. Diagramas de interacci\u00f3n."}, {"subtema": "5. M\u00e9todos de c\u00e1lculo en flexi\u00f3n pura."}, {"subtema": "5.1. M\u00e9todo del diagrama rectangular."}, {"subtema": "5.2. M\u00e9todo del diagrama par\u00e1bola-rect\u00e1ngulo."}, {"subtema": "5.3. Armadura sim\u00e9trica."}, {"subtema": "5.4. Dimensionamiento y comprobaci\u00f3n de secciones rectangulares."}, {"subtema": "6. M\u00e9todos de c\u00e1lculo en flexocompresi\u00f3n."}, {"subtema": "6.1. Excentricidades l\u00edmite."}, {"subtema": "6.2. Dimensionamiento y comprobaci\u00f3n de secciones rectangulares."}, {"subtema": "6.3. Estado L\u00edmite \u00daltimo de inestabilidad: tratamiento simplificado."}, {"subtema": "7. Secciones en T: ancho eficaz, dimensionamiento y comprobaci\u00f3n."}, {"subtema": "8. Secciones pretensadas"}, {"subtema": "8.1. Diagrama momento-curvatura en secciones pretensadas."}, {"subtema": "8.2. Desfase de la armadura activa."}, {"subtema": "8.3. Dominios de deformaci\u00f3n de hormig\u00f3n pretensado en rotura."}, {"subtema": "8.4. Ecuaciones de equilibrio y compatibilidad."}, {"subtema": "8.5. Dimensionamiento y comprobaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. ESTADO L\u00cdMITE \u00daLTIMO DE AGOTAMIENTO POR SOLICITACIONES NORMALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Esfuerzo cortante: introducci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Comportamiento de elementos lineales de hormig\u00f3n armado sometidos a flexi\u00f3n-cortante."}, {"subtema": "3. Armadura de cortante."}, {"subtema": "4. Tensiones tangenciales en la secci\u00f3n fisurada."}, {"subtema": "5. Celos\u00eda de Ritter-M\u00f6rsch. Regla de cosido. Comparaci\u00f3n con resultados experimentales."}, {"subtema": "6. Factores que influyen en la resistencia al esfuerzo cortante."}, {"subtema": "7. Esfuerzo cortante reducido."}, {"subtema": "8. Disposiciones normativas: compresi\u00f3n de las bielas y tracci\u00f3n en el alma."}, {"subtema": "9. Disposiciones de armadura transversal. Cuant\u00edas m\u00ednimas."}, {"subtema": "10. Interacci\u00f3n flexi\u00f3n-cortante."}, {"subtema": "11. Esfuerzo rasante."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. ESTADO L\u00cdMITE \u00daLTIMO DE AGOTAMIENTO POR SOLICITACIONES TANGENCIALES: ESFUERZO CORTANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Comportamiento a torsi\u00f3n pura de elementos de hormig\u00f3n."}, {"subtema": "2. C\u00e1lculo en rotura: analog\u00eda de la celos\u00eda tridimensional."}, {"subtema": "3. Secci\u00f3n hueca eficaz."}, {"subtema": "4. Tracci\u00f3n transversal, tracci\u00f3n longitudinal y bielas de compresi\u00f3n."}, {"subtema": "5. Disposiciones normativas."}, {"subtema": "6. Disposici\u00f3n de armaduras y limitaciones."}, {"subtema": "7. Interacci\u00f3n entre todos los esfuerzos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. ESTADO L\u00cdMITE \u00daLTIMO DE AGOTAMIENTO POR SOLICITACIONES TANGENCIALES: ESFUERZO TORSOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Origen de la fisuraci\u00f3n en el hormig\u00f3n."}, {"subtema": "2. Tratamiento de la fisuraci\u00f3n en el proyecto."}, {"subtema": "3. Estudio te\u00f3rico de la fisuraci\u00f3n. Comparaci\u00f3n con la experiencia."}, {"subtema": "4. Tratamiento en la normativa."}], "temas": [{"tema": "12. ESTADO L\u00cdMITE DE SERVICIO DE FISURACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONSTRUCCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE B"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Organizaci\u00f3n de la empresa constructora"}, {"subtema": "2. Organizaci\u00f3n de una obra"}, {"subtema": "3. Estudio de una obra"}, {"subtema": "4. Planificaci\u00f3n de una obra"}, {"subtema": "5. Gesti\u00f3n de obras"}, {"subtema": "6. Modificaci\u00f3n y cumplimiento del contrato de obras"}], "temas": [{"tema": "1. ORGANIZACI\u00d3N DE OBRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Cambios de volumen"}, {"subtema": "2. Ecuaci\u00f3n del movimiento"}, {"subtema": "3. Ciclo de trabajo y producci\u00f3n"}, {"subtema": "4. Clasificaci\u00f3n y tipos de m\u00e1quinas de excavaci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Equipos de excavaci\u00f3n y empuje: tractores"}, {"subtema": "6. Equipos de excavaci\u00f3n en posici\u00f3n fija: excavadoras hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": "7. Equipos de excavaci\u00f3n y carga: cargadoras"}, {"subtema": "8. M\u00e1quinas de excavaci\u00f3n, carga y transporte: tra\u00edllas"}, {"subtema": "9. Dragalinas."}, {"subtema": "10. Equipos de transporte: camiones y d\u00famperes"}, {"subtema": "11. Extendido y nivelaci\u00f3n: motoniveladoras"}, {"subtema": "12. Movimiento de tierras en obras lineales. Diagramas de masas"}], "temas": [{"tema": "2. PROCEDIMIENTOS DE CONSTRUCCI\u00d3N Y MAQUINARIA DE MOVIMIENTO DE TIERRAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Siniestrabilidad en la construcci\u00f3n"}, {"subtema": "2. Se\u00f1alizaci\u00f3n"}, {"subtema": "3. Equipos de protecci\u00f3n individual"}, {"subtema": "4. Recomendaciones pr\u00e1cticas de SS en la construcci\u00f3n"}, {"subtema": "5. Investigaci\u00f3n de accidentes"}], "temas": [{"tema": "3. SEGURIDAD Y SALUD"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Formig\u00f3n Estrutural e Construci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "manuel.herrador@udc.es", "nombre": "Herrador Barrios, Manuel F."}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}, {"email": "isabel.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Lage, Isabel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701020"}}
{"codigo": "632G01020", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Conocimientos de geotecnia y mec\u00e1nica de suelos y de rocas as\u00ed como su aplicaci\u00f3n en el desarrollo de estudios, proyectos, construcciones y explotaciones donde sea necesario efectuar movimientos de tierras, cimentaciones y estructuras de contenci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n de obras geot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tIntroduci\u00f3n"}, {"subtema": "o\tFuncions do terreno"}, {"subtema": "o\tCh\u00e1ns e rochas"}, {"subtema": "-\tOrixe dos ch\u00e1ns"}, {"subtema": "o\tErosi\u00f3n"}, {"subtema": "o\tTransporte e sedimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "o\tProcesos secundarios"}, {"subtema": "-\tClasificaci\u00f3n de suelos"}, {"subtema": "-\tPropiedades elementales dos ch\u00e1ns"}, {"subtema": "o\tPorosidade, \u00edndice de ocos, humidade, grado de saturaci\u00f3n, peso espec\u00edfico, \u00edndice de densidade e ensaios b\u00e1sicos para a sua determinaci\u00f3n"}, {"subtema": "-\tPar\u00e1metros de identificaci\u00f3n"}, {"subtema": "o\tGranulometr\u00eda de ch\u00e1ns (curvas granulom\u00e9tricas, coeficientes de uniformidad e curvatura o graduaci\u00f3n, ensaios por tamizado y sedimentaci\u00f3n)"}, {"subtema": "o\tL\u00edmites de Atterberg (l\u00edmites l\u00edquido, pl\u00e1stico e de retracci\u00f3n, \u00edndice de plasticidade, carta de Casagrande, \u00edndice de fluidez, \u00edndice de consistencia e actividade)"}, {"subtema": "o\tSistema de Clasificaci\u00f3n Unificada de Suelos (U.S.C.S)"}, {"subtema": "-\tEnsaios qu\u00edmicos de identificaci\u00f3n (materia org\u00e1nica, sulfatos e sales solubles, carbonatos"}, {"subtema": "-\tPropiedades f\u00edsico-qu\u00edmicas das arxilas"}, {"subtema": "o\tPrincipais minerais arxilosos"}, {"subtema": "o\tSusceptibilidade. Tixotrop\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 XEOTECNIA. TIPOS E PROPIEDADES XERIAS DOS CH\u00c1NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tEstados do auga"}, {"subtema": "-\tO auga en repouso"}, {"subtema": "o\tCapa fre\u00e1tica"}, {"subtema": "o\tTensi\u00f3n superficial, capilaridade, ascensi\u00f3n da auga en tubos capilares, ascensi\u00f3n capilar do auga nos ch\u00e1ns"}, {"subtema": "-\tO auga en movemento"}, {"subtema": "o\tPotencial hidr\u00e1ulico"}, {"subtema": "o\tLeyes de filtraci\u00f3n (ley de Darcy) e permeabilidade"}, {"subtema": "o\tDeterminaci\u00f3n do coeficiente de permeabilidade en laboratorio (perme\u00e1metros)"}, {"subtema": "o\tIsotrop\u00eda e anisotrop\u00eda"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise da filtraci\u00f3n"}, {"subtema": "o\tEcuaci\u00f3n diferencial de distribuci\u00f3n de potenciais. Resoluci\u00f3n num\u00e9rica"}, {"subtema": "o\tResoluci\u00f3n gr\u00e1fica"}, {"subtema": "o\tM\u00e9todo de Casagrande para superficie libre en presas de materiais soltos"}, {"subtema": "o\tMedios anis\u00f3tropos"}, {"subtema": "o\tEfectos da filtraci\u00f3n (sifonamiento, tubificaci\u00f3n e dispersi\u00f3n)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. AUGA NO TERREO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tDefinici\u00f3n do estado tensional"}, {"subtema": "o\tSistema trifase"}, {"subtema": "o\tPrincipio de presi\u00f3n efectiva"}, {"subtema": "-\tElasticidade. Ley de Hooke"}, {"subtema": "o\tC\u00edrculo de Mohr de tensions. Tensions e direcci\u00f3ns principais"}, {"subtema": "-\tTensions xeost\u00e1ticas"}, {"subtema": "o\tCoeficiente do empuxe ao repouso. F\u00f3rmula de Jaky"}, {"subtema": "-\tCriterios de rotura"}, {"subtema": "o\tCriterio de rotura de Mohr-Coulomb"}, {"subtema": "-\tRelaci\u00f3ns tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. ESTADOS TENSIONAIS DO TERREO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tEd\u00f3metro"}, {"subtema": "-\tArxilas normalmente consolidadas e sobreconsolidadas"}, {"subtema": "-\tCorreci\u00f3n de alteraci\u00f3n das mostras en ensaio edom\u00e9trico. Correci\u00f3n de Schmertmann"}, {"subtema": "-\tEcuaci\u00f3n diferencial da consolidaci\u00f3n unidimensional. Soluci\u00f3n num\u00e9rica e gr\u00e1fica"}, {"subtema": "-\tAsientos mediante ensaios edom\u00e9tricos"}, {"subtema": "-\tM\u00e9todo de Casagrande e m\u00e9todo de Taylor para determinaci\u00f3n do coeficiente de consolidaci\u00f3n"}, {"subtema": "-\tConsolidaci\u00f3n secundaria"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. COMPORTAMENTO MEC\u00c1NICO EN COMPRESI\u00d3N CONFINADA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tCriterio de rotura de Mohr-Coulomb"}, {"subtema": "-\tEnsaio de corte directo"}, {"subtema": "-\tEnsaio en aparato triaxial"}, {"subtema": "-\tEnsaio de compresi\u00f3n simple"}, {"subtema": "-\tRepresentaci\u00f3n de trayectoria de tensions. Par\u00e1metros Lambe e Roscoe"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. COMPORTAMENTO EN PROCESOS DE CORTE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tSemiespazo de Boussinesq"}, {"subtema": "-\tTensions producidas por cargas puntuais, lineais, en faja, triangulares, circulares"}, {"subtema": "-\tM\u00e9todo de Newmark"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. O CHAN COMO MEDIO EL\u00c1STICO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tIntroduci\u00f3n (investigacions in situ e factores influyentes na estabilidade)"}, {"subtema": "-\tTipos de rotura"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise da estabilidade"}, {"subtema": "o\tClasificaci\u00f3n de m\u00e9todos de c\u00e1lculo: m\u00e9todos de equilibrio l\u00edmite e en deformacions"}, {"subtema": "o\tM\u00e9todos de equilibrio l\u00edmite (rotura plana, rotura en cu\u00f1a, noiro infinito, m\u00e9todo do c\u00edrculo de rozamiento, m\u00e9todo de Fellenius, Janbu, Bishop simplificado, Morgenstern-Price e Spencer)"}, {"subtema": "-\tCorreci\u00f3n e medidas de estabilizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7. ESTABILIDADE DE NOIROS EN CH\u00c1NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "m.mijares@udc.es", "nombre": "Mijares Coto, Maria Jose"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Terceiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "O obxectivo da asignatura \u00e9 proporcionar os co\u00f1ecementos fundamentais da Mec\u00e1nica de Solos, introducindo as regras e leis dos c\u00e1lculos xeot\u00e9cnicos. Os temas impartidos son a base cient\u00edfica para a comprensi\u00f3n da mec\u00e1nica dos suelos e o seu posterior aplicaci\u00f3n ao estudo das principais obras xeot\u00e9cnicas.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda do Terro I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "jesus.fernandez.ruiz@udc.es", "nombre": "Fernandez Ruiz, Jesus"}, {"email": "m.mijares@udc.es", "nombre": "Mijares Coto, Maria Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701015"}}
{"codigo": "632G01015", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales de la mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos y ondas y electromagnetismo y su aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos fundamentais. Estruturas de barras. O modelo estrutural. A an\u00e1lise estrutural."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise de estruturas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns de equilibrio est\u00e1tico dunha estrutura. Estruturas isost\u00e1ticas e hiperest\u00e1ticas. Reacci\u00f3ns en estruturas isost\u00e1ticas. Concepto de esforzos internos. Ecuaci\u00f3ns de equilibrio da rebanada elemental. Obtenci\u00f3n de esforzos internos en estruturas isost\u00e1ticas."}], "temas": [{"tema": "2. Reacci\u00f3ns e esforzos internos en estruturas isost\u00e1ticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensor de tensi\u00f3ns nun punto. Ecuaci\u00f3ns de equilibrio. Tensi\u00f3ns e direcci\u00f3ns principais. C\u00edrculo de Mohr. Estado l\u00edmite en r\u00e9xime el\u00e1stico."}], "temas": [{"tema": "3. Relaci\u00f3ns de equilibrio tensional nos s\u00f3lidos el\u00e1sticos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensor de deformaci\u00f3ns. Direcci\u00f3ns principais de deformaci\u00f3n. Condici\u00f3ns de compatibilidade."}], "temas": [{"tema": "4. Relaci\u00f3ns entre movementos e deformaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos de comportamento dos materiais. Ecuaci\u00f3ns constitutivas. M\u00f3dulo de elasticidade transversal. Superposici\u00f3n de estados tensionais. Deformaci\u00f3ns e tensi\u00f3ns por variaci\u00f3ns t\u00e9rmicas. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "5. Relaci\u00f3ns entre tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns en secci\u00f3ns solicitadas a esforzo axil e flexi\u00f3n. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n. N\u00facleo central."}], "temas": [{"tema": "6. Elementos barra solicitados a esforzo axil e flexi\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3ns e deformaci\u00f3ns en torsi\u00f3n uniforme. Secci\u00f3ns circulares. Secci\u00f3ns macizas. Secci\u00f3ns abertas de parede delgada con forma arbitraria. Secci\u00f3ns pechadas. Secci\u00f3ns sen alabeo. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "7. Elementos barra solicitados a torsi\u00f3n uniforme."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensi\u00f3ns tanxenciais producidas por esforzo cortante. Secci\u00f3ns abertas de parede delgada. Secci\u00f3ns pechadas. Enerx\u00eda de deformaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "8. Elementos barra solicitados a esforzo cortante."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n da ecuaci\u00f3n diferencial asociada \u00e1 deformaci\u00f3n. Integraci\u00f3n de deformaci\u00f3ns. F\u00f3rmulas de Bresse."}], "temas": [{"tema": "9. C\u00e1lculo de movementos en estruturas de barras."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.perezzan@udc.es", "nombre": "Perezzan Pardo, Juan Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta materia imp\u00e1rtese no segundo curso do Grao en Enxe\u00f1er\u00eda de Obras P\u00fablicas e sup\u00f3n a primeira toma de contacto coa enxe\u00f1er\u00eda de estruturas. O obxectivo \u00e9 comprender o concepto de estrutura como esqueleto resistente dunha construci\u00f3n e iniciarse no co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das estruturas de barras.", "nombre_asignatura": "Resistencia de materiais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "j.perezzan@udc.es", "nombre": "Perezzan Pardo, Juan Carlos"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701013"}}
{"codigo": "632G01013", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales de la mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos y ondas y electromagnetismo y su aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Conocimientos fundamentales sobre el sistema el\u00e9ctrico de potencia: generaci\u00f3n de energ\u00eda, red de transporte, reparto y distribuci\u00f3n, as\u00ed como sobre tipos de l\u00edneas y conductores."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Conocimiento de la normativa sobre baja y alta tensi\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Definici\u00f3ns. Concepto de carga el\u00e9ctrica. Lei de Coulomb. Principio da superposici\u00f3n. Campo eletrost\u00e1tico. Potencial eletrost\u00e1tico. Densidade e intensidade de corrente. Materiais condutores. Lei de Ohm. Materiais diel\u00e9ctrica. Dipolos el\u00e9ctricos e capacitores. Induci\u00f3n magn\u00e9tica. Ley de Biot-Savart Dipolos magn\u00e9ticos. Propiedades magn\u00e9ticas da materia. Experimento de Faraday. Induci\u00f3n el\u00e9ctrica."}], "temas": [{"tema": "Electromagnetismo. Conceptos b\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Modelos lineais de propiedades concentrado. Condutores lineais. Resistencia el\u00e9ctrica. Condutores en equilibrio. Capacitores el\u00e9ctricos. Bobinas el\u00e9ctricas. Indutancia. Forza electromotriz. Fontes de tensi\u00f3n e corrente. Asociaci\u00f3n de elementos. Circu\u00edtos. As leis de Kirchhoff. Asociaci\u00f3n de elementos pasivos en serie e paralelo. Circu\u00edtos DC en estado estacionario. Asociaci\u00f3n e transformaci\u00f3n de fontes. Fontes reais. An\u00e1lise de circu\u00edtos polo m\u00e9todo das correntes de malla. An\u00e1lise de circu\u00edtos mediante a entrada de tensi\u00f3n nos n\u00f3s. Principio da superposici\u00f3n. Teoremas de Th\u00e9venin e Norton. Asociaci\u00f3n de elementos en estrela ou tri\u00e1ngulo. Enerx\u00eda el\u00e9ctrica. Lei de Joule."}], "temas": [{"tema": "Teor\u00eda de circu\u00edtos el\u00e9ctricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 corrente alterna. Xeraci\u00f3n de tensi\u00f3n senoidal. Valores asociados a unha onda senoidal. Representaci\u00f3n complexa. Dominios do tempo e frecuencia. Resposta senoidal dos elementos pasivos. Impedancia e admitancia complexas. Leis de Kirchhoff. Asociaci\u00f3n de elementos pasivos en serie e paralelo. Fontes de tensi\u00f3n e corrente. M\u00e9todos de an\u00e1lise de circu\u00edtos de por m\u00e9todos de mallas e n\u00f3s. Teoremas de Th\u00e9venin e Norton. Potencia no dominio do tempo. Tri\u00e1ngulo de potencia. Potencia complexa. Potencia el\u00e9ctrica en instalaci\u00f3ns en paralelo. Factor de potencia. Importancia pr\u00e1ctica. Correcci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Circu\u00edtos de corrente alterna senoidal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Xeraci\u00f3n de tensi\u00f3ns trif\u00e1sicas. Xeraci\u00f3n con sistemas en estrela e delta. Representaci\u00f3n fasorial. Tensi\u00f3ns e correntes de li\u00f1a e de fase. Sistemas con carga equilibrada en estrela. Sistemas con carga equilibrada en tri\u00e1ngulo. Circuito monof\u00e1sico equivalente en carga equilibrada. Sistemas con carga desequilibrada. Enerx\u00eda trif\u00e1sica. Transporte de enerx\u00eda. Li\u00f1as reais. Necesita unha tensi\u00f3n de referencia. Conceptos de masa e de terra."}], "temas": [{"tema": "Circu\u00edtos trif\u00e1sicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n. Materiais magn\u00e9ticos. Lei de Amp\u00e8re e forza magnetomotriz. Circu\u00edtos magn\u00e9ticos. Analox\u00eda con circu\u00edtos el\u00e9ctricos. N\u00facleos con espazos de aire. Eletroimanes. Non-linearidade da relaci\u00f3n B-H. Histerese. Induci\u00f3n mutua de d\u00faas bobinas el\u00e9ctricas. Transformadores ideais. Transformadores reais. Perdas no ferro e cobre. Eficiencia dun transformador. Transformadores trif\u00e1sicos."}], "temas": [{"tema": "Circu\u00edtos magn\u00e9ticos. Transformadores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3ns, clasificaci\u00f3n e principios b\u00e1sicos. Xeradores s\u00edncronos. Campos magn\u00e9ticos xiratorios. Motores s\u00edncronos. Xeradores de corrente continua. Motores DC e universais. M\u00e1quinas as\u00edncronas ou de induci\u00f3n. Motor de induci\u00f3n monof\u00e1sico. Caracter\u00edsticas de construci\u00f3n de m\u00e1quinas el\u00e9ctricas. Tensi\u00f3ns inducidas nunha m\u00e1quina de escribir el\u00e9ctrica. Perdas e rendemento. Rectificaci\u00f3n de corrente alterna."}], "temas": [{"tema": "M\u00e1quinas el\u00e9ctricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n ao sistema el\u00e9ctrico de potencia. Rede de transporte. Condutores e illantes reais. Arcos el\u00e9ctricos. Par\u00e1metros dunha li\u00f1a de enerx\u00eda. Ca\u00edda de tensi\u00f3n en li\u00f1as de DC, AC e trif\u00e1sicas. intensidade m\u00e1xima admisible nun condutor el\u00e9ctrico. Redes de reparto e distribuci\u00f3n. Centros de transformaci\u00f3n e Instalaci\u00f3ns de enlace. Conductor de protecci\u00f3n. Instalaci\u00f3n de posta a terra. Dispositivos de mando e protecci\u00f3n. Risco el\u00e9ctrico. Medidas de seguridade."}], "temas": [{"tema": "Li\u00f1as e instalaci\u00f3ns el\u00e9ctricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Regulamentos el\u00e9ctricos. Regulamento de centrais, subesta\u00e7i\u00f3ns e transformadores. Regulamento de li\u00f1as el\u00e9ctricas. Regulamento Electrot\u00e9cnico de Baixa Tensi\u00f3n. Instruci\u00f3ns T\u00e9cnicas Complementarias."}], "temas": [{"tema": "Regulamentos el\u00e9ctricos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Centrais hidroel\u00e9ctricas. Turbinas hidr\u00e1ulicas. Centrais t\u00e9rmicas e nucleares. Enerx\u00edas alternativas. Ordenaci\u00f3n do sistema el\u00e9ctrico. R\u00e9ximes Ordinario e Especial de xeraci\u00f3n de enerx\u00eda. Balance de enerx\u00eda e consumo de enerx\u00eda. Potencia instalada."}], "temas": [{"tema": "Xeraci\u00f3n de enerx\u00eda el\u00e9ctrica."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.montenegro@udc.es", "nombre": "Montenegro Perez, Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda enerx\u00e9tica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "l.montenegro@udc.es", "nombre": "Montenegro Perez, Luis"}, {"email": "felix.sanchez-tembleque.diaz-pache@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez-Tembleque y D\u00edaz-Pache, F\u00e9lix"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701018"}}
{"codigo": "632G01018", "competencias": [{"codigo": "A26", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de carreteras, as\u00ed como para el dimensionamiento, el proyecto y los elementos que componen las dotaciones viarias b\u00e1sicas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n de las l\u00edneas de ferrocarriles con conocimiento para aplicar la normativa t\u00e9cnica espec\u00edfica y diferenciando las caracter\u00edsticas del material m\u00f3vil."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "A36", "competencia": "Conocimiento del dise\u00f1o y funcionamiento de las infraestructuras para el intercambio modal, tales como puertos, aeropuertos, estaciones ferroviarias y centros log\u00edsticos de transporte."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "O transporte por estrada. O transporte ferroviario. Outros modos de transporte."}], "temas": [{"tema": "1. Introduci\u00f3n: O transporte e as infraestruturas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de estrada. Tipos de estradas. Elementos das estradas. Infraestrutura e superestructura (explanaciones,  drenaxe, firmes e dotaci\u00f3ns viarias)."}], "temas": [{"tema": "2. Conceptos b\u00e1sicos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables caracter\u00edsticas do tr\u00e1fico por estrada. Estudos de tr\u00e1fico. Capacidade e niveis de servizo en circulaci\u00f3n continua (segundo HCM2010 actualizada a 6TH Edition)."}], "temas": [{"tema": "3. Enxe\u00f1er\u00eda de tr\u00e1fico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Par\u00e1metros fundamentais. O trazado en planta: ali\u00f1aci\u00f3ns rectas, circulares e curvas de transici\u00f3n. O trazado en alzado. Recomendaci\u00f3ns xerais para o trazado e a s\u00faa integraci\u00f3n na contorna. A secci\u00f3n transversal."}], "temas": [{"tema": "4. Trazado de estradas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Consideraci\u00f3ns xerais sobre a v\u00eda. Superestructura da v\u00eda."}], "temas": [{"tema": "5. Introduci\u00f3n ao dese\u00f1o da v\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Terminais."}], "temas": [{"tema": "6. Terminais de transporte ferroviario"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Material m\u00f3vil."}], "temas": [{"tema": "7. Introduci\u00f3n ao material m\u00f3bil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A tracci\u00f3n el\u00e9ctrica."}], "temas": [{"tema": "8. Introduci\u00f3n \u00e1 tracci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "ana.rodriguez.pasandin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pasand\u00edn, Ana Mar\u00eda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Nesta materia impartiranse os conceptos b\u00e1sicos relativos ao proxecto e construci\u00f3n de estradas e li\u00f1as ferroviarias. A gu\u00eda docente da materia est\u00e1 dispo\u00f1ible en galego e castel\u00e1n. En caso de discrepancia entre ambas as versi\u00f3ns, prevalecer\u00e1 a versi\u00f3n en castel\u00e1n.", "nombre_asignatura": "Infraestruturas do transporte", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "alfonso.orro@udc.es", "nombre": "Orro Arcay, Alfonso"}, {"email": "xacobe.paz@udc.es", "nombre": "Paz Salgado, Xacobe"}, {"email": "m.bugarin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Bugar\u00edn, Miguel Domingo"}, {"email": "ana.rodriguez.pasandin@udc.es", "nombre": "Rodr\u00edguez Pasand\u00edn, Ana Mar\u00eda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701010"}}
{"codigo": "632G01010", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1. Integrais iteradas"}, {"subtema": "I.2. Definici\u00f3n, interpretaci\u00f3n xeom\u00e9trica e propiedades."}, {"subtema": "I.3. Teorema de Fubini"}, {"subtema": "I.4. Cambio de variable: Coordenadas polares, cil\u00edndricas e esf\u00e9ricas"}, {"subtema": "I.5. Aplicaci\u00f3ns das integrais m\u00faltiples."}], "temas": [{"tema": "I. Integraci\u00f3n M\u00faltiple"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "II.1. Introducci\u00f3n \u00e1s Ecuaci\u00f3ns Diferenciais."}, {"subtema": "II.2. Ecuaci\u00f3ns Diferenciais de Primer Orden"}, {"subtema": "II.3. Ecuaci\u00f3ns de Primer Orden non Lineais en y\u2019 e de grado superior"}, {"subtema": "II.4. Ecuaci\u00f3ns Diferenciais de Orden Superior."}], "temas": [{"tema": "II. Ecuaci\u00f3ns Diferenciais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "III.1. Curvas e superficies"}, {"subtema": "III.2. Introducci\u00f3n \u00e1 teor\u00eda de campos"}, {"subtema": "III.3. Teoremas integrais"}], "temas": [{"tema": "III. Xeometr\u00eda Diferencial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. Introducci\u00f3n \u00e1s Ecuaci\u00f3ns en Derivadas Parciais"}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Vazquez, Raquel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Alcanzar un dominio suficiente das ecuaci\u00f3ns diferenciais e a xeometr\u00eda diferencial necesario para abordar os contidos doutras materias da titulaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de c\u00e1lculo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "marco.campo@udc.es", "nombre": "Campo Cabana, Marco Antonio"}, {"email": "raquel.lopez.jato@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Jato, Raquel"}, {"email": "raquel.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Vazquez, Raquel"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701014"}}
{"codigo": "632G01014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Ideas fundamentales. M\u00e9todos Num\u00e9ricos en Ingenier\u00eda de Obras P\u00fablicas. Historia del c\u00e1lculo cient\u00edfico por ordenador. Programaci\u00f3n de ordenadores."}], "temas": [{"tema": "Tema 1.- CONCEPTOS GENERALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Concepto de n\u00famero y Base de numeraci\u00f3n. Almacenamiento en ordenador: tipos de variable; precisi\u00f3n y redondeo. Algoritmos directos: tiempo de computaci\u00f3n. Algoritmos iterativos: orden de convergencia; truncamiento."}], "temas": [{"tema": "Tema 2.- N\u00daMERO Y ALGORITMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Errores de redondeo y truncamiento. Propagaci\u00f3n e inestabilidad. Control de errores."}], "temas": [{"tema": "Tema 3.- ERRORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. M\u00e9todos de iteraci\u00f3n funcional: condiciones de convergencia. M\u00e9todos de Aproximaciones Sucesivas. M\u00e9todos de Newton y derivados."}], "temas": [{"tema": "Tema 4.- C\u00c1LCULO DE RA\u00cdCES DE UNA ECUACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Esquemas de almacenamiento: matrices llenas, sim\u00e9tricas y en banda. Sistemas inmediatos. M\u00e9todos Directos: eliminaciones de Gauss y Gauss-Jordan; factorizaciones LU y LDU de Crout y Cholesky. Inversi\u00f3n de matrices y c\u00e1lculo de determinantes"}], "temas": [{"tema": "Tema 5.- BASES DE C\u00c1LCULO MATRICIAL Y SISTEMAS DE ECUACIONES LINEALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Interpolaci\u00f3n polin\u00f3mica pura; f\u00f3rmulas de Lagrange y Newton. Aproximaciones por m\u00ednimos cuadrados. Integraci\u00f3n de Newton: cuadraturas abiertas y cerradas de Newton-Cotes. Combinaci\u00f3n de t\u00e9cnicas simples, f\u00f3rmulas compuestas."}], "temas": [{"tema": "Tema 6.- INTERPOLACI\u00d3N E INTEGRACI\u00d3N NUM\u00c9RICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Reducci\u00f3n de una EDO de orden superior a un sistema de EDO's de primer orden. M\u00e9todos de resoluci\u00f3n elementales: Euler, Euler Modificado, Heun. Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos de intervalo simple: M\u00e9todos Runge-Kutta."}], "temas": [{"tema": "Tema 7.- PROBLEMAS DE VALORES INICIALES (E.D.O's)"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Ver p\u00e1xina web da asignatura: http://caminos.udc.es/info/asignaturas/grado_itop/221/", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n aos m\u00e9todos num\u00e9ricos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "ivan.couceiro.aguiar@udc.es", "nombre": "Couceiro Aguiar, Iv\u00e1n"}, {"email": "xesus.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Garea, Xesus Anton"}, {"email": "jose.paris@udc.es", "nombre": "Par\u00eds L\u00f3pez, Jos\u00e9"}, {"email": "a.soage@udc.es", "nombre": "Soage Quint\u00e1ns, Manuel Andr\u00e9s"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701017"}}
{"codigo": "632G01017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "* Conceptos b\u00e1sicos de Combinatoria"}, {"subtema": "* Introduci\u00f3n ao software R"}], "temas": [{"tema": "PRELIMINARES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* As variables estat\u00edsticas"}, {"subtema": "* Datos univariantes: Distribuci\u00f3n de frecuencias: representaci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}, {"subtema": "* Medidas num\u00e9ricas descritivas: Medidas de posici\u00f3n. Medidas de dispersi\u00f3n. Medidas de agrupamento. Diagramas de caixa."}, {"subtema": "* Datos bivariantes: Comparaci\u00f3n de variables. Relaci\u00f3n entre variables: a recta de regresi\u00f3n."}, {"subtema": "* Comandos relevantes de R"}], "temas": [{"tema": "ESTAT\u00cdSTICA DESCRITIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Experimento aleatorio. Espazo mostral. Sucesos. Probabilidade"}, {"subtema": "* Propiedades da probabilidade"}, {"subtema": "* Sucesos independentes. Probabilidade condicionada. Independencia de m\u00e1is de dous sucesos"}, {"subtema": "* Teorema da probabilidade total. Teorema de Bayes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROBABILIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Variables aleatorias discretas. Funci\u00f3n de probabilidade. Funci\u00f3n de distribuci\u00f3n acumulada."}, {"subtema": "* Esperanza e varianza dunha variable discreta."}, {"subtema": "* Outras caracter\u00edsticas: coeficiente de variaci\u00f3n, cuant\u00eds, moda..."}, {"subtema": "* Principais distribuci\u00f3ns discretas: Bernoulli, binomial, Poisson."}, {"subtema": "* Comandos relevantes de R."}], "temas": [{"tema": "VARIABLES ALEATORIAS DISCRETAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Variables aleatorias continuas. Funci\u00f3n de densidade. Funci\u00f3n de distribuci\u00f3n acumulada."}, {"subtema": "* Esperanza e varianza dunha variable continua."}, {"subtema": "* Outras caracter\u00edsticas: coeficiente de variaci\u00f3n, cuant\u00eds, moda..."}, {"subtema": "* Principais distribuci\u00f3ns continuas: uniforme, exponencial, normal."}, {"subtema": "* Comandos relevantes de R"}], "temas": [{"tema": "VARIABLES ALEATORIAS CONTINUAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Concepto de vector aleatorio."}, {"subtema": "* Variables marxinais e condicionadas."}, {"subtema": "* Concepto de variables independentes."}, {"subtema": "* Concepto de mostra aleatoria."}, {"subtema": "* Concepto de estat\u00edstico. Media e varianza mostrais."}, {"subtema": "* Distribuci\u00f3ns asociadas ao mostreo: Chi cuadrado de Pearson, t de Student, F de Fisher"}, {"subtema": "* Teorema do L\u00edmite Central."}, {"subtema": "* Comandos relevantes de R"}], "temas": [{"tema": "VECTORES ALEATORIOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Concepto de inferencia param\u00e9trica."}, {"subtema": "* Concepto de estimaci\u00f3n puntual."}, {"subtema": "* M\u00e9todo de m\u00e1xima verosimilitude."}, {"subtema": "* Estimadores insesgados. Estimadores consistentes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTIMACI\u00d3N PUNTUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Intervalos de confianza sobre a media."}, {"subtema": "* Intervalos de confianza sobre a diferencia de medias. Datos emparellados."}, {"subtema": "* Intervalos de confianza sobre a varianza."}, {"subtema": "* Intervalos de confianza sobre o cociente de varianzas."}, {"subtema": "* Gr\u00e1ficos cuantil-cuantil"}, {"subtema": "* Comandos relevantes de R"}], "temas": [{"tema": "INTERVALOS DE CONFIANZA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Elementos dun contraste: hip\u00f3teses, nivel de significaci\u00f3n, potencia, nivel p dunha mostra..."}, {"subtema": "* Contrastes de hip\u00f3teses sobre a media."}, {"subtema": "* Contrastes de hip\u00f3teses sobre a diferencia de medias."}, {"subtema": "* Contrastes de hip\u00f3teses sobre varianzas e cociente de varianzas."}, {"subtema": "* Test chi cuadrado de bondade de axuste."}, {"subtema": "* Comandos relevantes de R"}], "temas": [{"tema": "CONTRASTE DE HIP\u00d3TESES"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "* Introduci\u00f3n \u00e1 regresi\u00f3n lineal simple"}, {"subtema": "* Introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise da varianza unifactorial."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N \u00c1 REGRESI\u00d3N LINEAL E \u00c1 AN\u00c1LISE DA VARIANZA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "xabier.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Perez, Xabier E."}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "A asignatura pretende dar unha formaci\u00f3n b\u00e1sica en c\u00e1lculo de probabilidades e inferencia estat\u00edstica, con \u00e9nfase nas t\u00e9cnicas e contidos m\u00e1is frecuentemente usados na profesi\u00f3n de Enxe\u00f1eiro de Obras P\u00fablicas.", "nombre_asignatura": "Estat\u00edstica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "xabier.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Perez, Xabier E."}, {"email": "fermin.navarrina@udc.es", "nombre": "Navarrina Martinez, Fermin Luis"}, {"email": "j.villar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701012"}}
{"codigo": "632G01012", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos iniciais e multidisciplinariedad. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Orixe e consolidaci\u00f3n da \u00e9tica ambiental. Principios da pol\u00edtica ambiental europea. Instrumentos de xesti\u00f3n ambiental. Sustentabilidade e empresa construtora."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N \u00c1 ENXE\u00d1AR\u00cdA AMBIENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Orixes hist\u00f3ricas e definici\u00f3n. O ecosistema. Fluxo de enerx\u00eda no ecosistema. Fluxo de materia no ecosistema. Conceptos relativos \u00e1 poboaci\u00f3n. Factores ecol\u00f3xicos."}], "temas": [{"tema": "ECOLOX\u00cdA B\u00c1SICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipos e condici\u00f3ns naturais dos chans. Ocupaci\u00f3n e alteraci\u00f3n de chan. Conceptos de degradaci\u00f3n e contaminaci\u00f3n de chans. Orixe do problema dos chans contaminados. Lexislaci\u00f3n e plans sobre xesti\u00f3n e conservaci\u00f3n de chans"}], "temas": [{"tema": "USOS E PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL DE SUELOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O proxecto e a obra como xeradores de impactos positivos e negativos. Factores ambientais. Tipolox\u00eda de obras e medios afectados. Estudo de casos e exemplos."}], "temas": [{"tema": "IMPACTO DAS OBRAS DE ENXE\u00d1AR\u00cdA CIVIL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesti\u00f3n da auga. Par\u00e1metros de caracterizaci\u00f3n de augas naturais e augas residuais. A calidade da auga e o seu control. Impactos sobre os medios acu\u00e1ticos receptores. Control de verteduras. Principios da depuraci\u00f3n das augas. Reutilizaci\u00f3n da auga. An\u00e1lise de casos e exemplos."}], "temas": [{"tema": "USO E PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL DA AUGA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A atmosfera e os factores que gobernan o transporte e dispersi\u00f3n de contaminantes. Contaminantes atmosf\u00e9ricos primarios e secundarios. Control do po e a s\u00faa prevenci\u00f3n."}, {"subtema": "Propiedades f\u00edsicas do son e das vibraci\u00f3ns. As fontes de ru\u00eddo. Efectos da exposici\u00f3n ao ru\u00eddo. Instrumentos de medida de ru\u00eddo. Medidas de control de ru\u00eddo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "USO E PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL DA ATMOSFERA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n \u00e1 xesti\u00f3n dos residuos (RCD e perigosos). Composici\u00f3n, orixe e produci\u00f3n dos residuos. Planificaci\u00f3n e xesti\u00f3n. Recuperaci\u00f3n e reciclaxe."}], "temas": [{"tema": "XESTI\u00d3N DE RESIDUOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos, tipolox\u00edas e procedementos administrativos. Declaraci\u00f3n de impacto ambiental. Autorizaci\u00f3ns de \u00f3rganos ambientais e substantivos. Seguimento."}], "temas": [{"tema": "O PROCEDEMENTO DE IMPACTO AMBIENTAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos, tipolox\u00edas e procedementos administrativos. Declaraci\u00f3n de impacto ambiental. Autorizaci\u00f3ns de \u00f3rganos ambientais e substantivos. Seguimento."}, {"subtema": "Contido dos estudos de impacto ambiental. O proxecto, as s\u00faas alternativas e as s\u00faas acci\u00f3ns. Inventario ambiental. Agregaci\u00f3n e valoraci\u00f3n de impactos. Medidas correctoras. Programas de vixilancia e control."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O ESTUDO DE IMPACTO AMBIENTAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Masas r\u00edo: Efectos dos diferentes contaminantes. O problema do os\u00edxeno disolto. Modelos para a an\u00e1lise da variaci\u00f3n de OD."}, {"subtema": "Masas encoros: Nutrientes. Eutrofizaci\u00f3n. Modelos de an\u00e1lises."}, {"subtema": "Augas costeiras: Problem\u00e1tica xeral. Modelos de evoluci\u00f3n de indicadores de contaminaci\u00f3n fecal. Infraestruturas de vertedura."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IMPACTOS SOBRE AS MASAS DE AUGA NATURAL POR VERTEDURAS DE AUGAS RESIDUAIS URBANAS."}]}], "coordinadores": [{"email": "alfredo.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Burgos, Alfredo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A materia revisa os principais aspectos ambientais afectados as actividades do profesional da enxe\u00f1ar\u00eda civil. Imp\u00e1rtese unha formaci\u00f3n b\u00e1sica troncal en enxe\u00f1ar\u00eda ambiental. B\u00fascase que o alumno estude e comprenda, entre outros temas: a metodolox\u00eda de estudos e avaliaci\u00f3ns de impacto ambiental, a problem\u00e1tica de calidade e contaminaci\u00f3n das augas, atmosfera e chan, a problem\u00e1tica e xesti\u00f3n dos residuos.", "nombre_asignatura": "Enxe\u00f1ar\u00eda ambiental", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "j.alvarez-campana@udc.es", "nombre": "\u00c1lvarez-Campana Gallo, Jos\u00e9 Manuel"}, {"email": "alfredo.jacome@udc.es", "nombre": "Jacome Burgos, Alfredo"}, {"email": "joaquin.suarez@udc.es", "nombre": "Suarez Lopez, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701016"}}
{"codigo": "632G01016", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales de la mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos y ondas y electromagnetismo y su aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Conocimiento de los conceptos y los aspectos t\u00e9cnicos vinculados a los sistemas de conducciones, tanto en presi\u00f3n como en l\u00e1mina libre."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Conocimiento de los conceptos b\u00e1sicos de hidrolog\u00eda superficial y subterr\u00e1nea."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidad para aplicar metodolog\u00edas de estudios y evaluaciones de impacto ambiental."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Conocimiento y capacidad para proyectar y dimensionar obras e instalaciones hidr\u00e1ulicas, sistemas energ\u00e9ticos, aprovechamientos hidroel\u00e9ctricos y planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de recursos hidr\u00e1ulicos superficiales y subterr\u00e1neos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n del funcionamiento de los ecosistemas y los factores ambientales."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Conocimiento de los proyectos de servicios urbanos relacionados con la distribuci\u00f3n de agua y el saneamiento."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Conocimiento y comprensi\u00f3n de los sistemas de abastecimiento y saneamiento, as\u00ed como de su dimensionamiento, construcci\u00f3n y conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Conocimiento del marco de regulaci\u00f3n de la gesti\u00f3n urban\u00edstica."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Propiedades dos fluidos. Hidrost\u00e1tica. Flotaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "0.- Propiedades dos fluidos. Hidrost\u00e1tica. Flotaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaciones fundamentais"}, {"subtema": "Fluxo laminar e turbulento"}, {"subtema": "An\u00e1lise dimensional"}], "temas": [{"tema": "I.- Fundamentos Hidr\u00e1ulicos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fundamentos do fluxo permanente en tuber\u00edas"}, {"subtema": "C\u00e1lculo de redes de tuber\u00edas en r\u00e9xime permanente"}, {"subtema": "Sistemas de Bombeo"}, {"subtema": "V\u00e1lvulas autom\u00e1ticas"}, {"subtema": "EPANET"}], "temas": [{"tema": "II.- Fluxo en presi\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Golpe de ariete"}, {"subtema": "M\u00e9todos paliar o golpe de ariete"}], "temas": [{"tema": "III.-Introduci\u00f3n ao fluxo non permanente en tuber\u00edas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaci\u00f3ns b\u00e1sicas"}, {"subtema": "Movemento permanente e uniforme"}, {"subtema": "Movemento permanente gradualmente variado"}, {"subtema": "HEC-RAS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.- Fluxo en l\u00e1mina libre"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hidrolox\u00eda descritiva"}, {"subtema": "Hidrolox\u00eda cuantitativa"}, {"subtema": "Hidrolox\u00eda subterr\u00e1nea"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V.- Hidrolox\u00eda"}]}], "coordinadores": [{"email": "ricardo.juncosa@udc.es", "nombre": "Juncosa Rivera, Ricardo"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Hidr\u00e1ulica e hidrolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "david.hernaez@udc.es", "nombre": "Hern\u00e1ez Oubi\u00f1a, David"}, {"email": "ricardo.juncosa@udc.es", "nombre": "Juncosa Rivera, Ricardo"}, {"email": "juan.naves@udc.es", "nombre": "Naves Garc\u00eda-Rendueles, Juan"}, {"email": "luis.pena@udc.es", "nombre": "Pena Mosquera, Luis"}, {"email": "jeronimo.puertas@udc.es", "nombre": "Puertas Agudo, Jeronimo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701007"}}
{"codigo": "632G01007", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n de escenarios y contenido b\u00e1sico: topograf\u00eda y geodesia, encuadre referencial, modelizaci\u00f3n"}, {"subtema": "convencional del relieve, lectura de mapas y planos, interpretaci\u00f3n de las fotograf\u00edas. Teor\u00eda de errores"}, {"subtema": "aplicada a la topograf\u00eda: necesidad y l\u00edmites de su estudio, error en las mediciones directas, el error como"}, {"subtema": "variable aleatoria, observaciones con diferente peso."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N GENERAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas angulares: descripci\u00f3n general de un goni\u00f3metro, el teodolito \u00f3ptico, la br\u00fajula, el teodolito"}, {"subtema": "electr\u00f3nico, errores en las medidas angulares. Medidas de distancias: medida directa, medida indirecta por"}, {"subtema": "m\u00e9todos estadim\u00e9tricos, medida indirecta por m\u00e9todos electromagn\u00e9ticos, estaciones totales topogr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Medida de alturas: Introducci\u00f3n al estudio altim\u00e9trico, correcci\u00f3n por esfericidad y refracci\u00f3n, errores en la"}, {"subtema": "nivelaci\u00f3n trigonom\u00e9trica, el nivel, errores en la nivelaci\u00f3n geom\u00e9trica, formas de trabajo con el nivel."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. INSTRUMENTOS TOPOGR\u00c1FICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n: necesidad de su establecimiento, t\u00e9cnicas elementales de campo y gabinete, principales"}, {"subtema": "metodolog\u00edas. M\u00e9todos basados en el empleo de estaciones topogr\u00e1ficas: conceptos previos y objetivos,"}, {"subtema": "determinaciones planim\u00e9tricas, determinaciones altim\u00e9tricas. M\u00e9todos basados en el empleo del taqu\u00edmetro:"}, {"subtema": "conceptos previos y objetivos, determinaciones planim\u00e9tricas, determinaciones altim\u00e9tricas. M\u00e9todos basados"}, {"subtema": "en el empleo exclusivo del teodolito: Intersecci\u00f3n directa, intersecci\u00f3n inversa, triangulaci\u00f3n. Nivelaci\u00f3n"}, {"subtema": "geom\u00e9trica: Introducci\u00f3n, m\u00e9todos, nivelaci\u00f3n geom\u00e9trica de precisi\u00f3n. El levantamiento topogr\u00e1fico por"}, {"subtema": "cl\u00e1sica: primitivo, moderno. Otras metodolog\u00edas: Distanciometr\u00eda, intersecci\u00f3n de distancias, trilateraci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. METODOLOG\u00cdAS TOPOGR\u00c1FICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos \u00f3pticos y fotogr\u00e1ficos, geometr\u00eda de las fotograf\u00edas a\u00e9reas. M\u00e9todo general, aparatos de"}, {"subtema": "restituci\u00f3n. El proyecto de vuelo. Valoraci\u00f3n econ\u00f3mica, rendimientos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. FOTOGRAMETR\u00cdA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Geometr\u00eda en planta: alineaci\u00f3n recta y alineaci\u00f3n circular. La clotoide. Geometr\u00eda de alzado."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. TOPOGRAF\u00cdA APLICADA A LAS OBRAS P\u00daBLICAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nociones y definiciones b\u00e1sicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. ASTRONOM\u00cdA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "a.delrio@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Del R\u00edo, \u00c1ngel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda CivilMatem\u00e1ticas", "descripcion": "El planteamiento de los contenidos de la asignatura se basa en adquirir los conocimientos sobre el conjunto de t\u00e9cnicas imprescindibles para obtener mediciones, formar planos, establecer trazados, llevar al terreno geometr\u00edas definidas o controlar movimientos de estructuras u obras de tierra. Los conocimientos te\u00f3ricos ser\u00e1n transmitidos mediante el desarrollo de clases participativas. Habr\u00e1 una parte de las clases tendr\u00e1n con un car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, mediante sesiones en grupos reducidos para el manejo de intrumentos topogr\u00e1ficos, as\u00ed como pr\u00e1cticas de gabinete para conseguir una formaci\u00f3n integral sobre la materia.", "nombre_asignatura": "Topograf\u00eda", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "a.delrio@udc.es", "nombre": "Gonz\u00e1lez Del R\u00edo, \u00c1ngel"}, {"email": "a.lopezb@udc.es", "nombre": "Lopez Blanco, Antonio"}, {"email": "ramon.martinez.gomez@udc.es", "nombre": "Martinez Gomez, Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701006"}}
{"codigo": "632G01006", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Conocimiento de la influencia de las infraestructuras en la ordenaci\u00f3n del territorio y para participar en la urbanizaci\u00f3n del espacio p\u00fablico urbano, tales como distribuci\u00f3n de agua, saneamiento, gesti\u00f3n de residuos, sistema se transporte, tr\u00e1fico, iluminaci\u00f3n, etc."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los me-dios al alcance de las personas emprendedoras."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "PARTE I: ECONOMIA GENERAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 1: PRINCIPIOS B\u00c1SICOS DE ECONOM\u00cdA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.1 La econom\u00eda: concepto y principios b\u00e1sicos,  la necesidad de elegir y el coste de oportunidad, la especializaci\u00f3n y el intercambio."}, {"subtema": "1.2 La econom\u00eda de mercado. Los agentes econ\u00f3micos."}, {"subtema": "1.3. La empresa y el mercado. Estructura de propiedad y desarrollo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 2: MICROECONOM\u00cdA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.1 Teor\u00eda elemental de la oferta y la demanda. El equilibrio de mercado."}, {"subtema": "2.2 La elasticidad de la oferta y la demanda."}, {"subtema": "2.3 Glosario de t\u00e9rminos complementarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 3: MACROECONOM\u00cdA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.1 Conceptos y variables macroecon\u00f3micas."}, {"subtema": "3.2 Oferta y demanda agregadas."}, {"subtema": "3.3 Problemas macroecon\u00f3micos fundamentales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PARTE II: EL SISTEMA FINANCIERO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 4: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.1 Concepto, caracter\u00edsticas y funciones del sistema financiero."}, {"subtema": "4.2 El Banco Central Europeo y la pol\u00edtica monetaria."}, {"subtema": "4.3 Estructura actual del sistema financiero espa\u00f1ol."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 5: LOS MERCADOS FINANCIEROS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.1  Mercado interbancario."}, {"subtema": "5.2  Mercado burs\u00e1til."}, {"subtema": "5.3  Mercado de Deuda P\u00fablica."}, {"subtema": "5.4  Mercado de renta fija privada."}, {"subtema": "5.5  Mercado de divisas."}, {"subtema": "5.6  Mercado de derivados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 6: INTERMEDIARIOS FINANCIEROS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6.1 Las entidades de cr\u00e9dito."}, {"subtema": "6.2  Otros intermediarios financieros."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PARTE III: LA ECONOM\u00cdA DE LA EMPRESA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 7: LA EMPRESA Y EL EMPRESARIO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7.1 Concepto, elementos y funciones."}, {"subtema": "7.2 La figura del empresario."}, {"subtema": "7.3 Clases de empresas."}, {"subtema": "7.4 Objetivos de la empresa."}, {"subtema": "7.5 El plan de empresa."}, {"subtema": "7.6. La toma de decisiones en la empresa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 8: LA ACTIVIDAD COMERCIAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8.1  Concepto de marketing."}, {"subtema": "8.2  La investigaci\u00f3n comercial: caso pr\u00e1ctico."}, {"subtema": "8.3  Las pol\u00edticas de marketing."}, {"subtema": "8.4. Principales elementos del marketing."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 9: LA DIRECCI\u00d3N FINANCIERA DE LA EMPRESA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9.1 Los estados financieros."}, {"subtema": "9.2 Estructura del balance. Fondo de maniobra."}, {"subtema": "9.3 Periodo medio de maduraci\u00f3n."}, {"subtema": "9.4 An\u00e1lisis econ\u00f3mico-financiero: los ratios."}, {"subtema": "9.5 Decisiones de inversi\u00f3n y financiaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 10: LA UTILIDAD DE LOS INSTRUMENTOS FINANCIEROS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10.1 La financiaci\u00f3n interna y externa de la empresa."}, {"subtema": "10.2 Instrumentos financieros para la gesti\u00f3n de la tesorer\u00eda."}, {"subtema": "10.3 Instrumentos financieros para la gesti\u00f3n de clientes."}, {"subtema": "10.4 Instrumentos financieros para la gesti\u00f3n del riesgo."}, {"subtema": "10.5 La utilidad de las distintas variantes de seguro."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "PARTE IV: LA ECONOM\u00cdA DEL SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 11: LA EMPRESA CONSTRUCTORA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11.1 Tipolog\u00eda de empresas."}, {"subtema": "11.2 La importancia del sector de la construcci\u00f3n."}, {"subtema": "11.3 Estrategias corporativas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 12: DESARROLLO DE PROYECTOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12.1 Aspectos claves para el desarrollo de un proyecto."}, {"subtema": "12.2. Viablilidad de proyectos empresariales"}, {"subtema": "12.3 An\u00e1lisis de experiencias significativas: trabajos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Objetivos de la Asignatura:"}, {"tema": ""}, {"tema": "Comprender los mecanismos b\u00e1sicos de funcionamiento de una Econom\u00eda, y al"}, {"tema": "mismo tiempo las partes fundamentarles de las unidades de producci\u00f3n y las"}, {"tema": "herramientas financieras necesarias para la toma de decisiones. El objetivo es"}, {"tema": "que el alumno entienda, opine y debata sobre las magnitudes econ\u00f3micas, su"}, {"tema": "influencia en la sociedad y seleccione opciones de organizaci\u00f3n empresarial y"}, {"tema": "financiaci\u00f3n."}, {"tema": ""}, {"tema": "Metodolog\u00eda:"}, {"tema": ""}, {"tema": "La asignatura combinar\u00e1 la clase magistral, en la que se analizar\u00e1n los"}, {"tema": "conceptos fundamentales, con la realizaci\u00f3n de trabajos pr\u00e1cticos en grupos,"}, {"tema": "en los que los alumnos puedan aplicar las cuestiones estudiadas a situaciones"}, {"tema": "reales, empleando todo tipo de fuentes de informaci\u00f3n: prensa, Internet,"}, {"tema": "art\u00edculos, informaci\u00f3n estad\u00edstica, etc."}, {"tema": ""}, {"tema": "Evaluaci\u00f3n:"}, {"tema": ""}, {"tema": "La calificaci\u00f3n se obtendr\u00e1 a partir de la suma de dos puntuaciones: Una"}, {"tema": "obtenida en el examen de la convocatoria oficial estipulada por el Centro y otra"}, {"tema": "fruto de la participaci\u00f3n en clase y de la elaboraci\u00f3n de los trabajos tutelados."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Profesorado:"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": "Programa de la Asignatura:"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE I: ECONOMIA GENERAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1: PRINCIPIOS B\u00c1SICOS DE ECONOM\u00cdA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2: MICROECONOM\u00cdA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 3: MACROECONOM\u00cdA: CONCEPTOS B\u00c1SICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE II: EL SISTEMA FINANCIERO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 4: INTRODUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 5: LOS MERCADOS FINANCIEROS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6: INTERMEDIARIOS FINANCIEROS"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE III: LA ECONOM\u00cdA DE LA EMPRESA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 7: LA EMPRESA Y EL EMPRESARIO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 8: LA ACTIVIDAD COMERCIAL"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9: LA DIRECCI\u00d3N FINANCIERA DE LA EMPRESA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 10: LA UTILIDAD DE LOS INSTRUMENTOS FINANCIEROS"}, {"tema": ""}, {"tema": "PARTE IV: LA ECONOM\u00cdA DEL SECTOR DE LA CONSTRUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 11: LA EMPRESA CONSTRUCTORA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12: DESARROLLO DE PROYECTOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "Bibliograf\u00eda:"}, {"tema": "Amat, O. (2008). An\u00e1lisis Econ\u00f3mico-Financiero. Gesti\u00f3n 2000 (20\u00aa Edici\u00f3n)."}, {"tema": ""}, {"tema": "Garc\u00eda Gal\u00e1n, M. (2008). La empresa y el empresario. En \u201cLa econom\u00eda de la"}, {"tema": "empresa en el espacio de educaci\u00f3n superior\u201d. Mc GrawHill."}, {"tema": ""}, {"tema": "Grand\u00edo A. y Rama O. (2003). Creaci\u00f3n de empresas. Ed. Netbiblo."}, {"tema": ""}, {"tema": "Kotler, P. y Armstrong, G. (2003). Fundamentos de marketing."}, {"tema": "Pearson/Prentice Hall (6\u00aa edici\u00f3n)."}, {"tema": ""}, {"tema": "Moch\u00f3n, F. (2006). Principios de Econom\u00eda. Mc GrawHill (3\u00aa edici\u00f3n)."}, {"tema": ""}, {"tema": "Parejo, J.A. y otros (2007). Manual de Sistema Financiero. Ariel (20\u00aa edici\u00f3n)."}, {"tema": ""}, {"tema": "Sloman, J. (1997). Introducci\u00f3n a la Macroeconom\u00eda. Prentice Hall (3\u00aa edici\u00f3n)."}, {"tema": ""}, {"tema": "Estudios varios (Plamur-Asprima, Confederaci\u00f3n Nacional de la Construcci\u00f3n,"}, {"tema": "SEOPAN, prensa especializada y webs relacionadas"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "alejandro.vasallo@udc.es", "nombre": "Vasallo Rapela, Alejandro"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Econom\u00eda", "descripcion": "El principal objetivo de esta asignatura es familiarizar al alumno con los principales conceptos econ\u00f3micos, as\u00ed como con el an\u00e1lisis de la coyuntura econ\u00f3mica relacionada con la construcci\u00f3n. Adem\u00e1s de los conceptos b\u00e1sicos, el objetivo es dar a conocer la gesti\u00f3n de una empresa promotora-constructora y las claves de su plan de empresa. El alumno, como consecuencia del desarrollo de los aspectos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos del curso, ha de ser capaz de identificar e interpretar todos los factores, financieros incluidos los que afectan a la vida de la empresa. Todo lo anterior se complementa con la explicaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los Presupuestos de la Administraci\u00f3n central, auton\u00f3mica y local.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 econom\u00eda e \u00e1 empresa", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "alejandro.vasallo@udc.es", "nombre": "Vasallo Rapela, Alejandro"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701011"}}
{"codigo": "632G01011", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jur\u00eddico de la empresa."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Conocimiento te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de las propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas y tecnol\u00f3gicas de los materiales m\u00e1s utilizados en construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos de materiales de construcci\u00f3n en sistemas estructurales."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Conocimiento de los procedimientos constructivos, la maquinaria de construcci\u00f3n y las t\u00e9cnicas de organizaci\u00f3n, medici\u00f3n y valoraci\u00f3n de obras."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis de la problem\u00e1tica de la seguridad y salud en las obras de construcci\u00f3n."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Capacidad para aplicar los conocimientos sobre el funcionamiento resistente de las estructuras para dimensionarlas siguiendo las normativas existentes y utilizando m\u00e9todos de c\u00e1lculo anal\u00edticos y num\u00e9ricos."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Conocimiento de los fundamentos del comportamiento de las estructuras de hormig\u00f3n armado y estructuras met\u00e1licas y capacidad para concebir, proyectar, construir y mantener este tipo de estructuras."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Dominar la expresi\u00f3n y la comprensi\u00f3n de forma oral y escrita de un idioma extranjero."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Reciclaje continuo de conocimientos en el \u00e1mbito global de actuaci\u00f3n de la Ingenier\u00eda Civil."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Comprender la importancia de la innovaci\u00f3n en la profesi\u00f3n."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Entender y aplicar el marco legal de la disciplina."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C9", "competencia": "Capacidad para organizar y dirigir equipos de trabajo."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Materia, estados e estrutura. Propiedades organol\u00e9pticas. Propiedades f\u00edsicas. Propiedades mec\u00e1nicas. Propiedades qu\u00edmicas. Durabilidade."}], "temas": [{"tema": "1. PROPIEDADES XERAIS DOS MATERIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rocas: Orixen, minerais formadores de rocas. Tipos de rocas. Rocas Ornamentais: O sector, m\u00e1rmoles, granitos E pizarras en Espa\u00f1a. Extracci\u00f3n mec\u00e1nica de bloques. Extracci\u00f3n de bloques con perforaci\u00f3n e voadura de contorno. Elaboraci\u00f3n de rocas ornamentais. Obras de canter\u00eda: Transporte e elevaci\u00f3n do bloque. Labra. Forma e f\u00e1bricas de pedra. \u00c1ridos: O sector. Obtenci\u00f3n de \u00e1ridos; canteiras, graveiras, \u00e1ridos mari\u00f1os. Extracci\u00f3n, tratamento, clasificaci\u00f3n. Toma de mostras."}], "temas": [{"tema": "2.AS ROCAS NA CONSTRUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xesos. Fabricaci\u00f3n. Clases. Propiedades. Ensaios. O xeso na construcci\u00f3n. Cales. Fabricaci\u00f3n. Tipos. Propiedades. Ensaios. O cal na construcci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3. XESOS E CALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia e clasificaci\u00f3n. Materias primas e procedemientos de fabricaci\u00f3n. Composici\u00f3n qu\u00edmica do cemento portland, clinker e  composici\u00f3n potencial. Tipos de cementos. Hidrataci\u00f3n. Estrutura da pasta de cemento endurecida. Propiedades e ensaios. Adici\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "4. CEMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Historia. Clasificaci\u00f3n. Composici\u00f3n. Obtenci\u00f3n. Betumes, alquitr\u00e1ns e emulsi\u00f3ns bituminosas. Propiedades e ensaios. Normas,  especificaci\u00f3ns e clasificaci\u00f3n. Productos bituminosos na construcci\u00f3n: pavimentos de carreteras, impermeabilizaci\u00f3ns. Durabilidade."}], "temas": [{"tema": "5. MATERIALES BITUMINOSOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais cer\u00e1micos: Historia. Materias primas e fabricaci\u00f3n. Productos cer\u00e1micos na construcci\u00f3n. Propiedades e ensaios. O vidrio: Historia. Composici\u00f3n. Fabricaci\u00f3n. Propiedades. Tipos de vidrio. O vidrio na construcci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "6. MATERIAIS CER\u00c1MICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Xeneralidades. \u00c1ridos para formig\u00f3ns e granulometr\u00edas. Auga para formig\u00f3ns . Propiedades do formig\u00f3n fresco. Dosificaci\u00f3n de formig\u00f3ns: Fuller, Bolomey, Faury, ACI, de la Pe\u00f1a, Torralles, Ai\u00eftcin. Fabricaci\u00f3n, transporte e posta en obra. Xuntas. Curado. Propiedades do formig\u00f3ns endurecido. Retracci\u00f3n. Resistencia. Fatiga. Cansancio. Diagrama tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n. M\u00f3dulos de deformaci\u00f3n. Fluencia. Ensaios. Agresi\u00f3ns \u00f3 formig\u00f3ns."}, {"subtema": "Durabilidad. Corrosi\u00f3n de armaduras. Aditivos para hormigones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. FORMIG\u00d3NS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades xerais. Ensaios. Metalograf\u00eda e estrutura. Sistemas de equilibrio, regla das fases. Oxidaci\u00f3n e corrosi\u00f3n. Siderurxia. Prerreducidos e fundici\u00f3ns. O alto forno. Aceros. Afino da fundici\u00f3n. Convertidores e forno el\u00e9ctrico. Produtos sider\u00farxicos. Tratamentos t\u00e9rmicos. Metales non f\u00e9rreos. O aluminio: obtenci\u00f3n, propiedades e utilizaci\u00f3n. O traballo dos metais: forxa, laminaci\u00f3n, trefilado, recubrimentos, moldeo, soldadura, mecanizado. Productos sider\u00farxicos na construcci\u00f3n: estruturas, carriles, armaduras activas e pasivas, tuber\u00edas."}], "temas": [{"tema": "8. MATERIAIS MET\u00c1LICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Madeira: O sector. Estrutura. Tipos de madeiras. Propiedades. Defectos, patolox\u00eda y protecci\u00f3n da madera. Preparaci\u00f3n e tratamentos. Aplicaci\u00f3ns. Corcho: Natureza. Obtenci\u00f3n. Propiedades. Utilizaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "9. MADEIRA E CORCHO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Natureza e tipolox\u00eda. Obtenci\u00f3n. Propiedades mec\u00e1nicas, el\u00e9ctricas, \u00f3pticas e t\u00e9rmicas. Resistencia qu\u00edmica. Procedimientos de conformado. Espumas. Utilizaci\u00f3n na construcci\u00f3n. Fibras. Matrices. Materiais para n\u00facleos. Elast\u00f3meros. Propiedades, comportamento e aplicaci\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "10. POL\u00cdMEROS Y NOVOS MATERIAIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Segundo", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "B\u00fascase que o estudante adquira o co\u00f1ecemento te\u00f3rico e pr\u00e1ctico das propiedades qu\u00edmicas, f\u00edsicas, mec\u00e1nicas e tecnol\u00f3xicas dos materiais m\u00e1is utilizados en construcci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Tenolox\u00eda dos materiais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "diego.carro@udc.es", "nombre": "Carro Lopez, Diego"}, {"email": "javier.eiras@udc.es", "nombre": "Eiras Lopez, Javier"}, {"email": "belen.gonzalez.fonteboa@udc.es", "nombre": "Gonzalez Fonteboa, Belen"}, {"email": "fernando.martinez.abella@udc.es", "nombre": "Martinez Abella, Fernando"}, {"email": "gemma.rojo@udc.es", "nombre": "Rojo L\u00f3pez, Gemma"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701003"}}
{"codigo": "632G01003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales de la mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos y ondas y electromagnetismo y su aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1 VECTORES"}, {"subtema": "I.2 SISTEMA DE REPRESANTACI\u00d3N DE VECTORES"}, {"subtema": "I.3 OPERACI\u00d3NS CON VECTORES"}, {"subtema": "I.4 FUNCI\u00d3NS VECTORIAIS"}], "temas": [{"tema": "I.C\u00c1LCULO VECTORIAL."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1 CINEM\u00c1TICA"}, {"subtema": "II.2 DIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "II.3 ENERX\u00cdAS"}, {"subtema": "II.5 ROZAMENTO"}, {"subtema": "II.6 MOMENTOS"}, {"subtema": "II.7 CHOQUES"}, {"subtema": "II.8 MOVEMENTOS RELATIVOS"}], "temas": [{"tema": "II.MEC\u00c1NICA DO PUNTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1 CONCEPTOS"}, {"subtema": "III.2 EQUIVALENCIA. REDUCI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "III.SISTEMAS DE VECTORES ESVARANTES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1 CONCEPTOS PREVIOS"}, {"subtema": "IV.2 ELESTROST\u00c1TICA"}, {"subtema": "IV.3 MAGNETISMO"}, {"subtema": "IV.4 ELECTROMAGNETISMO"}], "temas": [{"tema": "IV.ELECTROMAGNETISMO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1 DESCRICI\u00d3N"}, {"subtema": "V.2 ONDA NON AMORTECIDA"}, {"subtema": "V.3 PROPAGACI\u00d3N, REFLEXI\u00d3N E REFRACI\u00d3N"}, {"subtema": "V.4 SUPERPOSICI\u00d3N DE ONDAS"}, {"subtema": "V.5 EFECTO DOPPLER-FIZEAU"}, {"subtema": "V.6 EXEMPLO: O SON"}], "temas": [{"tema": "V.ONDAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.garciaf@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, M. Del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Proporcionar ao alumno os co\u00f1ecementos fundamentais da F\u00edsica B\u00e1sica que lle permitir\u00e1n afrontar materias de cursos superiores, as\u00ed como resolvelos problemas f\u00edsicos b\u00e1sicos da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "simon.fgarrido@udc.es", "nombre": "Fernandez Garrido, Simon"}, {"email": "c.garciaf@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, M. Del Carmen"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701008"}}
{"codigo": "632G01008", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de empresas."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos de representaci\u00f3n gr\u00e1fica.  Descripci\u00f3n de los instrumentos de trabajo con ordenador. Introducci\u00f3n al dibujo por ordenador."}], "temas": [{"tema": "1.\tINTRODUCCI\u00d3N A LA REPRESENTACI\u00d3N POR ORDENADOR"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n del editor gr\u00e1fico. Entrada de \u00f3rdenes y datos. Sistemas de coordenadas. \u00d3rdenes b\u00e1sicas. Elementos gr\u00e1ficos. Herramientas de creaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y ayudas al dibujo en CAD."}], "temas": [{"tema": "2.\tEDICI\u00d3N DE ELEMENTOS GR\u00c1FICOS EN CAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Atributos gr\u00e1ficos. Control de colores. Control de l\u00edneas. Control de capas. Estilos de texto. Estilos de acotaci\u00f3n. Bloques. Referencias externas. \u00d3rdenes utilitarias y de configuraci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "3.\tGESTI\u00d3N DE ELEMENTOS GR\u00c1FICOS EN CAD"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Espacio modelo \u2013 Espacio papel. Escala. Normalizaci\u00f3n. Armon\u00eda y proporci\u00f3n. Trazado del dibujo."}], "temas": [{"tema": "4.\tCOMPOSICI\u00d3N Y TRAZADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cartograf\u00eda b\u00e1sica. Representaci\u00f3n 2D-3D. Dise\u00f1o gr\u00e1fico. Aplicaci\u00f3n en la ingenier\u00eda civil."}], "temas": [{"tema": "5.\tT\u00c9CNICAS DE REPRESENTACI\u00d3N DIGITAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Percepci\u00f3n. Elementos morfol\u00f3gicos de la imagen. Sintaxis visual. Composici\u00f3n gr\u00e1fica."}], "temas": [{"tema": "6.\tAN\u00c1LISIS GR\u00c1FICO EN LA INGENIER\u00cdA CIVIL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "El planteamiento de la asignatura se basa en adquirir y desarrollar las capacidades de visi\u00f3n espacial y las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica para plasmar realidades o nuevos dise\u00f1os en un plano, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y descriptiva, como mediante las aplicaciones de Dise\u00f1o Asistido por Ordenador (CAD). Los conocimientos te\u00f3ricos ser\u00e1n transmitidos mediante el desarrollo de clases participativas complementadas con espacios virtuales de informaci\u00f3n, auxili\u00e1ndonos de material audiovisual. La mayor parte de las clases tendr\u00e1n un car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, por lo que se fomentar\u00e1 el trabajo diario mediante la realizaci\u00f3n de ejercicios, que en algunos casos se deber\u00e1n entregar al final de la sesi\u00f3n docente, o se establecer\u00e1 un plazo de entrega. Para consolidar los contenidos tratados en la materia, se propone desarrollar un trabajo de curso para dibujar en CAD una construcci\u00f3n relacionada con la ingenier\u00eda civil.", "nombre_asignatura": "Representaci\u00f3n en enxe\u00f1ar\u00eda civil", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "pablo.barbeito@udc.es", "nombre": "Barbeito Amigo, Pablo Manuel"}, {"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701005"}}
{"codigo": "632G01005", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Compresi\u00f3n de la necesidad de analizar la historia para entender el presente"}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Historia del dibujo t\u00e9cnico. Conceptos b\u00e1sicos de representaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "1.\tINTRODUCCI\u00d3N A LOS SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n de objetos. Vistas normalizadas. Croquizaci\u00f3n. Dibujo a mano alzada. C\u00e1lculo de vol\u00famenes de formas geom\u00e9tricas."}], "temas": [{"tema": "2. DETALLES CONSTRUCTIVOS Y ESTUDIO DE FORMAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Representaci\u00f3n del punto. Representaci\u00f3n de la recta. Representaci\u00f3n del plano. Intersecci\u00f3n y paralelismo. Perpendicularidad y distancia. Movimientos: cambios de plano, abatimientos y giros."}], "temas": [{"tema": "3.\tSISTEMA DI\u00c9DRICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n al sistema axonom\u00e9trico. Representaci\u00f3n del punto, la recta y el plano. Paralelismo e intersecciones. Representaci\u00f3n axonom\u00e9trica de cuerpos. Representaci\u00f3n caballera de cuerpos."}], "temas": [{"tema": "4.\tSISTEMA AXONOM\u00c9TRICO Y PERSPECTIVA CABALLERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n al sistema acotado. Representaci\u00f3n del punto. Representaci\u00f3n de la recta y el plano. Intersecci\u00f3n, paralelismo y perpendicularidad. Cubiertas. Representaci\u00f3n del terreno. Explanaciones."}], "temas": [{"tema": "5.\tSISTEMA ACOTADO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normas de dibujo t\u00e9cnico."}], "temas": [{"tema": "6.\tNORMALIZACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "El planteamiento de la asignatura se basa en adquirir y desarrollar las capacidades de visi\u00f3n espacial y las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica para plasmar realidades o nuevos dise\u00f1os en un plano mediante la geometr\u00eda m\u00e9trica y descriptiva. Los conocimientos te\u00f3ricos ser\u00e1n transmitidos mediante el desarrollo de clases participativas complementadas con espacios virtuales de informaci\u00f3n. La mayor parte de las clases tendr\u00e1n un car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, por lo que se fomentar\u00e1 el trabajo diario mediante la realizaci\u00f3n de ejercicios, que en algunos casos se deber\u00e1n entregar al final de la sesi\u00f3n docente o se recoger\u00e1n en sesiones posteriores.", "nombre_asignatura": "Debuxo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "ramon.martinez.gomez@udc.es", "nombre": "Martinez Gomez, Ramon"}, {"email": "jose.solas@udc.es", "nombre": "Solas Alados, Jos\u00e9 Miguel"}, {"email": "alberto.varela@udc.es", "nombre": "Varela Garcia, Alberto"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701004"}}
{"codigo": "632G01004", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos de geolog\u00eda y morfolog\u00eda del terreno y su aplicaci\u00f3n en problemas relacionados con la ingenier\u00eda. Climatolog\u00eda."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Capacidad para la construcci\u00f3n de obras geot\u00e9cnicas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica y responsabilidad social como ciudadano y como profesional."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Comprensi\u00f3n de la necesidad de actuar de forma enriquecedora sobre el medio ambiente contribuyendo al desarrollo sostenible."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Unidad 1.\tGEOLOG\u00cdA DE LA TIERRA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 1.\u2013 Introducci\u00f3n a la Geolog\u00eda"}, {"subtema": "Concepto de Geolog\u00eda. Contexto y partes de la Geolog\u00eda. La Ingenier\u00eda geol\u00f3gica y la Geolog\u00eda aplicada a la ingenier\u00eda. El ciclo de las rocas. Objetivos y t\u00e9cnicas del reconocimiento geol\u00f3gico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 2. \u2013 La Tierra"}, {"subtema": "Origen, estructura y composici\u00f3n de la Tierra. M\u00e9todos de reconocimiento. Geocronolog\u00eda absoluta y relativa. Estudio de la evoluci\u00f3n de la Tierra. Tect\u00f3nica de Placas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Unidad 2.\tMINERALOG\u00cdA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 3. \u2013 Los minerales"}, {"subtema": "Estructura, composici\u00f3n y propiedades de los minerales. M\u00e9todos de estudio y de reconocimiento. Clasificaci\u00f3n de los minerales. Estabilidad, transformaci\u00f3n y alteraci\u00f3n de los minerales. Los silicatos. Los minerales de la arcilla. Ambientes mineral\u00f3gicos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Unidad 3.\tPETROLOG\u00cdA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 4. \u2013 Las rocas \u00edgneas"}, {"subtema": "Los magmas. Emplazamientos y tipos de rocas \u00edgneas. Textura y reconocimiento de las rocas \u00edgneas. Diferenciaci\u00f3n y cristalizaci\u00f3n fraccionada. Sistemas de cristalizaci\u00f3n. Plutonismo. Vulcanismo. Clasificaci\u00f3n de las rocas \u00edgneas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 5. \u2013 Las rocas sedimentarias"}, {"subtema": "Sedimentos y rocas sedimentarias. Ciclos de sedimentaci\u00f3n. Procesos diagen\u00e9ticos. Secuencias estratigr\u00e1ficas. Correlaciones. Estructuras sedimentarias. Clasificaci\u00f3n de rocas sedimentarias. Rocas detr\u00edticas, carbonatadas y evapor\u00edticas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 6. \u2013 Las rocas metam\u00f3rficas"}, {"subtema": "Metamorfismo y factores del metamorfismo. Concepto de facies y zonas metam\u00f3rficas. Parag\u00e9nesis minerales. Geotermometr\u00eda y geobarometr\u00eda. Estructura, textura y reconocimiento de rocas metam\u00f3rficas. Minerales metam\u00f3rficos. Foliaciones y esquistosidad. Tipos de metamorfismo. Clasificaci\u00f3n de rocas metam\u00f3rficas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Unidad 4.\tGEODIN\u00c1MICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 7. \u2013 Tect\u00f3nica"}, {"subtema": "Escala de deformaci\u00f3n. Deformaci\u00f3n fr\u00e1gil; juntas y diaclasas; macizo y matriz rocosa; elementos estructurales y tipos de fallas; rocas y fen\u00f3menos asociados; fallas y campo de esfuerzos. Deformaci\u00f3n d\u00factil; pliegues; clasificaci\u00f3n; estructuras y fen\u00f3menos asociados a los pliegues. Microtect\u00f3nica. Movimientos epirog\u00e9nicos, eust\u00e1ticos e isost\u00e1ticos. Tipos de discordancias. Cabalgamientos. Slumps. Diapirismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 8. \u2013 Formaci\u00f3n y an\u00e1lisis de suelos"}, {"subtema": "Rocas y suelos. Formaci\u00f3n de los suelos. Meteorizaci\u00f3n mec\u00e1nica, biol\u00f3gica y qu\u00edmica de rocas \u00edgneas, sedimentarias y metam\u00f3rficas. Condicionantes de la meteorizaci\u00f3n. Procesos ed\u00e1ficos. Perfil del suelo y climatolog\u00eda. Estructura y textura de los suelos. Las fases del suelo. Tipos de part\u00edculas. Suelos arcillosos. Relaciones volum\u00e9tricas. Granulometr\u00eda. Clasificaciones granulom\u00e9tricas y ed\u00e1ficas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 9. \u2013 Geomorfolog\u00eda aplicada"}, {"subtema": "Procesos erosivos. Mecanismos de transporte. Modelado de rocas \u00edgneas, sedimentarias y metam\u00f3rficas. La sedimentaci\u00f3n y la erosi\u00f3n fluvial; dep\u00f3sitos fluviales; hidrograf\u00eda fluvial; factores condicionantes de las avenidas e inundaciones. La erosi\u00f3n y la sedimentaci\u00f3n glaciar; tipos de glaciares; formas de erosi\u00f3n; dep\u00f3sitos glaciares. Geomorfolog\u00eda n\u00f3rdica. Acci\u00f3n litoral y marina. Erosi\u00f3n y sedimentaci\u00f3n e\u00f3lica. Cartograf\u00eda geomorfol\u00f3gica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 10. Geolog\u00eda regional"}, {"subtema": "Principales estructuras y unidades morfoestructurales de Galicia y de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica en el contexto europeo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Unidad 5.\tINGENIER\u00cdA GEOL\u00d3GICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 11. \u2013 Hidrogeolog\u00eda de suelos y rocas"}, {"subtema": "El ciclo hidrol\u00f3gico. Hidrolog\u00eda de cuencas hidrogr\u00e1ficas. Flujo en los medios saturados. Acu\u00edferos y manantiales. Caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas de los suelos y de las rocas detr\u00edticas y fracturadas. Nivel piezom\u00e9trico y carga hidr\u00e1ulica. La ley de Darcy. Par\u00e1metros hidr\u00e1ulicos; anisotrop\u00eda. Las ecuaciones del flujo subterr\u00e1neo. Determinaci\u00f3n de los par\u00e1metros hidrogeol\u00f3gicos en el terreno y en laboratorio. Principio de las tensiones efectivas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tema 12. \u2013 Macizos rocosos"}, {"subtema": "Rocas, macizos rocosos y discontinuidades. Propiedades geomec\u00e1nicas, comportamiento, manejo y utilizaci\u00f3n de las rocas \u00edgneas, sedimentarias y metam\u00f3rficas. Descripci\u00f3n de las discontinuidades en los macizos rocosos; m\u00e9todos de estudio. Clasificaci\u00f3n de los macizos rocosos; m\u00e9todos RQD y RMR. Comportamiento mec\u00e1nico de las juntas. Inestabilidad en macizos rocosos; tipos de inestabilidades. Prospecci\u00f3n del macizo rocoso; reconocimiento y caracterizaci\u00f3n; m\u00e9todos de auscultaci\u00f3n. M\u00e9todos de afianzamiento, refuerzo, impermeabilizaci\u00f3n y drenaje de los macizos rocosos en las obras  civiles."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Unidad 1.\tGEOLOG\u00cdA DE LA TIERRA"}, {"tema": "Unidad 2.\tMINERALOG\u00cdA"}, {"tema": "Unidad 3.\tPETROLOG\u00cdA"}, {"tema": "Unidad 4.\tGEODIN\u00c1MICA"}, {"tema": "Unidad 5.\tINGENIER\u00cdA GEOL\u00d3GICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.padilla@udc.es", "nombre": "Padilla Benitez, Francisco"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xeolox\u00eda", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "victor.barrientos@udc.es", "nombre": "Barrientos Rodr\u00edguez, Victor"}, {"email": "francisco.padilla@udc.es", "nombre": "Padilla Benitez, Francisco"}, {"email": "gemma.soriano@udc.es", "nombre": "Soriano Hoyuelos, Gemma"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701001"}}
{"codigo": "632G01001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1 Conxuntos"}, {"subtema": "I.2 Conxuntos num\u00e9ricos"}, {"subtema": "I.3 Aplicaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. Preliminares"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1 Primeiras definici\u00f3ns"}, {"subtema": "II.2 Operaci\u00f3ns con matrices"}, {"subtema": "II.3 Operaci\u00f3ns elementais de fila e columna. Formas escalonadas. Aplicaci\u00f3n \u00e1 resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaci\u00f3ns lineais"}, {"subtema": "II.4 Aplicaci\u00f3n ao c\u00e1lculo de inversas de matrices."}, {"subtema": "II.5 Definici\u00f3n e propiedades dos determinantes"}, {"subtema": "II.6 C\u00e1lculo efectivo dun determinante."}, {"subtema": "II.7 Rango dunha matriz."}], "temas": [{"tema": "II. Matrices e determinantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1 Os espazos Kn: Subespazos"}, {"subtema": "III.2 Combinaci\u00f3ns lineais. Subespazo xerado"}, {"subtema": "III.3 Independencia lineal"}, {"subtema": "III.4 Bases. Coordenadas. Dimensi\u00f3n. Cambios de base"}, {"subtema": "III.5 Rango dun conxunto de vectores"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. Espazos vectoriais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1 Aplicaci\u00f3ns lineais: definici\u00f3n, matrices asociadas, clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "IV.2 Endomorfismos."}], "temas": [{"tema": "IV. Aplicaci\u00f3ns lineais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1 Autovalores e autovectores: definici\u00f3n, c\u00e1lculo, propiedades."}, {"subtema": "V.2 Multiplicidades alxebraica e xeom\u00e9trica dun autovalor."}, {"subtema": "V.3 Endomorfismos diagonalizables."}, {"subtema": "V.4 Potencia n-sima dunha matriz diagonalizable por semellanza."}], "temas": [{"tema": "V. Autovalores e autovectores"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VI.1 Formas bilineais, formas bilineais sim\u00e9tricas e formas cuadr\u00e1ticas."}, {"subtema": "VI.2 Diagonalizaci\u00f3n dunha forma bilineal sim\u00e9trica."}, {"subtema": "VI.3 Producto escalar e definici\u00f3ns relacionadas."}, {"subtema": "VI.4 Ortogonalidade."}, {"subtema": "VI.5 Diagonalizaci\u00f3n ortogonal de matrices sim\u00e9tricas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI. Formas bilineais e cuadr\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VII.1 O plano e o espazo af\u00edn."}, {"subtema": "VII.2 Transformaci\u00f3ns afins no plano e no espazo tridimensional."}, {"subtema": "VII.3 C\u00f3nicas: clasificaci\u00f3n, par\u00e1metros, reduci\u00f3n a forma normal."}, {"subtema": "VII.4 Cu\u00e1dricas en forma normal"}], "temas": [{"tema": "VII. Xeometr\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "VIII.1 Comandos b\u00e1sicos de MATLAB."}, {"subtema": "VIII.2 Operaci\u00f3ns con matrices."}, {"subtema": "VIII.3 Gr\u00e1ficas en MATLAB."}, {"subtema": "VIII.4 Programaci\u00f3n: os scripts e as functions."}], "temas": [{"tema": "VIII. Introducci\u00f3n a MATLAB."}]}], "coordinadores": [{"email": "raquel.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Vazquez, Raquel"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Na materia de \u00c1lxebra des\u00e9xase que os estudantes adquiran unha serie de co\u00f1ecementos matem\u00e1ticos que lles permitan obter unha base s\u00f3lida sobre a que constru\u00edr os co\u00f1ecementos de moitas outras materias.", "nombre_asignatura": "\u00c1lxebra", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "marco.campo@udc.es", "nombre": "Campo Cabana, Marco Antonio"}, {"email": "xabier.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Perez, Xabier E."}, {"email": "luis.fuentes@udc.es", "nombre": "Fuentes Garcia, Luis"}, {"email": "raquel.lopez.jato@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Jato, Raquel"}, {"email": "raquel.taboada@udc.es", "nombre": "Taboada Vazquez, Raquel"}, {"email": "j.villar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701009"}}
{"codigo": "632G01009", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Comprensi\u00f3n y dominio de los conceptos b\u00e1sicos sobre las leyes generales de la mec\u00e1nica, termodin\u00e1mica, campos y ondas y electromagnetismo y su aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n de problemas propios de la ingenier\u00eda."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Capacidad de visi\u00f3n espacial y conocimiento de las t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, tanto por m\u00e9todos tradicionales de geometr\u00eda m\u00e9trica y geometr\u00eda descriptiva, como mediante las aplicaciones de dise\u00f1o asistido por ordenador."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Conocimiento de la relaci\u00f3n entre la estructura de los materiales y las propiedades mec\u00e1nicas que de ella se derivan."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidad para analizar y comprender c\u00f3mo las caracter\u00edsticas de las estructuras influyen en su comportamiento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Trabajar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral como por escrito, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Desarrollarse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda abierta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica y solidaria, capaz de analizar la realidad, diagnosticar problemas, formular e implantar soluciones basadas en el conocimiento y orientadas al bien com\u00fan."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Asumir como profesional y ciudadano la importancia del aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C14", "competencia": "Capacidad de autoaprendizaje mediante la inquietud por buscar y adquirir nuevos conocimientos, potenciando el uso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C17", "competencia": "Capacidad para aumentar la calidad en el dise\u00f1o gr\u00e1fico de las presentaciones de trabajos."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}, {"codigo": "C19", "competencia": "Capacidad de realizar pruebas, ensayos y experimentos, analizando, sintetizando e interpretando los resultados"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.1 CENTROS DE GRAVIDADE"}, {"subtema": "I.2 MOMENTOS DE INERCIA"}], "temas": [{"tema": "I. XEOMETR\u00cdA DE MASAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1 CINEM\u00c1TICA DO S\u00d3LIDO R\u00cdGIDO"}, {"subtema": "II.2 EST\u00c1TICA DO S\u00d3LIDO R\u00cdGIDO"}, {"subtema": "II.3 DIN\u00c1MICA DO S\u00d3LIDO R\u00cdGIDO"}], "temas": [{"tema": "II. MECANICA DO S\u00d3LIDO R\u00cdXIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1 PLANTEXAMENTO"}, {"subtema": "III.2 EST\u00c1TICA DE FLU\u00cdDOS"}, {"subtema": "III.3 ROTACI\u00d3N E TRANSLACI\u00d3N DE FLU\u00cdDOS"}], "temas": [{"tema": "III.MEC\u00c1NICA DE FLU\u00cdDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1 XERALIDADES. PROPIEDADES T\u00c9RMICAS DOS MATERIALES"}, {"subtema": "III.2 PRIMEIRO PRINCIPIO DA TERMODIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "III.3 SEGUNDO PRINCIPIO DA TERMODIN\u00c1MICA"}, {"subtema": "III.4 TRANSMISI\u00d3N DE CALOR"}], "temas": [{"tema": "III.TERMODIN\u00c1MICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.garciaf@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, M. Del Carmen"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Enxe\u00f1ar\u00eda Naval e Industrial", "descripcion": "Proporcionar ao alumno co\u00f1ecementos espec\u00edficos de F\u00edsica Aplicada que lle permitir\u00e1n afrontar materias de cursos superiores, as\u00ed como resolver os problemas f\u00edsicos da Enxe\u00f1ar\u00eda Civil.", "nombre_asignatura": "Ampliaci\u00f3n de f\u00edsica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "simon.fgarrido@udc.es", "nombre": "Fernandez Garrido, Simon"}, {"email": "c.garciaf@udc.es", "nombre": "Garcia Fernandez, M. Del Carmen"}, {"email": "margarita.martinez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez D\u00edaz, Margarita"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "632701002"}}
{"codigo": "632G01002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Capacidad para la resoluci\u00f3n de los problemas matem\u00e1ticos que puedan plantearse en la ingenier\u00eda. Aptitud para aplicar los conocimientos sobre: \u00e1lgebra lineal; geometr\u00eda; geometr\u00eda diferencial; c\u00e1lculo diferencial e integral; ecuaciones diferenciales y en derivadas parciales; m\u00e9todos num\u00e9ricos; algor\u00edtmica num\u00e9rica; estad\u00edstica y optimizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A2", "competencia": "Conocimientos b\u00e1sicos sobre el uso y programaci\u00f3n de los ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas inform\u00e1ticos con aplicaci\u00f3n en ingenier\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Aplicar un pensamiento cr\u00edtico, l\u00f3gico y creativo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Trabajar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comunicarse de manera efectiva en un entorno de trabajo."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejercicio de su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de la vida."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Valorar cr\u00edticamente el conocimiento, la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n disponible para resolver los problemas con que deben enfrentarse."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico y cultural de la sociedad."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Aprovechamiento e incorporaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Apreciaci\u00f3n de la diversidad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Facilidad para la integraci\u00f3n en equipos multidisciplinares."}, {"codigo": "C10", "competencia": "Capacidad de an\u00e1lisis, s\u00edntesis y estructuraci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las ideas."}, {"codigo": "C11", "competencia": "Claridad en la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis."}, {"codigo": "C12", "competencia": "Capacidad de abstracci\u00f3n."}, {"codigo": "C13", "competencia": "Capacidad de trabajo personal, organizado y planificado."}, {"codigo": "C15", "competencia": "Capacidad de enfrentarse a situaciones nuevas."}, {"codigo": "C16", "competencia": "Habilidades comunicativas y claridad de exposici\u00f3n oral y escrita."}, {"codigo": "C18", "competencia": "Capacidad para aplicar conocimientos b\u00e1sicos en el aprendizaje de conocimientos tecnol\u00f3gicos y en su puesta en pr\u00e1ctica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Sucesivas ampliaciones del concepto de n\u00famero. N\u00fameros naturales. N\u00fameros enteros. N\u00fameros racionales."}, {"subtema": "2. El cuerpo ordenado de los n\u00fameros reales.  Representaci\u00f3n decimal.  Cotas. Conjuntos acotados. N\u00fameros irracionales."}, {"subtema": "3. Valor absoluto. Propiedades."}, {"subtema": "4. N\u00fameros Complejos."}, {"subtema": "5. Espacios m\u00e9tricos. Topolog\u00eda elemental de R y Rn"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. N\u00daMEROS. ESPACIOS M\u00c9TRICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Sucesiones. Definici\u00f3n. L\u00edmite de una sucesi\u00f3n. Tipo de sucesiones. Sucesiones acotadas."}, {"subtema": "2. Propiedades de los l\u00edmites."}, {"subtema": "3. Sucesiones mon\u00f3tonas."}, {"subtema": "4. Operaciones con l\u00edmites."}, {"subtema": "5. Indeterminaciones."}, {"subtema": "6. Criterios  de convergencia. Criterio de Stolz."}, {"subtema": "7. Infinitos e infinit\u00e9simos. Sucesiones equivalentes. M\u00e9todos de c\u00e1lculo de l\u00edmites."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. SUCESIONES DE N\u00daMEROS REALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.Funciones reales de variable real.  Dominio y recorrido. Extremos de una funci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2. L\u00edmite funcional. Definici\u00f3n. L\u00edmites laterales. L\u00edmite infinito y l\u00edmite en el infinito.  Relaci\u00f3n entre el l\u00edmite funcional y el l\u00edmite por sucesiones. Propiedades de los l\u00edmites. Tipos de indeterminaci\u00f3n. Infinitos e infinit\u00e9simos. Funciones equivalentes en un punto. Sustituci\u00f3n por funciones equivalentes."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3. Funciones continuas. Definici\u00f3n Continuidad lateral. Discontinuidades. Operaciones con funciones continuas.  Teoremas de las funciones continuas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.\tFunciones diferenciables. Derivada y diferencial.  Relaci\u00f3n entre continuidad y diferenciabilidad. Operaciones con funciones diferenciables. Regla de la cadena.  Derivada de la funci\u00f3n inversa.  Teoremas del valor medio.  Derivadas laterales. Reglas de L\u2019H\u00f4pital. Derivadas sucesivas.  Desarrollos de Taylor y MacLaurin. Resto de Lagrange. Extremos relativos y absolutos. C\u00e1lculo de extremos de funciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. FUNCIONES EN R."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Primitiva de una funci\u00f3n."}, {"subtema": "2. Integral de Riemann. Definici\u00f3n. Propiedades. Teorema del valor medio del c\u00e1lculo integral."}, {"subtema": "3. Teorema fundamental del c\u00e1lculo. Regla de Barrow."}, {"subtema": "4. Aplicaciones geom\u00e9tricas de la integral."}, {"subtema": "5. Integrales impropias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV. INTEGRACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. L\u00edmites y continuidad. Diferenciabilidad. Derivada direccional. Derivadas parciales. Derivadas de orden superior."}, {"subtema": "2. Composici\u00f3n de funciones. Regla de la cadena."}, {"subtema": "3. C\u00e1lculo de extremos de funciones reales de varias variables.  Puntos cr\u00edticos. Matriz Hessiana."}, {"subtema": "4. Funci\u00f3n impl\u00edcita."}, {"subtema": "5. Extremos condicionados."}, {"subtema": "6. Integraci\u00f3n de varias variables."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. FUNCIONES REALES DE VARIAS VARIABLES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Definiciones. Serie aritm\u00e9tica y geom\u00e9trica. Condici\u00f3n necesaria de convergencia."}, {"subtema": "2. Propiedades de las series."}, {"subtema": "3. Series de t\u00e9rminos positivos. Criterios de convergencia."}, {"subtema": "4. Series de t\u00e9rminos positivos y negativos. Convergencia y divergencia absoluta e incondicional. Series alternadas. Teorema de Leibnitz. Sumaci\u00f3n de series."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "VI. SERIES DE N\u00daMEROS REALES"}]}], "coordinadores": [{"email": "xesus.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Garea, Xesus Anton"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "C\u00e1lculo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Enxe\u00f1eiros de Cami\u00f1os, Canais e Portos", "nombre_titulacion": "Grao en Enxe\u00f1ar\u00eda de Obras P\u00fablicas", "profesores": [{"email": "marco.campo@udc.es", "nombre": "Campo Cabana, Marco Antonio"}, {"email": "jaime.fe@udc.es", "nombre": "Fe Marques, Jaime"}, {"email": "raquel.lopez.jato@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Jato, Raquel"}, {"email": "xesus.nogueira@udc.es", "nombre": "Nogueira Garea, Xesus Anton"}, {"email": "a.soage@udc.es", "nombre": "Soage Quint\u00e1ns, Manuel Andr\u00e9s"}, {"email": "j.villar@udc.es", "nombre": "Villar Ferrer, Juan"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=632&ensenyament=632G01&assignatura=632G01002&any_academic=2018_19"}
