{"index": {"_id": "630702052"}}
{"codigo": "630G02052", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Ordenes relacionadas con 3D"}, {"subtema": "S\u00f3lidos 3D e Superficies 3D"}, {"subtema": "Comandos de renderizado"}, {"subtema": "Presentaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "DEBUXO EN CAD-3D. HOMOXENEIZACI\u00d3N DO NIVEL DO ALUMNADO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1 PLEGADURAS"}, {"subtema": "Lineais. Radiais. So bre superficies curvas"}, {"subtema": "Pregables. Exemplos arquitect\u00f3nicos"}, {"subtema": "1.2 REDES PLANAS E ESPACIAIS"}, {"subtema": "Redes de base cuadrangular, triangular e hexagonal. De simple curvatura. De dobre curvatura. C\u00fapulas xeod\u00e9sicas. Exemplos arquitect\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "1:-SUPERFICIES ARQUITECT\u00d3NICAS DE BASE POLIEDRAL."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. -SIMPLE CURVATURA"}, {"subtema": "Radiais. Lineais. Exemplos arquitect\u00f3nicos."}, {"subtema": "2.2.- REVOLUCI\u00d3N e TRANSLACI\u00d3N."}, {"subtema": "T\u00f3ricas. Esf\u00e9ricas. Outras superficies."}, {"subtema": "Exemplos arquitect\u00f3nicos."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n en CAD-3D"}, {"subtema": "2.3.- DOBRE CURVAT. (POST. e NEG.)"}, {"subtema": "Cu\u00e1dricas Reguladas: Hip.R. e Par.R. Conoides: xerais e de P.director"}, {"subtema": "Cilindroides: capialzado e corno vaca"}, {"subtema": "Exemplos arquitect\u00f3nicos"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n en CAD-3D"}], "temas": [{"tema": "2. \u2013SUPERFICIES ARQUITECT\u00d3NICAS CURVAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. - SUPERFICIES TRACCIONADAS"}, {"subtema": "Superficies alabeadas sinxelas. Onduladas."}, {"subtema": "Entibadas. Exemplos arquitect\u00f3nicos"}, {"subtema": "3.2.- SUPERFICIES PNEUM\u00c1TICAS"}, {"subtema": "Superficies inflables a baixa presi\u00f3n. Paneis inflables."}, {"subtema": "Exemplos arquitect\u00f3nicos."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n en CAD-3D"}], "temas": [{"tema": "3.- SUPERFICIES ARQUITECT\u00d3NICAS DE DIFICIL DEFINICI\u00d3N XEOM\u00c9TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "APLICACI\u00d3N \u00c1 REPRESENTACI\u00d3N DE ARQUITECTURAS EMBLEM\u00c1TICAS (CONSTRUIDAS OU SOLO DEBUXADAS). Representaci\u00f3n en CAD-3D"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.castro@udc.es", "nombre": "Castro Garc\u00eda, \u00d3scar"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "AFONDAR NO CO\u00d1ECEMENTO DAS SUPERFICIES COMPLEXAS E A S\u00daA GRAFIACI\u00d3N AVANZADA, DEBUXO CON ORDENADOR EN 3D. AN\u00c1LISE DA XEOMETR\u00cdA SUBXACENTE NA ARQUITECTURA. AFONDAR NA RELACI\u00d3N ENTRE A XEOM\u00c9TRIA, O SISTEMA SUSTENTANTE E RESULTADO ARQUITECT\u00d3NICO FINAL.", "nombre_asignatura": "Xeometr\u00edas complexas en Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "oscar.castro@udc.es", "nombre": "Castro Garc\u00eda, \u00d3scar"}, {"email": "fernando.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02052&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702016"}}
{"codigo": "630G02016", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Ferramentas conceptuais e proxectuais. Idea e Proxecto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Teor\u00eda do Proxecto Contempor\u00e1neo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Ferramentas metodol\u00f3xicas. Debuxo e Proxecto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Sistemas de lanzamento do Proxecto Arquitect\u00f3nico"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Forma, Funci\u00f3n e Simbolismo"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 - METODOLOX\u00cdA DO PROXECTO I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proxecto e Arquitectura: O entorno f\u00edsico e o contexto social."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A Arquitectura como Paisaxe, o Paisaxe como Arquitectura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Arquitecturas sen programa, referenciais e simb\u00f3licas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A vivenda unifamiliar. O h\u00e1bitat privado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- A Casa: construir, habitar, pensar"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2 - ARQUITECTURA E TERRITORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Accesibilidade e seguridade de uso."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Dimensi\u00f3ns normativas e de habitabilidade, condici\u00f3ns urban\u00edsticas e Dereito Civil"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Protecci\u00f3n contra incendios nos edificios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Introduci\u00f3n \u00e1 sustentabilidade e a eficiencia enerx\u00e9tica"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3 - INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 NORMATIVA DE PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise urbana"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Proxecto dun elemento arquitect\u00f3nico sen programa relevante, simb\u00f3lico, referencial ou utilitario a escala urbana."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Desenrolo de elementos constructivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EXERCICIO 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise urbana"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Proxecto de vivenda, ou dun grupo de vivendas, nun contexto social, cultural ou paisax\u00edstico de interese."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Desenrolo da materialidade f\u00edsica (estructural, constructiva e de materiais) do proxecto."}], "temas": [{"tema": "EJERCICIO 2"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia abordarase a aproximaci\u00f3n do alumno \u00e1 elaboraci\u00f3n da s\u00faa propia metodolox\u00eda proxectual, analizando e aplicando as condici\u00f3ns necesarias para emprender o feito da creatividade desde un punto de vista conceptual. A mirada sobre outras actividades de car\u00e1cter art\u00edstico e creativo, m\u00e1is al\u00f3 do espec\u00edficamente arquitect\u00f3nico, as\u00ed como a presenza dun f\u00edo condutor tem\u00e1tico que enlace e relacione os sucesivos traballos, permitir\u00e1 tratar os diferentes exercicios do cuatrimestre coa suficiente variedade, estimulando ao alumnado \u00e1 diversidade no enfoque das s\u00faas propostas, de modo que todos eles compartan experiencias, destrezas e referencias persoais, enriquecendo progresivamente a s\u00faa base cultural e perfeccionando as ferramentas de traballo en torno ao proxecto.", "nombre_asignatura": "Proxectos 4", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}, {"email": "jose.luis.martinez.raido@udc.es", "nombre": "Martinez Ra\u00eddo, Jose Luis"}, {"email": "monica.mesejo@udc.es", "nombre": "Mesejo Conde, M\u00f3nica"}, {"email": "l.w.munoz.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Luis W"}, {"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}, {"email": "juan.prieto1@udc.es", "nombre": "Prieto L\u00f3pez, Juan Ignacio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02016&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702026"}}
{"codigo": "630G02026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da mec\u00e1nica xeral, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Aptitude para conservar as estruturas de edificaci\u00f3n, a cimentaci\u00f3n e obra civil"}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aptitude para conservar a obra rematada"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento da organizaci\u00f3n de oficinas profesionais."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A48", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das teor\u00edas xerais da forma, a composici\u00f3n e os tipos arquitect\u00f3nicos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Arquitecturas do espont\u00e1neo e o intuitivo."}, {"subtema": "- Vivenda e ordenaci\u00f3n."}, {"subtema": "- O espazo p\u00fablico e colectivo."}, {"subtema": "- Borde e permeabilidade."}, {"subtema": "- Arquitectura e escala."}, {"subtema": "- Soleamento, ventos e relaci\u00f3ns visuais."}, {"subtema": "- Os accesos, as relaci\u00f3ns coa paisaxe e as conexi\u00f3ns internas."}, {"subtema": "- Circulaci\u00f3ns. Tr\u00e1fico e pe\u00f3ns. Aparcadoiros."}, {"subtema": "- Vexetaci\u00f3n, pavimentaci\u00f3n, iluminaci\u00f3n e mobiliario urbano."}, {"subtema": "- Vivenda e familia"}, {"subtema": "- Os grupos sociais e as organizaci\u00f3ns familiares alternativas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A VIVENDA I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Tipolox\u00edas dotacionais"}, {"subtema": "- Espazos sociais e comunitarios"}, {"subtema": "- Tratamento integral de \u00e1reas"}], "temas": [{"tema": "EDIFICIOS DE EQUIPAMENTOS I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Normativa local, estatal e auton\u00f3mica"}, {"subtema": "- Normativa urban\u00edstica"}, {"subtema": "- Normativa de supresi\u00f3n de barreiras"}, {"subtema": "- Normativa de promoci\u00f3n p\u00fablica e protecci\u00f3n oficial en vivenda colectiva."}, {"subtema": "- O C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "NORMATIVA I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Vivenda colectiva."}, {"subtema": "- Ordenaci\u00f3n del espacio p\u00fablico."}, {"subtema": "- Equipamento dotacional urbano."}], "temas": [{"tema": "EXERCICIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Las intenciones b\u00e1sicas que sustenta el desarrollo de la asignatura son: -La elaboraci\u00f3n de proxectos de complexidade media-alta, nos que se satisfagan adecuadamente as exigencias compositivas, espaciais, t\u00e9cnicas e funcionais inherentes ao dise\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico. -A integraci\u00f3n dentro do proceso compositivo y de proxectaci\u00f3n arquitect\u00f3nica -adem\u00e1is de afondar no co\u00f1ecemento de un mesmo, nos desexos e necesidades, na realidade e as formas de vida, na s\u00faa repercusi\u00f3n formal e social, no x\u00e9nero, nas relaci\u00f3ns humanas e o simb\u00f3lico, no pasado e o futuro, no &amp;quot;genius loci&amp;quot;- da aprendizaxe das asignaturas de perfil tecnol\u00f3xico e urban\u00edstico, cunha metodolox\u00eda que permita a aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos contidos te\u00f3ricos de todas elas nun proxecto de complexidade media-alta.", "nombre_asignatura": "Proxectos 6", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "s.barge@udc.es", "nombre": "Barge Ferreiros, Santiago"}, {"email": "andres.fernandez-albalat@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez-Albalat  Ruiz, Andr\u00e9s"}, {"email": "jose.luis.martinez.raido@udc.es", "nombre": "Martinez Ra\u00eddo, Jose Luis"}, {"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}, {"email": "jacobo.allende@udc.es", "nombre": "Rodriguez-losada Allende, Jacobo"}, {"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702059"}}
{"codigo": "630G02059", "competencias": [{"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Los temas propuestos, contenido documental y procedimiento de evaluaci\u00f3n y defensa se definen en el Reglamento para la elaboraci\u00f3n y defensa del Trabajo Fin de Grado de la Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura. http://etsa.udc.es/web/?page_id=14284"}], "temas": [{"tema": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n y defensa ante un Tribunal Universitario de un trabajo original realizado individualmente relacionado con cualquiera de las disciplinas cursadas."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda CivilExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaMatem\u00e1ticasProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "El TRABAJO FIN DE GRADO [TFG], vinculado a la estructura del Plan de Estudios del t\u00edtulo de GRADUADO O GRADUADA EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA por la Universidad de A Coru\u00f1a, est\u00e1 regulado por la Orden Ministerial EDU/2075/2010, de 29 de julio: \u201cEl Trabajo Fin de Grado consistir\u00e1 en la elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n y defensa ante un tribunal universitario de un trabajo acad\u00e9mico original, realizado individualmente y relacionado con cualquiera de las disciplinas cursadas\u201d. La ETSAC ha aprobado un reglamento para la elaboraci\u00f3n y defensa del Trabajo Fin de Grado. Puedes consultar toda la informaci\u00f3n referente al TFG en este enlace de nuestra p\u00e1gina web: http://etsa.udc.es/web/?cat=167", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Grao", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "j.aragon@udc.es", "nombre": "Aragon Fitera, Jorge"}, {"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "amparo.casares@udc.es", "nombre": "Casares Gallego, Amparo"}, {"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}, {"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}, {"email": "eloy.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Eloy Rafael"}, {"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}, {"email": "andres.fernandez-albalat@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez-Albalat  Ruiz, Andr\u00e9s"}, {"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}, {"email": "j.irisarri@udc.es", "nombre": "Irisarri Castro, Jes\u00fas"}, {"email": "placido.lizancos@udc.es", "nombre": "Lizancos  Mora,  Pl\u00e1cido"}, {"email": "emma.lopez.bahut@udc.es", "nombre": "Lopez Bahut, Maria Emma"}, {"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}, {"email": "margarita.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Duran, Margarita"}, {"email": "x.louzao@udc.es", "nombre": "Louzao Martinez, Francisco Xabier"}, {"email": "emma.martin.gutierrez@udc.es", "nombre": "Martin Gutierrez, Maria Emma"}, {"email": "j.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Suarez, Jose Luis"}, {"email": "monica.mesejo@udc.es", "nombre": "Mesejo Conde, M\u00f3nica"}, {"email": "dolores.otero.chans@udc.es", "nombre": "Otero Chans, M. Dolores"}, {"email": "victoria.otero@udc.es", "nombre": "Otero Pi\u00f1eiro, Maria Victoria"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}, {"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}, {"email": "antonia.perez.naya@udc.es", "nombre": "Perez Naya, Antonia Maria"}, {"email": "yolanda.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Sanchez, Yolanda"}, {"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}, {"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}, {"email": "emilio.rblanco@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blanco, Emilio"}, {"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}, {"email": "jose.rodriguez.seijo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Seijo, Jose Manuel"}, {"email": "patricia.sabin@udc.es", "nombre": "Sabin Diaz, Patricia"}, {"email": "sonia.vazquez.diaz@udc.es", "nombre": "Vazquez Diaz, Sonia"}, {"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}, {"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02059&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702061"}}
{"codigo": "630G02061", "competencias": [{"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Composici\u00f3n no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-\tA conciencia do valor do existente: Alberti e Michael Angelo"}, {"subtema": "-\tOs dous polos dial\u00e9cticos do XIX: Ruskin e Viollet"}, {"subtema": "-\tA ahistoricidade moderna"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1 Tema introdutorio: O valor do pasado, das teor\u00edas do XIX \u00e1 negaci\u00f3n da modernidade"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tAn\u00e1lise do Castelvecchio de Verona"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise do Palazzo QueriniStampalia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2 Carlo Scarpa: a narratividade secuencial e o valor do detalle singular"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tAn\u00e1lise do CESC F\u00e1brica Pomp\u00e9ia"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise das intervenciones en Salvador de Bah\u00eda"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise do Teatro Oficina"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3 Lina Bo Bardi: o espazo vivido"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tAn\u00e1lise comparado das viviendas dos Smithson"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise do Solar Pavillion"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise da Hexenhaus"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4   Alison e Peter Smithson: orde conglomerado e signos de ocupaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tAs intervenciones de Matta-Clark e as s\u00faas consecuencias arquitect\u00f3nicas."}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise de Orange Caribbean"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5 Gordon Matta-Clark: a arte como instrumento de intervenci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-\tAn\u00e1lise da Fondazione Prada"}, {"subtema": "-\tAn\u00e1lise da intervenci\u00f3n no Hermitage"}, {"subtema": "-\tCronocaos: teor\u00eda da intervenci\u00f3n contempor\u00e1nea"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6 Rem Koolhaas: o arquitecto como \u201ccurator\u201d"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "7 Conclusi\u00f3n e recapitulaciones:  outras experiencias e teor\u00edas"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "", "descripcion": "A asignatura prop\u00f3n o estudo dun conxunto de casos dunha selecci\u00f3n de obras arquitect\u00f3nicas que sexan o resultado dunha intervenci\u00f3n sobre o construido. Todos estes exemplos foron proxectados dende a segunta metade do s\u00e9culo XX ata os nosos d\u00edas. O conxunto de arquitecturas seleccionadas e o ideairo dos seus autores, analizado a trav\u00e9s dos seus textos, permiten unha aproximaci\u00f3n \u00e1 TEOR\u00cdA DA INTERVENCI\u00d3N CONTEMPOR\u00c1NEA. As clases maxistrais e o taller da asignatura parten da concreci\u00f3n da obra, a trav\u00e9s da s\u00faa an\u00e1lise, para formular as ideas fundamentais que soportan as decisi\u00f3ns de proxecto.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da Intervenci\u00f3n Contempor\u00e1nea", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02061&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702047"}}
{"codigo": "630G02047", "competencias": [{"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "A65", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Matem\u00e1ticas no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Optimizaci\u00f3n en una variable"}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n en varias variables"}], "temas": [{"tema": "Optimizaci\u00f3n en una y varias variables."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Modelos mediante Ecuaciones Diferenciales Ordinarias"}, {"subtema": "Modelos mediante Ecuaciones Diferenciales en Derivadas Parciales     Simulaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Modelos mediante Ecuaciones Diferenciales Ordinarias y Ecuaciones Diferenciales en Derivadas Parciales. Simulaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Control param\u00e9trico de curvas"}, {"subtema": "Control param\u00e9trico de superficies"}], "temas": [{"tema": "Control param\u00e9trico de curvas y superficies."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de mallado"}, {"subtema": "Optimizaci\u00f3n de mallados"}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de mallado. Optimizaci\u00f3n de mallados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Nociones sobre estad\u00edstica"}, {"subtema": "Nociones sobre probabilidad"}, {"subtema": "Aplicaciones al control de calidad en Arquitectura"}], "temas": [{"tema": "Nociones sobre estad\u00edstica y probabilidad. Aplicaciones al control de calidad en Arquitectura"}]}], "coordinadores": [{"email": "victoria.otero@udc.es", "nombre": "Otero Pi\u00f1eiro, Maria Victoria"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "El objetivo de esta asignatura es proporcionar conocimientos espec\u00edficos de matem\u00e1ticas para facilitar los trabajos profesionales que precisen t\u00e9cnicas num\u00e9ricas, estad\u00edsticas, de optimizaci\u00f3n y de representaci\u00f3n param\u00e9trica.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Matem\u00e1ticas para a Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "victoria.otero@udc.es", "nombre": "Otero Pi\u00f1eiro, Maria Victoria"}, {"email": "jose.rodriguez.seijo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Seijo, Jose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702051"}}
{"codigo": "630G02051", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A64", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "REPRESERNTACI\u00d3N DE LA REALIDAD"}, {"subtema": "AN\u00c1LISIS DAFO"}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISIS GR\u00c1FICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N HIST\u00d3RICA A LA TOPOGRAF\u00cdA Y SU INSTRUMENTACI\u00d3N. CARTOGRAF\u00cdA Y GEODESIA. AN\u00c1LISIS GR\u00c1FICO DEL TERRITORIO Y REPRESENTACI\u00d3N DEL TERRENO."}], "temas": [{"tema": "TOPOGRAF\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTOS ASTRON\u00d3MICOS. COORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS Y HORIZONTALES. ESTUDIO DE SOMBRAS Y SOLEAMIENTO."}], "temas": [{"tema": "ASOLEO GEOM\u00c9TRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAD BIM. MODELO DIGITAL"}], "temas": [{"tema": "PROGRAMAS 3D \u201cBIM\u201d"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EL COLOR Y EL ARTE COMO CONFORMADORES DE LA IMAGEN URBANA. EL COLOR Y SU PERCEPCI\u00d3N. CLASIFICACI\u00d3N DEL COLOR. TIPOLOG\u00cdA EDIFICATORIA Y COLOR."}], "temas": [{"tema": "EL COLOR Y EL ARTE EN LA CIUDAD"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Duran, Margarita"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "AFONDAR NO CO\u00d1ECEMENTO DA REPRESENTACI\u00d3N, O AN\u00c1LISIS GR\u00c1FICO DO TERRITORIO, CONCEPTOS ASTRON\u00d3MICOS, PROXECCI\u00d3NS NON CONVENCIONAIS, ESTUDO DA COR E A ARTE NA IMAXEN URBANA, E CONCEPTO DE PROGRAMAS BIM (BUILDING INFORMATION MODELING)", "nombre_asignatura": "Representaci\u00f3n avanzada en Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "margarita.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Duran, Margarita"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702055"}}
{"codigo": "630G02055", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da mec\u00e1nica de flu\u00eddos, hidr\u00e1ulica, electricidade e electromagnetismo."}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministraci\u00f3n, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, de calefacci\u00f3n e de climatizaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Aptitude para conservar as estruturas de edificaci\u00f3n, a cimentaci\u00f3n e obra civil"}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aptitude para conservar a obra rematada"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para conservar a obra grosa."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para conservar instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da mec\u00e1nica de s\u00f3lidos, de medios continuos e do solo, as\u00ed como das calidades pl\u00e1sticas, el\u00e1sticas e de resistencia dos materiais de obra pesada."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento da deontolox\u00eda, a organizaci\u00f3n colexial, a estrutura profesional e a responsabilidade civil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos e de xesti\u00f3n e tramitaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A48", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das teor\u00edas xerais da forma, a composici\u00f3n e os tipos arquitect\u00f3nicos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da est\u00e9tica e a teor\u00eda e historia das belas artes e as artes aplicadas."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A67", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Proxectos no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "A68", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Composici\u00f3n no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "A69", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Urbanismo no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "A70", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Construci\u00f3n no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "A71", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Instalaci\u00f3ns no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "A72", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Estruturas no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1 Introducci\u00f3n ao concepto de Patrimonio."}, {"subtema": "2 A Escola Arqueol\u00f3xica de Roma e a Escola Inglesa da Conservaci\u00f3n do Patrimonio Arquitect\u00f3nico, d\u00faas alternativas \u00e1 Restauraci\u00f3n Estil\u00edstica."}, {"subtema": "3 O s\u00e9culo XIX, periodo de gran importancia para o Patrimonio en Francia."}, {"subtema": "4 Camilo Boito (1836-1914)"}, {"subtema": "5 Lucca Beltrami (1854-1933) e Alfredo D'Andrade (1839-1915). O M\u00e9todo Hist\u00f3rico. A restauraci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": "6 Alois Rielg (1858-1905). Unha aportaci\u00f3n singular e fundamental."}, {"subtema": "7 As intervenci\u00f3ns filol\u00f3xicos de Ricardo Vel\u00e1zquez Bosco (1843-1923)"}, {"subtema": "8 Gustavo Giovannoni (1873-1947)"}, {"subtema": "9 A restauraci\u00f3n na Espa\u00f1a do s\u00e9culo XX."}, {"subtema": "10 O Restauro Cr\u00edtico"}, {"subtema": "11 Os documentos de \u00e1mbito internacional. As leis do Estado Espa\u00f1ol e do Patrimonio Cultural de Galicia. Comentarios."}], "temas": [{"tema": "HISTORIA E CRITERIOS DE RESTAURACI\u00d3N ATA 1950"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1 Modernidade e Restauraci\u00f3n: a negaci\u00f3n da historia."}, {"subtema": "2 Carlo Scarpa: a lectura secuencial do monumento."}, {"subtema": "3 Lina Bo Bardi: proxecto vs urbanismo."}, {"subtema": "4 Gae Aulenti: o permanente e o mudable."}, {"subtema": "5 Herzog and deMeuron: contraste e analox\u00eda"}, {"subtema": "6 Caruso St John / David Chipperfield: a contenci\u00f3n como estratexia."}, {"subtema": "7 OMA, Rem Koolhaas: teor\u00eda, ao fin."}], "temas": [{"tema": "A RESTAURACI\u00d3N CONTEMPOR\u00c1NEA"}]}], "coordinadores": [{"email": "s.seara@udc.es", "nombre": "Seara Morales, Santiago"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O programa da Escola Superior de Arquitectura de A Coru\u00f1a recolle, en 5\u00ba curso, a materia de Teor\u00eda da Composici\u00f3n e Patrimonio asignada \u00f3 departamento de Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n, sendo compartida por d\u00faas secci\u00f3ns departamentais: Proxectos Arquitect\u00f3nicos e Composici\u00f3n Arquitect\u00f3nica. En consecuencia, na asignatura converxen d\u00faas singularidades disciplinares, centradas cada unha delas en aspectos que se complementan, pero que son diferentes. \u00c1 s\u00faa vez, esta asignaci\u00f3n ent\u00e9ndese como ferramenta de reforzo de intensidade program\u00e1tica de ambas secci\u00f3ns pero, sobre todo, resulta unha resposta para as pr\u00e1cticas de caracterizaci\u00f3n e situaci\u00f3n da nosa rica e ampla arquitectura edificada, urbana e territorial que aporta ao imaxinario colectivo do pa\u00eds galego unha realidade insustitu\u00edble nos procesos e experiencias indentitarias no co\u00f1ecemento da disciplina e, por tanto, na formaci\u00f3n dos alumnos da escola galega de Arquitectura. Estes procesos son tam\u00e9n imprescindibles para profundizar na comprensi\u00f3n cultural e identitaria do Estado das Autonom\u00edas e da Historia da Humanidade, como documentan e certifican os inmobles edificados urbanos e territoriais que son parte do listado de Patrimonio Mundial da UNESCO e do rexistro de Bens Culturais do Estado Espa\u00f1ol e de Galicia. A intenci\u00f3n desta materia \u00e9 a de apuntar informaci\u00f3n, co\u00f1ecementos, criterios, materiais e t\u00e9cnicas imprescindibles para as pr\u00e1cticas encami\u00f1adas \u00e1 Conservaci\u00f3n e Restauraci\u00f3n (tal como se ve\u00f1en sistematizando fundamentalmente dende o s\u00e9culo XVIII ata agora), en clara convivencia coas normativas xur\u00eddicas e administrativas que cautelan as actuaci\u00f3ns que se levan a cabo dentro do marco do noso estado de dereito social e democr\u00e1tico a trav\u00e9s da Constituci\u00f3n, os Estatutos de Autonom\u00eda e os tratados internacionais, que fan referencia \u00e1s obrigas de acceso, protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural arquitect\u00f3nico edificado, urbano e territorial caracterizado como tal. Aquela asignatura (Teor\u00eda da Composici\u00f3n e Patrimonio) remata a s\u00faa vixencia no pr\u00f3ximo curso e \u00e9 substituida por estas d\u00faas : \"Intervenci\u00f3n no Patrimonio Europeo\" e \"Teor\u00eda da intervenci\u00f3n contempor\u00e1nea\". No que corresponde a asignatura de Intervenci\u00f3n no Patrimonio Europeo e tendo en conta que o concepto de Patrimonio Cultural e Conservaci\u00f3n do Patrimonio Cultural son d\u00faas conquistas culturais de longo percorrido e configuraci\u00f3n na Cultura Europa e en xeral na Occidental. A escola de Arquitectura da Coru\u00f1a no seu programa acad\u00e9mico incorpora con esta asignatura o desenrolo m\u00e1is espec\u00edfico da conservaci\u00f3n e restauraci\u00f3n do Patrimonio Arquitect\u00f3nico dende a perspectiva dos Bens de Interese Cultural, dende o comezo da sistematizaci\u00f3n e da comprensi\u00f3n e conservaci\u00f3n, dende mediados do seculo XIX ata os nosos d\u00edas. Esta significaci\u00f3n do Patrimonio e a s\u00faa conservaci\u00f3n marcarase desde as prespectivas lexislativas-administrativas seguintes: - O Patrimonio mundial, o Patrimonio Europeo, o Patrimonio auton\u00f3mico ou rexional. As clases te\u00f3ricas desenrolaranse en tres grandes \u00e1reas culturais, escolas ou tendencias: O concepto de Patrimonio e as practicas de conservaci\u00f3n e restauraci\u00f3n dende a cultura anglosaxona, a cultura francesa, a cultura centroeuropea, a cultura italiana e aquelas culturas vencelladas a area mediterr\u00e1nea, Espa\u00f1a, Portugal, Grecia; que xustifica o t\u00edtulo da asignatura: INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EUROPEO (desde o concepto ou idea de Patrimonio Arquitect\u00f3nico, Urbano e Territorial de Interese Cultural.", "nombre_asignatura": "Intervenci\u00f3n no Patrimonio Europeo", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "s.seara@udc.es", "nombre": "Seara Morales, Santiago"}, {"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02055&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702041"}}
{"codigo": "630G02041", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para realizar proxectos de seguridade, evacuaci\u00f3n e protecci\u00f3n en inmobles. (T)"}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para redactar proxectos de obra civil. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecemento da regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria relativa ao desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Co\u00f1ecemento do an\u00e1lisis de viabilidade e a supervisi\u00f3n e coordinaci\u00f3n de proxectos integrais."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-O impacto ambiental e social das intervenci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas e urbanas"}, {"subtema": "-Materiais avanzados fronte a materiais tradicionais"}, {"subtema": "-Reduci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n e reciclaxe: aplicaci\u00f3ns na formulaci\u00f3n de programas de necesidades e dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urbano"}, {"subtema": "- As novas ferramentas conceptuais de an\u00e1lise e transformaci\u00f3n da realidade: perspectiva de x\u00e9nero, sostibilidade, biofilia"}], "temas": [{"tema": "O dese\u00f1o sostible"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Equipametno vs. infraestrutura"}, {"subtema": "-O concepto de infraestrutura para a vida coti\u00e1"}, {"subtema": "-Noves tecnolox\u00edas: aplicaci\u00f3n no h\u00e1bitat"}], "temas": [{"tema": "Novos programas e escalas complexas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estudio dos casos 1. O proxecto residencial na cidade consolidada."}, {"subtema": "-Estudo dos casos 2. Proxectos de atenci\u00f3n e conciliaci\u00f3n na cidade."}, {"subtema": "-Estudio dos casos 3. Os equipamentos da escala urbana."}], "temas": [{"tema": "Estudo e an\u00e1lise cr\u00edtica de proxectos arquitect\u00f3nicos: a vida na cidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.carreiro@udc.es", "nombre": "Carreiro Otero, Maria Concepci\u00f3n"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Proxectos 9", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "maria.carreiro@udc.es", "nombre": "Carreiro Otero, Maria Concepci\u00f3n"}, {"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702056"}}
{"codigo": "630G02056", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aptitude para conservar a obra rematada"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para redactar proxectos de obra civil. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da est\u00e9tica e a teor\u00eda e historia das belas artes e as artes aplicadas."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos de redacci\u00f3n e xesti\u00f3n dos planos urban\u00edsticos a calquera escala."}, {"codigo": "A67", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Proxectos no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "A69", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Urbanismo no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n: Os valores ambient\u00e1is"}, {"subtema": "O debuxo coma ferramenta"}, {"subtema": "Ferramentas de an\u00e1lise"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRINCIPIOS B\u00c1SICOS E INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e valoraci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "Ecolox\u00eda da paisaxe"}, {"subtema": "Cidades sostenibles"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdAS E M\u00c9TODOS NA PAISAXE NA ESCALA TERRITORIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As paisaxes do home: do xard\u00edn do paraiso ao xard\u00edn ecol\u00f3xico"}, {"subtema": "A paisaxe coma sustrato da acci\u00f3n art\u00edstica"}, {"subtema": "O proxecto do espazo p\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O PROXECTO DE PAISAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A mobilidade urbana"}, {"subtema": "Forma urbana e enerx\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A PAISAXE DA METR\u00d3POLIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Paisaxe non \u00e9 igual a natureza. O concepto de paisaxe implica a elaboraci\u00f3n dun esquema mental fortemente influenciado pola suma aditiva de experiencias culturais. A natureza \u00e9 unha entidade en si mesma, mentres que a paisaxe precisa ser interpretada ou experimentada. A trav\u00e9s do co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns que se establecen entre o paisaxe e a experiencia, as\u00ed como do axentes causantes de esas relaci\u00f3ns ser\u00e1 posible abordar unha interpretaci\u00f3n dos paisaxes existentes e a s\u00faa reformulaci\u00f3n creativa. A materia trata de introducir ao alumno no entendemento dos elementos que compo\u00f1en a paisaxe e as relaci\u00f3ns que establecen entre eles. O obxectivo \u00e9 dotar ao alumno das ferramentas necesarias para poder integrar estudios, e criterios paisax\u00edsticos nos seus proxectos de arquitectura e urbanismo. O foco da materia est\u00e1 na paisaxe resultante das intervenci\u00f3ns do ser humano dentro do seu h\u00e1bitat. H\u00e1bitat entendido como o medio ambiente no que o humano se desenvolve,vive, traballa e do que extrae recursos. Unha parte fundamental da materia tratar\u00e1 as relaci\u00f3ns entre a paisaxe e a preservaci\u00f3n dese h\u00e1bitat; o h\u00e1bitat sostible.", "nombre_asignatura": "Paisaxe e H\u00e1bitat sostible", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}, {"email": "emilio.rblanco@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blanco, Emilio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02056&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702057"}}
{"codigo": "630G02057", "competencias": [{"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos de redacci\u00f3n e xesti\u00f3n dos planos urban\u00edsticos a calquera escala."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecemento da regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria relativa ao desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A69", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Urbanismo no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEOR\u00cdA"}], "temas": [{"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1_EL DIBUJO TERRITORIAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2_SISTEMAS TERRITORIALES. LA RED VIARIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1_PAISAJE Y TERRITORIO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1_EL PATRIMONIO NATURAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2_EL VERDE COMO VALOR URBAN\u00cdSTICO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2_ESPACIOS NATURALES Y ORDENACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1_EL PATRIMONIO CONSTRUIDO. EL PROYECTO URBANO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2_LOS ELEMENTOS DE LA REURBANIZACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "3_LA CONSTRUCCI\u00d3N DEL ESPACIO P\u00daBLICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1_LA T\u00c9CNICA URBAN\u00cdSTICA. TIPOS DE PLANES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2_LA LEGISLACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA: CONCEPTOS. EL MODELO DE SECTOR DE HILBERSEIMER"}], "temas": [{"tema": "4_FIGURAS DE ORDENACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1_LAS DOTACIONES URBAN\u00cdSTICAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2_PLANES DE GRAN \u00c1MBITO. ESTRUCTURA Y MORFOLOG\u00cdA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5_PLANEAMIENTO SUPRAMUNICIPAL"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "*.1_LA TIPOLOG\u00cdA RESIDENCIAL"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "*_SOSTENIBILDAD Y CRECIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICA"}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TRABAJO DE AN\u00c1LISIS, DIAGN\u00d3SIS, PROYECTO Y ORDENACI\u00d3N DE UN \u00c1MBITO TERRITORIAL MUNICIPAL Y/O SUPRAMUNICIPAL QUE PERMITA COMPRENDER E INTERVENIR CON EL PLAN O PLANES GENERALES COMO HERRAMIENTA DE ORDENACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA SIGNIFICATIVA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A_ORDENACI\u00d3N DE UN \u00c1MBITO TERRITORIAL"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "EL CONTENIDO DE LA ASIGNATURA DEL M\u00d3DULO DE COMPLEMENTOS FORMATIVOS SE ORGANIZA MEDIANTE UNA SERIE DE TEMAS TE\u00d3RICOS QUE OFRECEN UN CONOCIMIENTO DE LA ORDENACI\u00d3N TERRITORIAL: EL PAISAJE Y SU DESCRIPCI\u00d3N ANAL\u00cdTICA, EL PATRIMONIO DEL ESPACIO NATURAL Y SU PROTECCI\u00d3N, LAS INTERVENCIONES EN EL PATRIMONIO CONSTRUIDO, LAS FIGURAS DE ORDENACI\u00d3N EN SUS M\u00daLTIPLES ESCALAS Y LAS DIVERSAS HERRAMIENTAS URBAN\u00cdSTICAS DEL PLANEAMIENTO. LA COMPONENTE PR\u00c1CTICA DE LA ASIGNATURA DESARROLLA, A LO LARGO DEL CURSO ACAD\u00c9MICO, UN \u00daNICO EJERCICIO DE ESCALA TERRITORIAL MUNICIPAL Y/O SUPRAMUNICIPAL A TRAV\u00c9S DE DIFERENTES FASES DE ELABORACI\u00d3N: AN\u00c1LISIS Y DIAGN\u00d3SIS, PROYECTO Y ORDENACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA.", "nombre_asignatura": "OrdenacI\u00f3n do Territorio", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02057&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702054"}}
{"codigo": "630G02054", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [{"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Dese\u00f1o Industrial", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.luis.martinez.raido@udc.es", "nombre": "Martinez Ra\u00eddo, Jose Luis"}, {"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702049"}}
{"codigo": "630G02049", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A72", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Estruturas no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Objetivos del modelo de informaci\u00f3n del edificio."}, {"subtema": "Modelo arquitect\u00f3nico y modelo anal\u00edtico"}, {"subtema": "Contenido"}, {"subtema": "Generaci\u00f3n"}, {"subtema": "Analisis"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "S-BIM. Structural BIM."}, {"tema": "Modelo estructural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Grashopper"}, {"subtema": "Kangaroo"}, {"subtema": "Dynamo"}], "temas": [{"tema": "Herramientas de dise\u00f1o conceptual y param\u00e9trico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Edificios de grandes alturas."}, {"subtema": "Sistemas estructurales."}, {"subtema": "Influencia del viento y sismo."}, {"subtema": "Sistemas especiales."}], "temas": [{"tema": "Edificios en Altura."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructuras ligeras de cubierta."}, {"subtema": "Mallas espaciales."}, {"subtema": "Estructuras transformables."}, {"subtema": "Redes de cables y membranas."}, {"subtema": "Estructuras neum\u00e1ticas."}, {"subtema": "Estructuras autotensadas."}], "temas": [{"tema": "Estructuras Ligeras de Cubierta."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00e1minas. Estructuras laminares en general."}, {"subtema": "Las estructuras laminares en la historia."}, {"subtema": "L\u00e1minas de revoluci\u00f3n."}, {"subtema": "L\u00e1minas de traslaci\u00f3n."}, {"subtema": "Paraboloides hiperb\u00f3licos."}], "temas": [{"tema": "L\u00e1minas."}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Introducir ao alumno no dese\u00f1o e c\u00e1lculo de estruturas non convencionais e por iso menos frecuentes na actividade profesional normal, con especial incidencia en estruturas lixeiras, cubertas de grandes luces e edificios en altura. Ante \u00e1 constante evoluci\u00f3n dos medios e procesos dixitais como instrumentos de dese\u00f1o, an\u00e1lise, representaci\u00f3n e fabricaci\u00f3n, proponse ao alumno a s\u00faa inmersi\u00f3n no uso de ferramentas inform\u00e1ticas de analisise estrutural. Para iso utilizaranse procesos baseados en B.I.M (Building Informati\u00f3n Model) profundizando na relaci\u00f3n entre o modelo de informaci\u00f3n do edificio e o modelo anal\u00edtico. Analizarase o formato IFC (Industry Foundation Classes) como ferramenta de intercambio de informaci\u00f3n entre o diferentes paquete de software analizados ao longo do curso. O alumno poder\u00e1 facer uso adecuado dos programas dispo\u00f1ibles no Laboratorio de Dese\u00f1o Asistido da Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura: Revit, Robot Structural Analysis, Dynamo, Dynashape ou plataformas de libre distribuci\u00f3n como o m\u00f3dulo Kangaroo e Flexxhopper sobre Rhinoceros-Grasshopper entre outros. As\u00ed mesmo enlazaranse os co\u00f1ecementos adquiridos no proceso da elaboraci\u00f3n do proxecto de estruturas coas ferramentas de fabricaci\u00f3n dixital, impresoras 3D e m\u00e1quinas de control num\u00e9rico dispo\u00f1ibles no Laboratorio de Fabricaci\u00f3n Dixital da ETSAC. Para iso realizaranse unha serie de pr\u00e1cticas que partindo de exemplos elementais posibiliten a creaci\u00f3n e posterior an\u00e1lise estrutural de modelos a escala reducida.", "nombre_asignatura": "Estruturas Singulares", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}, {"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702062"}}
{"codigo": "630G02062", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Organizaci\u00f3n, obxetivos e metodolox\u00eda."}, {"subtema": "Cada curso a asignatura, c\u00e9ntrase no estudo dun tema monogr\u00e1fico, que pode ser a obra dun arquitecto, ou ben un tema de arquitectura xeralista. \u00c9ste tema ser\u00e1 presentado ao comenzo do curso."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N \u00d3 TEMA ESPEC\u00cdFICO DO CURSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A que chamamos proxecto arquitect\u00f3nico"}, {"subtema": "Aprendendo a ler un proxecto."}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos para una introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise"}, {"subtema": "O diagrama como xeito de expresi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N \u00c1 AN\u00c1LISE GR\u00c1FICA DA ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O contido funcional do feito arquitect\u00f3nico."}, {"subtema": "A estrutura funcional como base da arquitectura."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas das circulaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tipolox\u00eda. Tipo e Modelo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE FUNCIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo e a luz como esencia da arquitectura."}, {"subtema": "A percepci\u00f3n da arquitectura a trav\u00e9s dos seus percorridos."}, {"subtema": "Estratexias para a representaci\u00f3n do espazo e a s\u00faa an\u00e1lise."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE ESPACIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo e a luz como esencia da arquitectura."}, {"subtema": "Estratexias para a representaci\u00f3n da luz e a s\u00faa an\u00e1lise."}, {"subtema": "A luz como revelaci\u00f3n dos espazos interiores"}, {"subtema": "Luz natural directa, reflectida, difuminada, ensombrecida."}, {"subtema": "O control da luz e as novas tecnolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE LUM\u00cdNICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O \u201cgenius loci\u201d. A elecci\u00f3n do lugar"}, {"subtema": "A adecuaci\u00f3n ao emprazamento: tensi\u00f3n e harmon\u00eda."}, {"subtema": "Espazos interiores, espazos exteriores: relaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE TOPOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistemas constructivo na materializaci\u00f3n e significado da arquitectura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE CONSTRUCTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistema tecnol\u00f3xico na materializaci\u00f3n e significado da arquitectura."}, {"subtema": "A pel na conformaci\u00f3n tect\u00f3nica da arquitectura."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE TECNOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reco\u00f1ecendo a aparencia visual dun obxecto."}, {"subtema": "A forma como principio e a forma como consecuencia."}, {"subtema": "O proceso xenerativo da forma como relaci\u00f3n entre a masa, o espazo e a superficie."}, {"subtema": "Xeometr\u00eda: proposta gr\u00e1fica para a ordenaci\u00f3n morfol\u00f3xica. O concepto de m\u00f3dulo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE FORMAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "placido.lizancos@udc.es", "nombre": "Lizancos  Mora,  Pl\u00e1cido"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "AN\u00c1LISE ARQUITECT\u00d3NICA 2. METODOLOX\u00cdA DO PROXECTO. TEOR\u00cdA DA ARQUITECTURA. AN\u00c1LISE ARQUITECTONICA O obxectivo desta materia c\u00e9ntrase na adquisici\u00f3n de habilidades e capacidades para a an\u00e1lise da arquitectura, graficamente e por medio de maquetas anal\u00edticas, que lle permitir\u00e1n abordar o estudo de diversos aspectos do proxecto arquitect\u00f3nico, a s\u00faa relaci\u00f3n co seu \u00e1mbito e a adecuaci\u00f3n \u00e1s necesidades dos usuarios, adquirindo competencias espec\u00edficos dos bloques t\u00e9cnico e proxectual.", "nombre_asignatura": "H\u00e1bitat B\u00e1sico", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "hilda.cuba@udc.es", "nombre": "Cuba Cabana, Hilda"}, {"email": "placido.lizancos@udc.es", "nombre": "Lizancos  Mora,  Pl\u00e1cido"}, {"email": "j.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Suarez, Jose Luis"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02062&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702048"}}
{"codigo": "630G02048", "competencias": [{"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A70", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Construci\u00f3n no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01 Sistemas constructivos avanzados de estructuras de madera, acero y hormig\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "01 Sistemas constructivos avanzados de estructuras de madera, acero y hormig\u00f3n"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "02 Sistemas constructivos avanzados de cerramiento"}], "temas": [{"tema": "02 Sistemas constructivos avanzados de cerramiento"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "03 Sistemas constructivos avanzados de particiones"}], "temas": [{"tema": "03 Sistemas constructivos avanzados de particiones"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "04 Sistemas constructivos avanzados aplicados en los acabados"}], "temas": [{"tema": "04 Sistemas constructivos avanzados aplicados en los acabados"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En esta asignatura optativa complementa los conocimientos formativos del Grado en Estudios en Arquitectura. Estos conocimientos y capacidades complementarias se adquieren mediante el estudio de ejemplos de arquitectura que plantean o han planteado soluciones avanzadas de los sistemas constructivos, valor\u00e1ndose la soluci\u00f3n t\u00e9cnica dentro de la concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n Avanzada", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702050"}}
{"codigo": "630G02050", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministraci\u00f3n, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, de calefacci\u00f3n e de climatizaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para proxectar instalaci\u00f3ns edificatorias e urbanas de transformaci\u00f3n e subministraci\u00f3n el\u00e9ctricas, de comunicaci\u00f3n audiovisual, de acondicionamento ac\u00fastico e de iluminaci\u00f3n artificial."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para conservar instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Instalaciones de fontaner\u00eda - Agua fr\u00eda y riego."}, {"subtema": "- Instalaciones de fontaner\u00eda - Agua caliente sanitaria."}, {"subtema": "- Instalaciones de saneamiento."}, {"subtema": "- Instalaciones de climatizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Instalaciones el\u00e9ctricas."}, {"subtema": "- Instalaciones especiales: Instalaciones de comunicaci\u00f3n; Seguridad, detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n contra la intrusi\u00f3n; Sistemas mec\u00e1nicos de elevaci\u00f3n y transporte; Instalaciones de protecci\u00f3n contra el fuego."}, {"subtema": "- Eficiencia energ\u00e9tica y sostenibilidad."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Instalaciones en arquitectura activa y pasiva. Dise\u00f1o avanzado de instalaciones. C\u00e1lculo especializado de instalaciones."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "La asignatura es OPTATIVA. La asignatura Instalaciones 3 completa la visi\u00f3n ofrecida en Instalaciones 1 e Instalaciones 2 desde otro punto de vista. Se tratar\u00e1 de aplicar los conocimientos previos adquiridos y darles especificidad, analizando las instalaciones en funci\u00f3n de diversos tipos de edificios, resaltando las diferencias entre unas y otras. Por otra parte, de cada una de las instalaciones, se incluye el c\u00e1lculo de la misma, que completa la visi\u00f3n de la asignatura. Se pretende que el alumno sea capaz de desarrollar cada una de las instalaciones, en los edificios propuestos, a nivel de proyecto de ejecuci\u00f3n de las mismas. La asignatura consta de sesiones te\u00f3ricas-pr\u00e1cticas. Cada alumno desarrollar\u00e1, a lo largo del curso, una pr\u00e1ctica en equipo consistente en resolver las instalaciones en un edificio con diferentes servicios incorporados (garajes, locales comerciales, \u00e1reas comunes, etc.) El edificio, preferentemente, ser\u00e1 un edificio desarrollado en la materia de Proyectos de cuatrimestres anteriores (Proyectos 8 o Proyectos 9)", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}, {"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702058"}}
{"codigo": "630G02058", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento da organizaci\u00f3n de oficinas profesionais."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A67", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Proxectos no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Territorio e planificaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2 Paisaxe e infraestructuras."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3 Arquitecturas subterr\u00e1neas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4 Linguaxe e dimensi\u00f3n na arquitectura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.5 Edificaci\u00f3n en altura: o aranhaceos."}], "temas": [{"tema": "1. ARQUITECTURA PARA AS GRANDES ESCALAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Arquitecturas para o transporte."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2 Arquitectura sanitaria e asistencial."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3 Os espazos para o traballo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.4 Arquitecturas para a industria."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.5 Arquitecturas para grandes eventos."}], "temas": [{"tema": "2. A FUNCI\u00d3N COMPLEXA. PROGRAMAS ESPEC\u00cdFICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Xeometr\u00edas fractais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2 As novas ciencias da complexidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3 Din\u00e1micas non lineais, teor\u00eda do caos e sistemas auto-organizados."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.4 Dese\u00f1o param\u00e9trico."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.5 Arquitecturas e mundos virtuais."}], "temas": [{"tema": "3. A FORMA COMPLEXA. NOVAS FERRAMENTAS PARA O DESE\u00d1O ARQUITECT\u00d3NICO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Arquitectura en condici\u00f3ns extremas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2 Arquitectura n\u00f3mada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3 Arquitectura e identidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4 Arquitecturas nas periferias."}], "temas": [{"tema": "4. ARQUITECTURAS EN ENTORNOS COMPLEXOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Xesti\u00f3n de equipos multidisciplinares"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2 Plataformas e contornas de xesti\u00f3n do proxecto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.3 Contrataci\u00f3n e tramitaci\u00f3n administrativa"}], "temas": [{"tema": "5. FERRAMENTAS E SISTEMAS DE XESTI\u00d3N DO PROXECTO COMPLEXO."}]}], "coordinadores": [{"email": "alfonso.penela@udc.es", "nombre": "Penela Fern\u00e1ndez, Alfonso Carlos"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O concepto de \"escala\" en Arquitectura remite, en palabras de Anish Kapoor, a unha cantidade de proporci\u00f3ns abstractas que por unha banda se relacionan, a un determinado nivel, o corpo, o f\u00edsico, e por outro, m\u00e1is intenso, coa imaxinaci\u00f3n. A complexidade non radica exclusivamente no tama\u00f1o, a funci\u00f3n ou o artificio, sen\u00f3n na multiplicidade de relaci\u00f3ns que un obxecto arquitect\u00f3nico establece coa s\u00faa contorna f\u00edsica, ambiental, social, humano e cultural.", "nombre_asignatura": "Arquitectura de Escala Complexa", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "alfonso.penela@udc.es", "nombre": "Penela Fern\u00e1ndez, Alfonso Carlos"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02058&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702053"}}
{"codigo": "630G02053", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A64", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Comunicaci\u00f3n visual na actualidade"}, {"subtema": "As artes visuais. O vocabulario visual"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de presentaci\u00f3n na actualidade"}], "temas": [{"tema": "I. COMUNICACI\u00d3N VISUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Imaxe corporativa na arquitectura"}, {"subtema": "Grafismo ambiental"}], "temas": [{"tema": "II. IMAXE CORPORATIVA. DESE\u00d1O DE PROGRAMAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O linguaxe sinal\u00e9tico"}, {"subtema": "A cor sinal\u00e9tica"}], "temas": [{"tema": "III. TEOR\u00cdA E PR\u00c1CTICA DA SINAL\u00c9TICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.fernandez-gago@udc.es", "nombre": "Fernandez-Gago Longueira, Paula"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Po\u00f1er en co\u00f1ecemento do alumnado os contidos te\u00f3ricos sobre os procesos de comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica, representaci\u00f3n, ideaci\u00f3n, dese\u00f1o, fotograf\u00eda, medios audiovisualis, se\u00f1al\u00e9tica e infograf\u00eda necesarios para o desenvolvemento pr\u00e1ctico do programa docente plantexado.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica en Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "paula.fernandez-gago@udc.es", "nombre": "Fernandez-Gago Longueira, Paula"}, {"email": "ines.alonso@udc.es", "nombre": "Pernas Alonso, Maria Ines"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702036"}}
{"codigo": "630G02036", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das t\u00e9cnicas de levantamento gr\u00e1fico en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntes  \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da termodin\u00e1mica, ac\u00fastica e \u00f3ptica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministraci\u00f3n, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, de calefacci\u00f3n e de climatizaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para realizar proxectos de seguridade, evacuaci\u00f3n e protecci\u00f3n en inmobles. (T)"}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para redactar proxectos de obra civil. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecemento da regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria relativa ao desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Co\u00f1ecemento do an\u00e1lisis de viabilidade e a supervisi\u00f3n e coordinaci\u00f3n de proxectos integrais."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-O impacto ambiental e social das intervenci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas e urbanas"}, {"subtema": "-Materiais avanzados fronte a materiais tradicionais"}, {"subtema": "-Reduci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n e reciclaxe: aplicaci\u00f3ns na formulaci\u00f3n de programas de necesidades e dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urbano"}, {"subtema": "- As novas ferramentas conceptuais de an\u00e1lise e transformaci\u00f3n da realidade: perspectiva de x\u00e9nero, sostibilidade, biofilia"}], "temas": [{"tema": "O dese\u00f1o do espazo p\u00fablico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Infraestrutura de equipamento vs soporte"}, {"subtema": "-O concepto de espazo p\u00fablico na vida coti\u00e1"}, {"subtema": "-Os usos alternativos. O espazo p\u00fablico como resposta a unha sociedade cambiante."}], "temas": [{"tema": "Novos programas e escalas complexas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Estudio dos casos 1. O proxecto de espazo p\u00fablico na cidade consolidada."}, {"subtema": "-Estudio dos casos 2. Espazo intersticial na cidade difusa."}], "temas": [{"tema": "Estudo e an\u00e1lise cr\u00edtica de proxectos arquitect\u00f3nicos: a vida na cidade."}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Proxectos 8", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}, {"email": "s.seara@udc.es", "nombre": "Seara Morales, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702060"}}
{"codigo": "630G02060", "competencias": [{"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos de redacci\u00f3n e xesti\u00f3n dos planos urban\u00edsticos a calquera escala."}, {"codigo": "A69", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Urbanismo no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Plans especiais e actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas en \u00e1mbitos urbanos hist\u00f3ricos"}, {"subtema": "- Plans especiais e actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas en \u00e1mbitos perif\u00e9ricos"}, {"subtema": "- Plans especiais e actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas en \u00e1mbitos rurais e territoriais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Actuaci\u00f3ns na cidade constru\u00edda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Parques metropolitanos en \u00e1reas elevadas."}, {"subtema": "- Parques metropolitanos en \u00e1reas agr\u00edcolas."}, {"subtema": "- Parques urbanos en \u00e1reas de actividades obsoletas industriais e/ou portuarias."}, {"subtema": "- Parques urbanos singulares: exentos, li\u00f1ais e intersticiais."}], "temas": [{"tema": "Actuaci\u00f3ns en parques urbanos e/ou metropolitanos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proxectos urbanos de intervenci\u00f3n no litoral mar\u00edtimo."}, {"subtema": "- Proxectos urbanos de intervenci\u00f3n no litoral de lagos e r\u00edos."}], "temas": [{"tema": "Actuaci\u00f3ns no litoral urbano e territorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proxectos urbanos e territoriais vinculados a infraestruturas viarias e ferroviarias."}, {"subtema": "- Proxectos urbanos e territoriais vinculados a infraestruturas de servizos urbanos."}], "temas": [{"tema": "Actuaci\u00f3ns urbanas e territoriais vinculadas \u00e1s infraestruturas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas vinculadas a grandes equipamentos urbanos"}, {"subtema": "- Actuaci\u00f3ns territoriais vinculadas a grandes equipamentos"}, {"subtema": "- Actuaci\u00f3ns urbanas e territoriais vinculadas a grandes eventos tem\u00e1ticos"}], "temas": [{"tema": "Actuaci\u00f3ns urbanas vinculadas a grandes equipamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proxectos urbanos e territoriais relacionados co manexo da auga de chuvia."}, {"subtema": "- Proxectos urbanos e territoriais relacionados co tratamento de canles e ribeiras de r\u00edos, regos e escorregadas."}], "temas": [{"tema": "Actuaci\u00f3ns urbanas e territoriais vinculadas \u00e1 xesti\u00f3n dos recursos h\u00eddricos"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A partir do conxunto de clases te\u00f3ricas sobre os diferentes tipos de proxectos urbanos e territoriais, a alumnado ha de desenvolver -en grupo e individualmente- diferentes actividades pr\u00e1cticas ao longo do curso. Pret\u00e9ndese o entendemento dos modos contempor\u00e1neos de intervenci\u00f3n proxectual urban\u00edstica no mundo urbano, perif\u00e9rico, e territorial. O alumnado desenvolver\u00e1 as actividades pr\u00e1cticas -tanto desde a discusi\u00f3n te\u00f3rica como desde a necesaria investigaci\u00f3n inici\u00e1tica- de cara ao establecemento de pautas e propostas de intervenci\u00f3n urban\u00edstica no desenvolvemento dos exercicios pr\u00e1cticos.", "nombre_asignatura": "Actuaci\u00f3ns Urban\u00edsticas Contempor\u00e1neas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}, {"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02060&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702042"}}
{"codigo": "630G02042", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A36", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para redactar proxectos de obra civil. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos de redacci\u00f3n e xesti\u00f3n dos planos urban\u00edsticos a calquera escala."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecemento da regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria relativa ao desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Co\u00f1ecemento do an\u00e1lisis de viabilidade e a supervisi\u00f3n e coordinaci\u00f3n de proxectos integrais."}, {"codigo": "A62", "competencia": "Co\u00f1ecemento da tasaci\u00f3n de bens inmobles."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Representaci\u00f3n sint\u00e9tica e anal\u00edtica do territorio a trav\u00e9s de esbozos, diagramas, diagramas, perspectivas, plantas e secci\u00f3ns, etc."}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n e an\u00e1lise do territorio a trav\u00e9s de modelos reais e virtuais."}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n de informaci\u00f3n complexa e sectorial do territorio a trav\u00e9s de blogs, plataformas, fotograf\u00edas, videos, collages, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Comprender e analizar a realidade existente e expo\u00f1elo das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n que priorizan a capacidade de s\u00edntese e comunicaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Programa de usos, desenvolvemento urbano e condici\u00f3ns b\u00e1sicas da operaci\u00f3n transformadora."}], "temas": [{"tema": "2. Propo\u00f1er un programa estruturado e preparar propostas transformativas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Plans estrat\u00e9xicos."}, {"subtema": "- Plans especiais (reforma interna, protecci\u00f3n, medioambiental, etc.)"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n urbana."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Preparaci\u00f3n de propostas, estratexias ou proxectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proxectos urbanos."}, {"subtema": "- Proxectos de urbanizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Proxectos para o condicionamento do espazo exterior."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Formalidade da proposta grupal e da proposta individual."}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "El desarrollo del curso se realiza apartir de clases te\u00f3ricas y taller, que en parte, ser\u00e1 relizado en com\u00fan con Proyectos IX. Se pretende incidir sobre un \u00e1mbito territorial inconcluso, desde las operaciones de regeneraci\u00f3n urbana necesarias para una intervenci\u00f3n urban\u00edstica adecuada al momento presente. Se trata de actuar sobre espacios carentes de la necesaria accesibilidad, de la necesaria integraci\u00f3n de usos y tipos edificatorios, para proponer una actuaci\u00f3n que, apoy\u00e1ndose en la formalizaci\u00f3n del espacio colectivo p\u00fablico y privado, en la mejora de la urbanizaci\u00f3n, y en la adecuada respuesta edificatoria a las condiciones ya existentes, proponga respuestas rehabilitadoras en su vertiente ambiental y edificatoria.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "a.diaz.revilla@udc.es", "nombre": "Diaz Revilla, Alfonso"}, {"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}, {"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702045"}}
{"codigo": "630G02045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da termodin\u00e1mica, ac\u00fastica e \u00f3ptica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado do c\u00e1lculo num\u00e9rico, a xeometr\u00eda anal\u00edtica e diferencial e os m\u00e9todos alx\u00e9bricos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos e de xesti\u00f3n e tramitaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento do proxecto de seguridade e hixiene en obra."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A61", "competencia": "Co\u00f1ecemento do an\u00e1lisis de viabilidade e a supervisi\u00f3n e coordinaci\u00f3n de proxectos integrais."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1.- Desenrolo global de contidos de Construcci\u00f3n"}, {"subtema": "0.2.- Sistematizaci\u00f3n constructiva:"}, {"subtema": "materiais, elementos, subsistemas e sistemas"}, {"subtema": "0.3- Patolox\u00eda dos materiais. Movimentos de orixen t\u00e9rmico, mec\u00e1nico e por cambios de humedade. Compatibilidade de movimentos: xuntas de control e dilataci\u00f3n."}, {"subtema": "0.4.- Compatibilidade entre materiais. Compatibilidade de sistemas constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA O: INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.1.- Tipolox\u00edas constructivas singulares. O terreo, implicacions no proxecto. Relaci\u00f3n cuberta fachada. Edificios en altura, grandes luces."}, {"subtema": "I.2.- Coherencia entre construcci\u00f3n (materiais e sistemas) e arquitectura . Relaci\u00f3n entre cerramento e estructura; instalacions estructura; instalacions e revestimentos ou particions ; particions e estructura; cuberta e evacuaci\u00f3n de pluviais"}, {"subtema": "I.3.- Construcci\u00f3n sostible"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Desenrolo de detalles constructivos e documentos do proxecto de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.1.- Aplicaci\u00f3n das normas t\u00e9cnicas e constructivas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Compatibilidad entre sistemas constructivos Tipos arquitect\u00f3nicos y constructivos Sistemas constructivos industrializados", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 7", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}, {"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702043"}}
{"codigo": "630G02043", "competencias": [{"codigo": "A15", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n. (T)"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00eda de cimentaciones."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n de cimentaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n de los estados l\u00edmite."}, {"subtema": "Conceptos generales de seguridad en cimentaciones y contenciones."}, {"subtema": "El nuevo marco del C.T.E."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. ESTADOS L\u00cdMITE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de suelos."}, {"subtema": "Propiedades f\u00edsicas de los suelos: Peso espec\u00edfico, granulometr\u00eda, consistencia, permeabilidad."}, {"subtema": "El agua en el suelo: Nivel fre\u00e1tico, circulaci\u00f3n, sifonamiento, ley de Terzagui."}, {"subtema": "Consolidaci\u00f3n."}, {"subtema": "La compresi\u00f3n sobre el suelo. Ensayos edom\u00e9tricos. Curvas edom\u00e9tricas."}, {"subtema": "La resistencia al corte. Ensayos de corte directo y triaxial."}, {"subtema": "Estados tensionales del suelo."}, {"subtema": "Empujes de tierras: Empuje activo, empuje pasivo y empuje en reposo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. MEC\u00c1NICA DO SOLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensiones y asientos: Teor\u00edas el\u00e1sticas."}, {"subtema": "Presiones sobre el suelo: \u00c1rea eficaz."}, {"subtema": "Criterios basados en el hundimiento."}, {"subtema": "M\u00e9todos simplificados."}, {"subtema": "Cimentaciones sobre roca."}, {"subtema": "Respuesta el\u00e1stica del terreno: El m\u00f3dulo de balasto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. CAPACIDADE RESISTENTE DOS SOLOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La campa\u00f1a geot\u00e9cnica."}, {"subtema": "Calicatas."}, {"subtema": "Sondeos."}, {"subtema": "Ensayos de penetraci\u00f3n."}, {"subtema": "Correlaciones de ensayos."}, {"subtema": "Ensayos geof\u00edsicos."}, {"subtema": "Ensayos de laboratorio."}, {"subtema": "El informe geot\u00e9cnico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O INFORME XEOT\u00c9CNICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de zapatas de medianer\u00eda y esquina."}, {"subtema": "Cimentaciones de muros de s\u00f3tano."}, {"subtema": "Detalles constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. CIMENTACI\u00d3NS SUPERFICIAIS: ZAPATAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de zapatas combinadas y vigas flotantes."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de losas de cimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Aspectos constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. CIMENTACI\u00d3NS SUPERFICIAIS: C. FLOTANTES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Topolog\u00eda de cimentaciones medias y profundas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de cimentaciones por pozos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. CIMENTACI\u00d3NS MADIAS: POZOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de pilotes."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de encepados y riostras."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de micropilotes."}, {"subtema": "Aspectos constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. CIMENTACI\u00d3NS PROFUNDAS: PILOTES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Empuje activo."}, {"subtema": "Empuje pasivo."}, {"subtema": "Empuje en reposo"}], "temas": [{"tema": "10. EMPUXES DO TERREO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Muros de contenci\u00f3n."}, {"subtema": "Muros de s\u00f3tano."}, {"subtema": "Muros anclados."}, {"subtema": "Muros pantalla."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas especiales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. ESTRUCTURAS DE CONTENCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actuaciones sobre el terreno."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas para terrenos duros."}, {"subtema": "El agua en la excavaci\u00f3n."}, {"subtema": "Dise\u00f1o de taludes."}, {"subtema": "Estabilidad de taludes de suelo."}, {"subtema": "Estabilidad de taludes de roca."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. T\u00c9CNICAS DE EXCAVACI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de mejora del terreno: Vibrosustituci\u00f3n, vibrocompactaci\u00f3n, jet-grouting, inyecciones."}, {"subtema": "Rellenos."}, {"subtema": "Cimentaciones sobre rellenos y terrenos desfavorables."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. MELLORA E CONSOLIDACI\u00d3N DE SOLOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Tras cursar la asignatura, el alumno estar\u00e1 capacitado para poder identificar, afrontar y peritar de forma eficaz los problemas usuales que pueden presentar las estructuras de cimentaci\u00f3n y contenci\u00f3n usuales dentro del contexto de la obra nueva de arquitectura. Para poder desarrollar estas capacidades se facilitar\u00e1n los conocimientos necesarios referentes a la mec\u00e1nica del suelo y las t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de proyecto y c\u00e1lculo de los elementos de cimentaci\u00f3n y contenci\u00f3n, complementando este saber con la bibliograf\u00eda y normativa existente. Estos contenidos ser\u00e1n expuestos en las clases de teor\u00eda. Para garantizar que el alumno sea capaz de aplicar adecuadamente estos conocimientos, se proponen una serie de clases pr\u00e1cticas que versar\u00e1n sobre el proyecto, dise\u00f1o y c\u00e1lculo de elementos de cimentaci\u00f3n, complementadas con la realizaci\u00f3n de trabajos espec\u00edficos sobre la materia. Estos trabajos estar\u00e1n relacionado con la actividad profesional del arquitecto dentro del contenido espec\u00edfico de esta asignatura.", "nombre_asignatura": "Cimentaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "j.aragon@udc.es", "nombre": "Aragon Fitera, Jorge"}, {"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702039"}}
{"codigo": "630G02039", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministraci\u00f3n, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, de calefacci\u00f3n e de climatizaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para proxectar instalaci\u00f3ns edificatorias e urbanas de transformaci\u00f3n e subministraci\u00f3n el\u00e9ctricas, de comunicaci\u00f3n audiovisual, de acondicionamento ac\u00fastico e de iluminaci\u00f3n artificial."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para conservar instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos e de xesti\u00f3n e tramitaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ".- Las instalaciones en la Arquitectura."}, {"subtema": ".- Integraci\u00f3n de las instalaciones hidr\u00e1ulicas, de climatizaci\u00f3n, de acondicionamiento electrico , luminoso, de comunicaci\u00f3n y seguridad."}, {"subtema": ".-Instalaciones de acondicionamiento de aire.Ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n"}, {"subtema": ".-Instalaciones de transporte y especiales"}, {"subtema": ".-Instalaciones de protecci\u00f3n"}, {"subtema": ".-Acondicionamiento ac\u00fastico"}], "temas": [{"tema": ".- Las instalaciones en la Arquitectura."}, {"tema": ".- Integraci\u00f3n de las instalaciones hidr\u00e1ulicas, de climatizaci\u00f3n, de acondicionamiento electrico , luminoso, de comunicaci\u00f3n y seguridad."}, {"tema": ".-Instalaciones de acondicionamiento de aire.Ventilaci\u00f3n, calefacci\u00f3n, refrigeraci\u00f3n"}, {"tema": ".-Instalaciones de transporte y especiales"}, {"tema": ".-Instalaciones de protecci\u00f3n"}, {"tema": ".-Acondicionamiento ac\u00fastico"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Los objetivos de la materia es conocer y describir, formal y funcionalmente las instlaciones como componentes del sistema global que es el edificio y su relaci\u00f3n con las redes urbanas. Adem\u00e1s se trata de que los alumnos comprendan los principios t\u00e9cnicos y esuqemas funcionales en los que se basan las instalaciones, de manera que se alcance por parte del alumno la capacidad de analizar cr\u00edticamente las necesidades y requisitos de las instalaciones; descripcion de los componentes de las instalaciones asi como de la normativa t\u00e9cnica asociada.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "patricia.alonso.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Alonso, Patricia"}, {"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}, {"email": "javier.rivadulla@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Rivadulla, Francisco Javier"}, {"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "angeles.santos@udc.es", "nombre": "Santos V\u00c1zquez, Angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702040"}}
{"codigo": "630G02040", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Historia da arquitectura como historia da cidade."}, {"subtema": "2. Da cidade hist\u00f3rica \u00e1 cidade contempor\u00e1nea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Revoluci\u00f3n cient\u00edfica e Revoluci\u00f3n industrial."}, {"subtema": "4. A cidade do XIX."}, {"subtema": "5. Proxectos te\u00f3ricos e hist\u00f3ricos do Movemento Moderno."}, {"subtema": "6. Proxectos metodol\u00f3xicos do Movemento Moderno."}, {"subtema": "7. A cidade do Movemento Moderno."}, {"subtema": "8. Proxecto e construcci\u00f3n da cidade."}, {"subtema": "9. Os Mestres no Movemento Moderno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Arquitectura e cidade moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10. Metr\u00f3poli contempor\u00e1nea e funci\u00f3n capitalidade."}, {"subtema": "11. Esplendor e trivializaci\u00f3n do Movemento Moderno."}, {"subtema": "12. Revisi\u00f3n e cr\u00edtica do Movemento Moderno."}, {"subtema": "13. Os novos mexisterios."}, {"subtema": "14. Crisis Disciplinar."}, {"subtema": "15. Recuperaci\u00f3n Disciplinar."}, {"subtema": "16. Quiebra e destrucci\u00f3n dos modelos universais."}, {"subtema": "17. Arquitectura e cidade contempor\u00e1nea."}, {"subtema": "18. O noso presente."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Arquitectura e cidade contempor\u00e1nea."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Inmediatamente anterior ao final do grado, Cuarto curso exponse como obxectivo xeral integrar o corpo disciplinar dos estudos, as\u00ed como cubrir o campo da especializaci\u00f3n. Dentro de este curso, Historia da Arquitectura 2 ten como finalidade completar a secuencia dos estudos da \u00e1rea de Composici\u00f3n Arquitect\u00f3nica, recollendo nunha visi\u00f3n xeral e unitaria o devir da arquitectura moderna e contempor\u00e1nea, explicando o porqu\u00e9 das permanencias e das mudanzas e fundamentando o co\u00f1ecemento dos problemas hist\u00f3ricos, edificatorios e urban\u00edsticos en s\u00ed propios e no seu proceso proxectivo.", "nombre_asignatura": "Historia da Arquitectura 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "miguel.abelleira@udc.es", "nombre": "Abelleira Doldan, Miguel A."}, {"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}, {"email": "juan.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Gra\u00f1a, Juan Antonio"}, {"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702046"}}
{"codigo": "630G02046", "competencias": [{"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A28", "competencia": "Co\u00f1ecemento da deontolox\u00eda, a organizaci\u00f3n colexial, a estrutura profesional e a responsabilidade civil."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos e de xesti\u00f3n e tramitaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A30", "competencia": "Co\u00f1ecemento da organizaci\u00f3n de oficinas profesionais."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento do proxecto de seguridade e hixiene en obra."}, {"codigo": "A33", "competencia": "Co\u00f1ecemento da direcci\u00f3n e xesti\u00f3n inmobiliarias."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Actuaci\u00f3n profesional del arquitecto"}, {"subtema": "Responsabilidad de los arquitectos en el ejercicio de la profesi\u00f3n"}, {"subtema": "Profesi\u00f3n regulada. Servicios profesionales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.\tDeontolog\u00eda, Responsabilidad Civil y Ejercicio de la profesi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actuaci\u00f3n de la administraci\u00f3n"}, {"subtema": "Contrataci\u00f3n"}, {"subtema": "Legislaci\u00f3n de la edificaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.\tLa administraci\u00f3n, procedimientos, gesti\u00f3n y tramitaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El proyecto de edificaci\u00f3n y la direcci\u00f3n de obra"}, {"subtema": "Sostenibilidad, conservaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.\tOrganizaci\u00f3n de la oficina profesional"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Informes y peritaciones"}, {"subtema": "Estimaciones de coste de una obra y evaluaci\u00f3n de proyectos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.\tInformes, Peritaje. Mediciones y valoraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valoraciones inmobiliarias"}, {"subtema": "Valoraciones. Conceptos Generales"}, {"subtema": "Valoraciones administrativas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.\tDirecci\u00f3n y gesti\u00f3n inmobiliarias"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La seguridad en la edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "La prevenci\u00f3n en el proyecto"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de riesgos"}, {"subtema": "Planificaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "6.\tDocumentos de Seguridad e Higiene en obra."}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.sanchez@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Iglesias, Santiago"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "MARCO CURRICULAR Con el t\u00e9rmino Arquitectura Legal se ha entendido tradicionalmente la formaci\u00f3n en derecho de los profesionales que proyectan y ejecutan obras de edificaci\u00f3n e intervienen en el campo del urbanismo. Esta formaci\u00f3n proporciona el conocimiento de las normas que rigen su actividad y el propio resultado de la misma. La formaci\u00f3n corresponde al Departamento de Construcciones Arquitect\u00f3nicas, la asignatura tratar\u00e1 de enfocar los temas desde la comprensi\u00f3n del espacio construido por el hombre, sus or\u00edgenes y organizaci\u00f3n en especial desde el punto de vista de la realidad actual del territorio gallego. OBJETIVO La asignatura pretende ser una aproximaci\u00f3n a la compresi\u00f3n del marco legal en el que se desarrolla la profesi\u00f3n de arquitecto desde la edificaci\u00f3n y el urbanismo. Se pretende introducir al alumno en la terminolog\u00eda, conceptos y leyes organizadoras de la que ser\u00e1 su pr\u00e1ctica profesional en el futuro. El objetivo de la asignatura es dotar al alumno de los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos b\u00e1sicos necesarios para la elaboraci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de proyectos arquitect\u00f3nicos, estudios de seguridad y salud, valoraciones, que complementes la formaci\u00f3n desarrollada en otras asignaturas de las carrera, como culminaci\u00f3n en la formaci\u00f3n del alumno a nivel universitario de segundo ciclo previo a su incorporaci\u00f3n al mundo laboral.", "nombre_asignatura": "Arquitectura Legal", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "santiago.sanchez@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Iglesias, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702032"}}
{"codigo": "630G02032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das t\u00e9cnicas de levantamento gr\u00e1fico en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntes  \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para proxectar instalaci\u00f3ns edificatorias e urbanas de transformaci\u00f3n e subministraci\u00f3n el\u00e9ctricas, de comunicaci\u00f3n audiovisual, de acondicionamento ac\u00fastico e de iluminaci\u00f3n artificial."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos e de xesti\u00f3n e tramitaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A47", "competencia": "Capacidade para elaborar estudos medioambientais, paisax\u00edsticos e de correcci\u00f3n de impactos ambientais. (T)"}, {"codigo": "A48", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das teor\u00edas xerais da forma, a composici\u00f3n e os tipos arquitect\u00f3nicos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos de redacci\u00f3n e xesti\u00f3n dos planos urban\u00edsticos a calquera escala."}, {"codigo": "A69", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Urbanismo no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01.- ECOLOX\u00cdA HUMANA"}, {"subtema": "02.-XEOGRAF\u00cdA HUMANA"}, {"subtema": "03.-H\u00c1BITAT RURAL"}, {"subtema": "04.-VIVENDA RURAL"}, {"subtema": "05.-INFORMACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}], "temas": [{"tema": "A COSTRUCI\u00d3N DO TERRITORIO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "01.-CIDADES EN EVOLUCI\u00d3N"}, {"subtema": "02.-MOVEMENTO MODERNO"}, {"subtema": "03.-TEAM X"}, {"subtema": "04.-IMAXEN DA CIDADE"}, {"subtema": "05.-A CIDADE COMA ARQUITECTURA"}, {"subtema": "06.-A CIDADE COMA CRECEMENTO"}, {"subtema": "07.-REVOLUCI\u00d3N URBANA E DEREITO \u00c1 CIDADE"}, {"subtema": "08.-PERIFERIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ANALISE DOS MODELOS DE EVOLUCI\u00d3N DA CIDADE E FORMACI\u00d3N DA PERIFERIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "01.- ORIXE E EVOLUCI\u00d3N DAS FORMAS TERRITORIAIS"}, {"subtema": "02.-PERMANENCIA E TRANSFORMACI\u00d3N DAS COMPO\u00d1ENTES TERRITORIAIS"}, {"subtema": "03.-INTERVENCI\u00d3N URBANA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRACTICAS DE AN\u00c1LISE TERRITORIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A materia \u00e9 un achegamento \u00e1 comprensi\u00f3n do espazo constru\u00eddo polo home e da forma coma expresi\u00f3n da s\u00faa organizaci\u00f3n reflexionando sobre as causas que as xeran. Presup\u00f3n a importancia do an\u00e1lise, desenvolvendo aproximaci\u00f3ns a unha metodolox\u00eda do seu estudo, inculcando a esixencia do rigor e da busca de creatividade o longo deste proceso. A expresi\u00f3n gr\u00e1fica, o dibuxo, coma forma de co\u00f1ecemento,de expresi\u00f3n e coma intento de romper ca dicotom\u00eda entre clases te\u00f3ricas e pr\u00e1cticas. No estudo da forma do territorio, inc\u00eddese na comprensi\u00f3n da s\u00faa din\u00e1mica a trav\u00e9s do an\u00e1lise das s\u00faas transformaci\u00f3ns entendendo a construci\u00f3n do espazo coma un proceso. O enfoque \u00e9 a partir do espazo do home de hoxe. Dunha aproximaci\u00f3n \u00e1 comprensi\u00f3n da paisaxe actual. Dende o presente da cidade de hoxe, dos procesos de construci\u00f3n do territorio actual e das s\u00faas respostas ca arquitectura, dende onde procedemos \u00e1 reflexi\u00f3n sobre os cambios que se producen, valorando o seu pasado inmediato. Desenv\u00f3lvense clases sobre o co\u00f1ecemento do soporte territorial e as discusi\u00f3ns que sobre a cidade se produciron a partir do Movemento Moderno e que foron claves na comprensi\u00f3n te\u00f3rica da cidade, do espazo constru\u00eddo polo home, buscando o que de com\u00fan ten o discurso da paisaxe actual co da arquitectura de hoxe.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 4", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "pablo.gallego@udc.es", "nombre": "Gallego Picard, Pablo"}, {"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}, {"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702037"}}
{"codigo": "630G02037", "competencias": [{"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aptitude para conservar a obra rematada"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos e de xesti\u00f3n e tramitaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento do proxecto de seguridade e hixiene en obra."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, seguridad, valoraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Tabiquer\u00eda ligera"}, {"subtema": "Tabiquer\u00eda pesada"}, {"subtema": "Trasdosados"}, {"subtema": "Tabiquer\u00eda movil y desmontable"}, {"subtema": "Carpinterias"}], "temas": [{"tema": "tema 01 SISTEMAS DE PARTICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, seguridad, valoraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Escaleras"}, {"subtema": "Rampas"}, {"subtema": "Ascensores"}, {"subtema": "Protecciones"}], "temas": [{"tema": "tema 02 SISTEMAS DE COMUNICACI\u00d3N VERTICAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, seguridad, valoraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Techos"}, {"subtema": "Pavimentos"}, {"subtema": "Paramentos verticales interiores"}], "temas": [{"tema": "Tema 03 SISTEMAS DE REVESTIMIENTOS Y ACABADOS INTERIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, seguridad, valoraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Pavimentos exteriores"}], "temas": [{"tema": "Tema 04 SISTEMAS DE PAVIMENTOS EXTERIORES"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En este curso de construcci\u00f3n, se adquieren las capacidades relativas a los sistemas de partici\u00f3n, comunicaci\u00f3n vertical y sistemas de acabados tanto interiores como exteriores. Las capacidades adquiridas de los sistemas constructivos y resto de contenidos incluye: encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, seguridad, valoraci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 6", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "m.pilar.amo@udc.es", "nombre": "Amo Perez, Maria Pilar De"}, {"email": "enrique.antelo@udc.es", "nombre": "Antelo Tudela, Enrique"}, {"email": "jose.bermudez@udc.es", "nombre": "Bermudez Grai\u00f1o, Jose Manuel"}, {"email": "c.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Carlos M."}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702038"}}
{"codigo": "630G02038", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Proyecto de estructuras de madera"}, {"subtema": "-Propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas de la madera"}, {"subtema": "-C\u00e1lculo de estructuras de madera seg\u00fan CTE SE M"}, {"subtema": "-Construcci\u00f3n de estructuras de madera"}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE MADERA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Proyecto de estructuras de f\u00e1brica"}, {"subtema": "-Dimensionado de estructuras de f\u00e1brica seg\u00fan CTE SE F"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE F\u00c1BRICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n al hormig\u00f3n pretensado."}, {"subtema": "-Aspectos constructivos y de materiales en hormig\u00f3n pretensado"}, {"subtema": "-Losas postesadas en edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-C\u00e1lculo de estructuras de hormig\u00f3n pretensado"}, {"subtema": "-P\u00e9rdidas"}, {"subtema": "-Proyecto de estructuras de hormig\u00f3n pretensado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N PRETENSADO"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estruturas 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "eloy.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Eloy Rafael"}, {"email": "manuel.freire.tellado@udc.es", "nombre": "Freire Tellado, Manuel Jose"}, {"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702031"}}
{"codigo": "630G02031", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A43", "competencia": "Capacidade para realizar proxectos de seguridade, evacuaci\u00f3n e protecci\u00f3n en inmobles. (T)"}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para redactar proxectos de obra civil. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A60", "competencia": "Co\u00f1ecemento da regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria relativa ao desempe\u00f1o profesional."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Tipolox\u00edas de vivenda: unifamiliares, colectivas libres, colectivas de protecci\u00f3n oficial, outros tipos"}, {"subtema": "- Vivenda e econom\u00eda"}, {"subtema": "- Criterios de accesibilidade"}, {"subtema": "- Flexibilidade espacial"}, {"subtema": "- Areas privadas e compartidas"}, {"subtema": "- Espazos de xogo infantil"}, {"subtema": "- Areas de tr\u00e1nsito exteriores e interiores"}, {"subtema": "- Espazos de almacenamento"}, {"subtema": "- Areas de traballo"}, {"subtema": "- As necesidades da vida diaria"}, {"subtema": "- Vivenda e trama urbana"}], "temas": [{"tema": "A VIVENDA II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Tipolox\u00edas dotacionais"}, {"subtema": "- Espazos sociais e comunitarios"}, {"subtema": "- Tratamento integral de \u00e1reas"}], "temas": [{"tema": "EDIFICIOS DE EQUIPAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Normativa local, estatal e auton\u00f3mica"}, {"subtema": "- Normativa urban\u00edstica"}, {"subtema": "- Normativa de supresi\u00f3n de barreiras"}, {"subtema": "- Normativa de promoci\u00f3n p\u00fablica e protecci\u00f3n oficial"}, {"subtema": "- O C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "NORMATIVA II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Vivenda colectiva e adaptaci\u00f3n o seu uso por parte de diferentes grupos sociais e"}, {"subtema": "tipos de convivencia."}, {"subtema": "- Equipamento dotacional urbano"}], "temas": [{"tema": "EXERCICIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Las intenciones b\u00e1sicas que sustenta el desarrollo de la asignatura son: -La elaboraci\u00f3n de proxectos de complexidade media-alta, nos que se satisfagan adecuadamente as exigencias compositivas, espaciais, t\u00e9cnicas e funcionais inherentes ao dise\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico. -A integraci\u00f3n dentro do proceso compositivo y de proxectaci\u00f3n arquitect\u00f3nica -adem\u00e1is de afondar no co\u00f1ecemento de un mesmo, nos desexos e necesidades, na realidade e as formas de vida, na s\u00faa repercusi\u00f3n formal e social, no x\u00e9nero, nas relaci\u00f3ns humanas e o simb\u00f3lico, no pasado e o futuro, no &quot;genius loci&quot;- da aprendizaxe das asignaturas de perfil tecnol\u00f3xico e urban\u00edstico, cunha metodolox\u00eda que permita a aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos contidos te\u00f3ricos de todas elas nun proxecto de complexidade media-alta.", "nombre_asignatura": "Proxectos 7", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "s.barge@udc.es", "nombre": "Barge Ferreiros, Santiago"}, {"email": "andres.fernandez-albalat@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez-Albalat  Ruiz, Andr\u00e9s"}, {"email": "jose.luis.martinez.raido@udc.es", "nombre": "Martinez Ra\u00eddo, Jose Luis"}, {"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}, {"email": "jacobo.allende@udc.es", "nombre": "Rodriguez-losada Allende, Jacobo"}, {"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702035"}}
{"codigo": "630G02035", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. A historia da arquitectura como historia da cidade e do territorio"}, {"subtema": "2. A arquitectura como patrimonio construido"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. As orixes da arquitectura"}, {"subtema": "2. A Idade Media."}, {"subtema": "2.1. A Galicia parroquial e territorial"}, {"subtema": "2.2. A Galicia catedralicia e urbana"}, {"subtema": "3. Os renacementos"}, {"subtema": "4. O esplendor do barroco"}, {"subtema": "4.1 O barroco nos medios relixiosos"}, {"subtema": "4.2 O barroco nos medios urbanos"}, {"subtema": "5. Neoclasicismos e eclecticismos"}, {"subtema": "6. As bases da arquitectura moderna"}], "temas": [{"tema": "2.A arquitectura hist\u00f3rica en Galicia"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Parte primeira da materia Historia da Arquitectura desenvolvida no cuarto curso do Grao en Estudos de Arquitectura, esta materia presenta a arquitectura do pasado a trav\u00e9s do seu valor como patrimonio constru\u00eddo, centr\u00e1ndose para iso no medio Espa\u00f1a e Galicia, onde se desenvolve a actividade docente e a aprendizaxe do alumno, establecendo unha cadea hist\u00f3rica que analice o proceso proxectual e explique os porqu\u00e9s das permanencias e os cambios na arquitectura.", "nombre_asignatura": "Historia da Arquitectura 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}, {"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702034"}}
{"codigo": "630G02034", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Aptitude para conservar as estruturas de edificaci\u00f3n, a cimentaci\u00f3n e obra civil"}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para redactar proxectos de obra civil. (T)"}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00edas estruturais en formig\u00f3n armado"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n de proxectos de estruturas"}], "temas": [{"tema": "TIPOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais constitutivos"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "Durabilidade"}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de formig\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TIPIFICACI\u00d3N DE FORMIG\u00d3NS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados l\u00edmite"}, {"subtema": "Rexi\u00f3ns B e D"}, {"subtema": "Dominios de deformaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BASES DE C\u00c1LCULO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Disposici\u00f3ns relativas \u00e1s armaduras"}, {"subtema": "Diagramas par\u00e1bola-rect\u00e1ngulo e rectangular"}, {"subtema": "Limitaci\u00f3n de ductilidade"}, {"subtema": "M\u00e9todos aproximados"}, {"subtema": "Gr\u00e1ficos de dimensionado"}, {"subtema": "Formig\u00f3ns de alta resistencia"}, {"subtema": "Secci\u00f3ns transversais en T"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FLEXI\u00d3N SIMPLE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tracci\u00f3n simple"}, {"subtema": "Compresi\u00f3n simple"}, {"subtema": "Tracci\u00f3n composta"}, {"subtema": "Armaduras asim\u00e9tricas"}, {"subtema": "Armaduras sim\u00e9tricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3NS CON AXIL E MOMENTO: FLEXI\u00d3N COMPOSTA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1bacos adimensionais en roseta"}, {"subtema": "M\u00e9todo simplificado por reduci\u00f3n a flexi\u00f3n recta"}], "temas": [{"tema": "FLEXI\u00d3N ESVIADA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismo resistente"}, {"subtema": "Tratamento na Instruci\u00f3n"}, {"subtema": "Resistencia a rasante en xuntas entre formig\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "ESFORZOS CORTANTE E RASANTE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Torsi\u00f3ns principais e secundarias"}, {"subtema": "Mecanismo resistente"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de armaduras"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n entre torsi\u00f3n e outros esforzos"}], "temas": [{"tema": "TORSI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ancoraxe de barras corrugadas"}, {"subtema": "Ancoraxe de grupos de barras"}, {"subtema": "Empalme de armaduras pasivas"}], "temas": [{"tema": "ANCORAXE E EMPALME DE ARMADURAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Armado de vigas"}, {"subtema": "Armado de soportes"}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns construtivas"}], "temas": [{"tema": "ORGANIZACI\u00d3N DE ARMADURAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisuras"}, {"subtema": "Deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Limitaci\u00f3n por canto"}, {"subtema": "M\u00e9todos de estimaci\u00f3n de frecha"}], "temas": [{"tema": "ESTADOS L\u00cdMITE DE SERVIZO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Criterios de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Modelaxe"}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lise"}, {"subtema": "Redondeo parab\u00f3lico"}, {"subtema": "Efecto de muros e tabiques"}, {"subtema": "Inestabilidade"}], "temas": [{"tema": "P\u00d3RTICOS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns"}, {"subtema": "Tipolox\u00edas"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Estados l\u00edmite \u00faltimos"}, {"subtema": "Estados l\u00edmite de servizo"}, {"subtema": "Aspectos construtivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FORXADOS UNIDIRECCIONAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00edas e elementos constitutivos"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "M\u00e9todo directo"}, {"subtema": "M\u00e9todo de asimilaci\u00f3n a engrellado"}, {"subtema": "Aspectos construtivos"}, {"subtema": "Cortante e punzonamento"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n de deformaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FORXADOS BIDIRECCIONAIS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda xeral de sistemas bidimensionais"}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lise de placas"}, {"subtema": "Prelousas e lousas alveolares"}, {"subtema": "Forxados de chapa colaborante"}], "temas": [{"tema": "PLACAS, LOUSAS PREFABRICADAS E SOLUCI\u00d3NS MIXTAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo de bielas e tirantes"}, {"subtema": "Comprobaci\u00f3n de tirantes e nodos"}, {"subtema": "Vigas parede"}, {"subtema": "M\u00e9nsulas cortas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REXI\u00d3NS D"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3ns funcionais e estruturais"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns espec\u00edficas de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Sistemas de estabilizaci\u00f3n lateral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EDIFICIOS EN ALTURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acci\u00f3ns agresivas"}, {"subtema": "Corrosi\u00f3n de armaduras"}, {"subtema": "Lume"}, {"subtema": "Fisuras"}, {"subtema": "Coqueras, disgregaci\u00f3ns e desagregaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns por asentos"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns por deformaci\u00f3ns excesivas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PATOLOX\u00cdA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Estruturas 4 \u00e9 unha materia troncal que se imparte en 4\u00ba Curso. O obxectivo que se exp\u00f3n \u00e9 introducir ao alumno no dese\u00f1o e c\u00e1lculo de estruturas de formig\u00f3n armado a nivel profesional. Para iso insistirase tanto nos conceptos b\u00e1sicos de comportamento do formig\u00f3n armado, como na s\u00faa concreci\u00f3n pr\u00e1ctica e na s\u00faa adecuaci\u00f3n \u00e1 Normativa vixente. Tr\u00e1tase de desenvolver as capacidades do alumnado para dar unha resposta concreta e constru\u00edble aos problemas estruturais que se lle presentar\u00e1n na pr\u00e1ctica arquitect\u00f3nica e para poder aplicar responsablemente, pero tam\u00e9n cr\u00edticamente as normativas de c\u00e1lculo e poder asumir as s\u00faas variaci\u00f3ns no futuro.", "nombre_asignatura": "Estruturas 4", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Roca, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "hilda.cuba@udc.es", "nombre": "Cuba Cabana, Hilda"}, {"email": "eloy.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Eloy Rafael"}, {"email": "isaac.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez C\u00e9sar, Isaac"}, {"email": "emilio.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Guti\u00e9rrez, Emilio"}, {"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702033"}}
{"codigo": "630G02033", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Aptitude para conservar a obra rematada"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para conservar a obra grosa."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento do proxecto de seguridade e hixiene en obra."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 01: - Generalidades. La forma de la arquitectura. La estructura y los cerramientos."}], "temas": [{"tema": "TEMA 01: LOS CERRAMIENTOS EN LA ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 02: Requerimientos de los cerramientos. Prestaciones. Sustentabilidad. Protecci\u00f3n frente a la humedad: tipos. Impermeabilizaci\u00f3n y estanqueidad al agua y aire. Soluciones constructivas. Protecci\u00f3n y seguridad de los cerramientos en caso de incendio. Seguridad de uso y accesibilidad. Seguridad de los cerramientos frente al riesgo de ca\u00eddas; de impacto o de atrapamiento; de aprisionamiento; por veh\u00edculos en movimiento; causado por la acci\u00f3n del rayo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 03: Ahorro de energ\u00eda La envolvente t\u00e9rmica. Normativa. Aislamientos. Inercia t\u00e9rmica. Posicionamiento del aislamiento. An\u00e1lisis higrot\u00e9rmico. Lesiones. Soluciones constructivas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 04:Comportamiento ac\u00fastico de los cerramientos. Normativa. Aislamiento y acondicionamiento ac\u00fastico. Lesiones. Soluciones constructivas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 02: REQUERIMIENTOS DE LOS CERRAMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 05: Cerramientos de cubierta. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: azoteas, tejados, lucernarios y protecciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 06: Cerramientos enterrados. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: elementos verticales y horizontales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 07: Cerramientos de fachada. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: fachada pesada, ligera, prefabricada o industrializada. Fachada ventilada. El hueco, carpinter\u00eda, acristalamientos, oscurecedores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 08: Arquitectura pasiva. Conceptos. Prestaciones. Soluciones constructivas. Evaluaci\u00f3n energ\u00e9tica del edificio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 03: SISTEMAS DE CERRAMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 09: Proyecto de ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, tratamiento de residuos, seguridad y salud, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n."}, {"subtema": "Documentos de proyecto"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 04: PROYECTO DE EJECUCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En esta asignatura del Grado en Estudios en Arquitectura, se alcanza la capacidad para concebir, calcular, dise\u00f1ar, integrar y ejecutar en edificios y conjuntos urbanos los sistemas de cerramiento, cubierta y dem\u00e1s obra gruesa. Estas capacidades se adquieren mediante el estudio de los requerimientos y prestaciones normativos que afectan a estos sistemas. Los conocimiento adquiridos de los sistemas constructivos y resto de contenidos incluye: encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, producci\u00f3n, industrializaci\u00f3n, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones, reparaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "enrique.antelo@udc.es", "nombre": "Antelo Tudela, Enrique"}, {"email": "jose.bermudez@udc.es", "nombre": "Bermudez Grai\u00f1o, Jose Manuel"}, {"email": "j.cmontes@udc.es", "nombre": "Carreira Montes, Jos\u00e9 \u00c1ngel"}, {"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}, {"email": "a.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Porto, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702021"}}
{"codigo": "630G02021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das t\u00e9cnicas de levantamento gr\u00e1fico en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntes  \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da mec\u00e1nica xeral, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A44", "competencia": "Capacidade para redactar proxectos de obra civil. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A48", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das teor\u00edas xerais da forma, a composici\u00f3n e os tipos arquitect\u00f3nicos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da est\u00e9tica e a teor\u00eda e historia das belas artes e as artes aplicadas."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Ferramentas organizativas. Programa, uso e funci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Ferramentas culturais. Tradici\u00f3n, historia e cultura do lugar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Edificio e ambiente: enerx\u00eda e comportamento pasivo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O uso colectivo. Espazos com\u00fans, de relaci\u00f3n e de reuni\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Tratamento de espazos interiores. Material, cor, iluminaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Tratamento de espazos exteriores. Pavimentos, axardinamento, patios."}], "temas": [{"tema": "TEMA 1 - METODOLOX\u00cdA DO PROXECTO II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Arquitectura p\u00fablica e institucional."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Arquitectura e patrimonio. A cidade hist\u00f3rica. A cidade herdada"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Arquitectura e paisaxe. Medio f\u00edsico e cultural"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Linguaxe arquitect\u00f3nica. Materialidade e estrutura"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA II - ARQUITECTURA E CIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Acondicionamento dos espazos. Iluminaci\u00f3n, ventilaci\u00f3n, sistemas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Instalaci\u00f3ns dos edificios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Condici\u00f3ns de seguridade contra incendios e evacuaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Patrimonio, restauraci\u00f3n e intervenci\u00f3n arquitect\u00f3nica."}], "temas": [{"tema": "TEMA III - INTRODUCCI\u00d3N \u00c1 NORMATIVA DE PROXECTO II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise urbana."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "-  Proxecto de equipamiento ou edificio con certa relevancia estructural nunha contorna non consolidada."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Desenvolvemento da materialidade da proposta: construci\u00f3n e estrutura."}], "temas": [{"tema": "EXERCICIO 1 - PROXECTO EXECUTIVO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Nesta asignatura ins\u00e9rese un dos proxectos do Convenio Internacional IACOBUS Erasmus, que se realiza conjuntamente coas Escolas de Arquitectura OTH de Ratisbona (Alemania), ENSACF de Clermont-Ferrand (Francia) e NUACA de Yerevan (Armenia)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- O convenio ten car\u00e1cter anual e rotatorio. O seu obxecto e tema inciden na recuperaci\u00f3n do Patrimonio Arquitect\u00f3nico Europeo e a atenci\u00f3n aos refuxiados, e config\u00farase mediante un Taller Internacional e unha presentaci\u00f3n final con formato de Concurso de Proxectos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Este proxecto poder\u00e1 superponerse ou substitu\u00edr a alg\u00fan dos exercicios suscitados dentro dos contidos da asignatura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "A participaci\u00f3n neste programa ten car\u00e1cter voluntario para o alumnado."}], "temas": [{"tema": "PROGRAMA IACOBUS Erasmus+ - CONSTRUINDO O PATRIMONIO EUROPEO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise contextual."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Proxecto de intervenci\u00f3n sobre o patrimonio natural e/ou constru\u00eddo."}], "temas": [{"tema": "EXERCICIO 2 - PROXECTO B\u00c1SICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Nesta materia consolidarase a elaboraci\u00f3n da metodolox\u00eda proxectual individual de cada alumno, permit\u00edndolle comprobar como o achegamento ao proxecto baixo unha perspectiva disciplinar permite abordar programas moi diversos en canto a escala e complexidade. Neste cuatrimestre reflexionarase sobre o papel do edificio con respecto \u00e1 s\u00faa contorna, de tal xeito que se pondere a influencia do mesmo en condici\u00f3ns que van desde a intervenci\u00f3n nun conxunto urbano consolidado e con interese patrimonial a un \u00e1rea en desenvolvemento na periferia urbana e sen elementos constru\u00eddos que a caractericen. As\u00ed mesmo, traballarase sobre o concepto do uso colectivo, os espazos com\u00fans e de relaci\u00f3n e as condici\u00f3ns de privacidade, as circulaci\u00f3ns, os espazos de acceso e reuni\u00f3n, os aspectos de representatividade e imaxe, o car\u00e1cter dos espazos exteriores, pavimentos, axardinamento, patios, iluminaci\u00f3n das estancias, etc.", "nombre_asignatura": "Proxectos 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}, {"email": "jose.luis.martinez.raido@udc.es", "nombre": "Martinez Ra\u00eddo, Jose Luis"}, {"email": "monica.mesejo@udc.es", "nombre": "Mesejo Conde, M\u00f3nica"}, {"email": "l.w.munoz.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Luis W"}, {"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}, {"email": "juan.prieto1@udc.es", "nombre": "Prieto L\u00f3pez, Juan Ignacio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702028"}}
{"codigo": "630G02028", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Aptitude para conservar as estruturas de edificaci\u00f3n, a cimentaci\u00f3n e obra civil"}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o estructural. La estructura en la Arquitectura."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Proyecto de estructuras de edificaci\u00f3n industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Proyecto de estructuras porticadas de edificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Bases de c\u00e1lculo y an\u00e1lisis estructural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Resistencia de las secciones."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Resistencia de las barras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Soportes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Basas de soportes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Vigas de alma llena."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Vigas de alma aligerada."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Vigas de celos\u00eda."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Uniones."}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estruturas 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "hilda.cuba@udc.es", "nombre": "Cuba Cabana, Hilda"}, {"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}, {"email": "emilio.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Guti\u00e9rrez, Emilio"}, {"email": "dolores.otero.chans@udc.es", "nombre": "Otero Chans, M. Dolores"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702029"}}
{"codigo": "630G02029", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A35", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos de redacci\u00f3n e xesti\u00f3n dos planos urban\u00edsticos a calquera escala."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.I. ESPAZO P\u00daBLICO (RED) E TECIDO"}, {"subtema": "I.II. CATEGOR\u00cdAS"}, {"subtema": "I.III. R\u00daA"}, {"subtema": "I.IV. PRAZA E XOGO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I:"}, {"tema": "PROXECTO E CONSTRUCI\u00d3N DO ESPAZO URBANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.I. ACCESIBILIDADE E MEDIO F\u00cdSICO"}, {"subtema": "II.II. TRAZADO DE V\u00cdAS URB\u00c1NS"}, {"subtema": "II.III. APARCAMENTO"}, {"subtema": "II.IV. PEAT\u00d3N E BICI"}, {"subtema": "II.V. SERVIZOS URB\u00c1NS"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II:"}, {"tema": "CONDICI\u00d3NS DE ACCESIBILIDADE E SERVIZO. NORMATIVA APLICABLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.I. CONDICI\u00d3NS AMBIENTAIS"}, {"subtema": "III.II. PLANTA E ARQUITECTURA"}, {"subtema": "III.III. ESPAZO VERDE"}, {"subtema": "III.IV. BORDE URBANO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III:"}, {"tema": "MEDIOAMBIENTE E ESPAZO LIBRE-P\u00daBLICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O curso plant\u00e9ase como unha introducci\u00f3n ao proxecto urbano de espacio libre-p\u00fablico, mediante a achega ao medio ambiente e \u00e1 sostibilidade como referencias clave para o seu dise\u00f1o, a importancia do trazado dos servizos urban\u00edsticos, o co\u00f1ecemento das condici\u00f3ns normativas, de accesibilidade e mobilidade, as\u00ed como unha aproximaci\u00f3n \u00e1 s\u00faa construcci\u00f3n. A asignatura estruct\u00farase en d\u00faas partes: teor\u00eda e pr\u00e1ctica, estreitamente relacionadas e que se desenrolan en paralelo ao longo do curso. A avaliaci\u00f3n do alumno depender\u00e1, adem\u00e1is da s\u00faa participaci\u00f3n na materia espec\u00edfica, na que se estima unha asistencia m\u00ednima obligatoria dun 80%, da participaci\u00f3n e entregas realizadas no conxunto do Taller 6, a onde se vincula a parte pr\u00e1ctica principal da asignatura.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "ricardo.beltran@udc.es", "nombre": "Beltran Pedreira, Jose Ricardo"}, {"email": "jesus.conde@udc.es", "nombre": "Conde Garcia, Jesus"}, {"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}, {"email": "pablo.gallego@udc.es", "nombre": "Gallego Picard, Pablo"}, {"email": "j.llamazares@udc.es", "nombre": "Llamazares Castro, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702025"}}
{"codigo": "630G02025", "competencias": [{"codigo": "A38", "competencia": "Capacidade para intervir en e conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das teor\u00edas xerais da forma, a composici\u00f3n e os tipos arquitect\u00f3nicos."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da est\u00e9tica e a teor\u00eda e historia das belas artes e as artes aplicadas."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1 As orixes do pensamento arquitect\u00f3nico: Tratad\u00edstica Cl\u00e1sica."}, {"subtema": "A arquitectura codificada: arquitectura e cultura."}, {"subtema": "Orixes e evoluci\u00f3n: a Caba\u00f1a Primitiva, de Vitruvio a Laugier."}, {"subtema": "A linguaxe cl\u00e1sica: Schinkel, das orixes \u00e1 modernidade."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2 As formas da t\u00e9cnica: materia, construci\u00f3n e pensamento."}, {"subtema": "As formas da beleza: arte, est\u00e9tica e pensamento."}, {"subtema": "As formas do social: pol\u00edtica, moral e pensamento."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3 Semper: arquitectura e evoluci\u00f3n."}, {"subtema": "A ruptura do legado cl\u00e1sico: Arts&Crafts, Viollet-le-Duc, os Modernimos e o primeiro Wright."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4 Industria e arquitectura. O problema da estandirazaci\u00f3n: de Paxton \u00e1 Deutscher Werbund."}, {"subtema": "Mecanizaci\u00f3n e arquitectura: Chicago School."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5 Mies van der Rohe e a t\u00e9cnica trascendida."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II: A T\u00c9CNICA E A MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6 O laboratorio vien\u00e9s: Wagner, Hoffmann e Loos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7 A modernidade en Am\u00e9rica: Wright."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8 A intelecturalizaci\u00f3n da arte: Expresionismo, Bauhaus, Neoplasticismo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9 Le Corbusier: a arte e a t\u00e9cnica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III: A ARTE E A MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10 A vangarda rusa: Suprematistas vs Productivistas."}, {"subtema": "O Futurismo e revoluci\u00f3n."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11 O grupo ABC: pol\u00edtica e arquitectura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE IV: O SOCIAL E A MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12 As outras modernidades: a interpretaci\u00f3n n\u00f3rdica, italiana e espa\u00f1ola."}, {"subtema": "Da contenci\u00f3n \u00e1 exaltaci\u00f3n formal: Rudolf Schindler."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "13 Novos enfoques metodol\u00f3gicos: o Estructuralismo."}, {"subtema": "As din\u00e1micas sociais trala II Guerra Mundial: o \u00faltimo Mies e os Smithson."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE V: CARA O NOSO PRESENTE: A CRISE DA MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14 Pensamento arquitect\u00f3nico e contemporaneidade: de Complexite and Contradiction a Delirious New York."}, {"subtema": "Da teor\u00eda Situacionista \u00e1 Arquitectura do Espect\u00e1culo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "15 Novos enfoques trala crise de 2007: responsabilidade social e conciencia medioambiental; de Buckminster Fuller a hoxe."}, {"subtema": "Conclusi\u00f3ns."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE VI: CONCLUSI\u00d3NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Os presupostos e obxectivos b\u00e1sicos da docencia desta asignatura cuatrimestral son: A necesidade de abordar a comprensi\u00f3n do fen\u00f3meno arquitect\u00f3nico dende o mundo das ideas, entendendo a reflexi\u00f3n como parte substancial da creaci\u00f3n art\u00edstica. A toma de conciencia do estreito v\u00ednculo dos sistemas de pensamento e os resultados creativos coas circunstancias do seu propio tempo. A nosa comprensi\u00f3n dos mesmos est\u00e1, necesariamente, tamizada pola nosa propia perspectiva temporal. O f\u00edo conductor utilizado no curso \u00e9 o valor da doble natureza art\u00edstica e t\u00e9cnica da arquitectura, contemplando todas as s\u00faas implicaci\u00f3ns: perceptivas, formales, sociales, morales, est\u00e9ticas,\u2026 Os textos de arquitectos e pensadores e as circunstancias hist\u00f3ricas do seu tempo leranse en paralelo, nunha continua relaci\u00f3n de causa-efecto, xunto coas obras arquitect\u00f3nicas e outras manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas, consideradas dende unha triple perspectiva: t\u00e9cnica, art\u00edstica e social. Os primeiros temas do programa incidir\u00e1n na teor\u00eda arquitect\u00f3nica anterior \u00e1 experiencia moderna, como necesaria preparaci\u00f3n \u00e1 comprensi\u00f3n deste fen\u00f3meno, que centrar\u00e1 a maior parte dos contidos do cuatrimestre. A asignatura, TEOR\u00cdA DA ARQUITECTURA, estruct\u00farase en 15 temas, agrupados en 6 bloques. En cada tema, exporanse contidos explicativos e unha serie de exemplos de an\u00e1lise, nos que o feito arquitect\u00f3nico ser\u00e1 estudiado a trav\u00e9s dos seus soportes te\u00f3ricos.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "zaida.garcia@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Requejo, Zaida"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702027"}}
{"codigo": "630G02027", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Aptitude para conservar as estruturas de edificaci\u00f3n, a cimentaci\u00f3n e obra civil"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para conservar a obra grosa."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento do proxecto de seguridade e hixiene en obra."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Formig\u00f3n. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. As primeiras patentes. A nova est\u00e9tica: a reixa estrutural da Hennebique. f\u00e1brica di\u00e1fano. O novo sistema de construci\u00f3n e resoluci\u00f3n de arquitectura: Perret, Le Corbusier e Gropius."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Concrete"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas Porticados na composici\u00f3n arquitect\u00f3nica das arcadas sistemas de aspectos hist\u00f3ricos. Contraste entre os espazos da arquitectura de carga - paredes de rolamento e os sistemas con columnas. As arcadas e sistemas de tabiques: xesti\u00f3n e de relaci\u00f3n. sistemas de p\u00f3rtico esquina. Operaci\u00f3n dun sistema de bar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Porticados Sistemas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas Porticados na composici\u00f3n arquitect\u00f3nica das arcadas sistemas de aspectos hist\u00f3ricos. Contraste entre os espazos da arquitectura de carga - paredes de rolamento e os sistemas con columnas. As arcadas e sistemas de tabiques: xesti\u00f3n e de relaci\u00f3n. sistemas de p\u00f3rtico esquina. Operaci\u00f3n dun sistema de bar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Estr\u00e9s mec\u00e1nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n de formig\u00f3n. Ligantes e aglutinantes. Cal, ligando aire: calcinaci\u00f3n e carbonataci\u00f3n f\u00f3ra; cal hidr\u00e1ulica. cemento Portland. Obtenci\u00f3n. Composici\u00f3n do clinker. Portland composici\u00f3n de cemento. a presa do cemento: calor de hidrataci\u00f3n, definindo velocidade. propiedades do cemento. tipo de cemento [RC-08]. Cementos obrigatoria marcado CE. Cementos especiais non obrigatoria marcado CE. Outros cementos. tipo de cemento [RC-08]: criterios de uso. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Cemento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agregados: compactaci\u00f3n do formig\u00f3n. Cascalhos, areas e multa. Tipos de \u00e1ridos. Designaci\u00f3n de \u00e1ridos. Condici\u00f3ns a seren cumpridas por agregados para reforzo de formig\u00f3n. Forma e granulometr\u00eda de \u00e1ridos. Tama\u00f1o m\u00e1ximo do \u00e1rido para formigonado. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Agregados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Auga e de auga de hidrataci\u00f3n de mestura. relaci\u00f3n auga-cemento W / C. consecuencias negativas dunha proporci\u00f3n moi elevada de auga-cemento. Caracter\u00edsticas esixidas mesturando auga. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Auga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aditivos. Tipos. Recursos. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Aditivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Armaduras. Tipo de armadura. Propiedades do aceiro utilizado na HA armadura. tipo de aceiro. f\u00edos redondos. ferrer\u00eda reforzada. Flexi\u00f3n armadura. Separaci\u00f3n de armadura. Armadura de cuberta. armadura referencia. armadura Splice. Representaci\u00f3n das armaduras nos debuxos estruturais da posta en marcha do proxecto. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Armaduras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Armaduras. Tipo de armadura. Propiedades do aceiro utilizado na HA armadura. tipo de aceiro. f\u00edos redondos. ferrer\u00eda reforzada. Flexi\u00f3n armadura. Separaci\u00f3n de armadura. Armadura de cuberta. armadura referencia. armadura Splice. Representaci\u00f3n das armaduras nos debuxos estruturais da posta en marcha do proxecto. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Caracter\u00edsticas de formig\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas formig\u00f3n fresco. Compacidade. Consistencia. Docilidade. Homoxeneidade. Auto - adens\u00e1vel. Caracter\u00edsticas de formig\u00f3n endurecido. resistencia mec\u00e1nica. Densidade. A expansi\u00f3n t\u00e9rmica. condutividade t\u00e9rmica. calor espec\u00edfica. resistencia \u00f3 lume. Permeabilidade. Xeadas. Resistencia ao desgaste. propiedades reol\u00f3gicas do formig\u00f3n. Retracci\u00f3n e dormencia. Cansazo e fatiga. Fluence. Identificaci\u00f3n de formig\u00f3ns. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Caracter\u00edsticas de formig\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os factores que determinan a durabilidade do HA. Auga ratio / cemento. exposici\u00f3n agresividade. Escudo de armadura. medidas de protecci\u00f3n especiais. A colocaci\u00f3n ea cura. Compacidade. As caracter\u00edsticas da capa exterior. forma estrutural. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. A durabilidade do formig\u00f3n armado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amasar. Dosificaci\u00f3n. Transporte. Levei. Derramado. Comprimido. Curado. I desencofrado. I uncentering. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Desenvolvemento e aplicaci\u00f3n de formig\u00f3n armado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas encofrado. Encofrados \u00fanico. de chapa de aceiro de encofrado. encofrado concreto preformado. Unha encofrado deslizante. Unha encofrado con membrana de PVC presurizado. t\u00fanel de encofrado. Encofrado industrializados. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. Encofrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soportes, vigas e cadros. Armaduras. N\u00f3s. Soportes. Vigas. vigas planas. Parede vigas. Ramplas escaleiras. consolas curtas. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14.Pilares, vigas e cadros"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos de construci\u00f3n e partes da planta. Tipos. Unidireccional vigamentos. forxadas bidireccional. Placas en anuncio apoio hoc. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15. Forxados I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forxados alveolares. forxados condici\u00f3n pantalla. Membranas e follas ha. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Forxados II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Terreo: tipos. Prospecci\u00f3n t\u00e9cnicas. Tipolox\u00eda das fundaci\u00f3ns. estacas e pilas. footings r\u00edxidos e flexibles. Vigas e correas de empate. Armaduras pilotes, estacas e zapatas. recomendaci\u00f3ns construtivas. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17. Cimentaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Muros de formig\u00f3n armado: tipolox\u00eda. Noiros de terra. paredes da cova. paredes do despacho e carga. tapas de formig\u00f3n armado. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "18. Muros de formig\u00f3n armado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O material e sistemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "19. Breve Historia do Concrete I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura do formig\u00f3n; o principio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "20. Breve Historia do Concrete II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreto. A contribuci\u00f3n de enxe\u00f1eiros. Freyssinet. Maillart. Nervi. Torroja."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "21. Arquitectura de formig\u00f3n 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreta na primeira modernidade. Rudolf Steiner. Mendelson. Le Corbusier."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "22. Arquitectura de formig\u00f3n 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreta na segunda modernidade. Kahn. Tange. Rudolf. Pietila."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "23. Arquitectura de formig\u00f3n 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreto en Espa\u00f1a. Fisac. Carvajal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "24. Arquitectura de cemento 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreto contempor\u00e1nea. Ando. Sanna. A experiencia Su\u00edza."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "25. Arquitectura de formig\u00f3n 5"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 4", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "m.pilar.amo@udc.es", "nombre": "Amo Perez, Maria Pilar De"}, {"email": "c.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Carlos M."}, {"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}, {"email": "enrique.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodriguez Garcia, Enrique"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702024"}}
{"codigo": "630G02024", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A45", "competencia": "Capacidade para dese\u00f1ar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n, xardiner\u00eda e paisaxe. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das teor\u00edas xerais da forma, a composici\u00f3n e os tipos arquitect\u00f3nicos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da historia xeral da arquitectura."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A52", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da ecolox\u00eda, a sostibilidade e os principios de conservaci\u00f3n de recursos enerx\u00e9ticos e medioambientais."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A58", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano e a ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana."}, {"codigo": "A59", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos mecanismos de redacci\u00f3n e xesti\u00f3n dos planos urban\u00edsticos a calquera escala."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.I. CONCEPTO"}, {"subtema": "I.II. FONTES"}, {"subtema": "I.III. CARTOGRAF\u00cdA. GIS"}, {"subtema": "I.IV. METODOLOX\u00cdA. MEDIO F\u00cdSICO"}, {"subtema": "I.V. METODOLOX\u00cdA. MEDIO CONSTRUIDO E HUMANO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I:"}, {"tema": "INFORMACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.I. LEXISLACI\u00d3N"}, {"subtema": "II.II. CLASIFICACI\u00d3N DO SOLO"}, {"subtema": "II.III. INSTRUMENTOS DE PLANEAMENTO TERRITORIAL"}, {"subtema": "II.IV. INSTRUMENTOS DE PLANEAMENTO MUNICIPAL"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II:"}, {"tema": "MARCO LEGAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.I. ESPACIO P\u00daBLICO E SISTEMAS"}, {"subtema": "III.II. USOS DO SOLO E PARCELACI\u00d3N"}, {"subtema": "III.III. TIPOS EDIFICATORIOS"}, {"subtema": "III.IV. PAISAXE URBANO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III:"}, {"tema": "ESTRUCTURA URBANA"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O curso plantease como unha introducci\u00f3n xeral aos diversos temas que se desenrolar\u00e1n m\u00e1is adiante en sucesivas asignaturas da area de urbanismo. Tratarase de introducir \u00f3 alumno na disciplina urban\u00edstica, familiariz\u00e1ndoo con co\u00f1ecementos de car\u00e1cter instrumental e b\u00e1sico que faciliten, en niveis superiores, o seu su enfrontamento co proxecto de escala territorial e urbana. A asignatura estruct\u00farase en d\u00faas partes: teor\u00eda e pr\u00e1ctica, estreitamente relacionadas e que se desenrolan paralelamente ao longo do curso. A avaliaci\u00f3n do alumno depender\u00e1, adem\u00e1is da s\u00faa participaci\u00f3n na materia espec\u00edfica, na que se estima unha asistencia m\u00ednima obligatoria dun 80%, da participaci\u00f3n e entregas realizadas no conxunto do Taller 5, a onde se vincula parte da pr\u00e1ctica da asignatura.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "ricardo.beltran@udc.es", "nombre": "Beltran Pedreira, Jose Ricardo"}, {"email": "jesus.conde@udc.es", "nombre": "Conde Garcia, Jesus"}, {"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}, {"email": "javier.harguindey@udc.es", "nombre": "Gonzalez Harguindey, Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702030"}}
{"codigo": "630G02030", "competencias": [{"codigo": "A16", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministraci\u00f3n, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, de calefacci\u00f3n e de climatizaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Capacidade para proxectar instalaci\u00f3ns edificatorias e urbanas de transformaci\u00f3n e subministraci\u00f3n el\u00e9ctricas, de comunicaci\u00f3n audiovisual, de acondicionamento ac\u00fastico e de iluminaci\u00f3n artificial."}, {"codigo": "A23", "competencia": "Capacidade para conservar instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos e de xesti\u00f3n e tramitaci\u00f3n profesional."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "angeles.santos@udc.es", "nombre": "Santos V\u00c1zquez, Angeles"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Los objetivos de la materia es conocer y describir, formal y funcionalmente las instlaciones como componentes del sistema global que es el edificio y su relaci\u00f3n con las redes urbanas. Adem\u00e1s se trata de que los alumnos comprendan los principios t\u00e9cnicos y esuqemas funcionales en los que se basan las instalaciones, de manera que se alcance por parte del alumno la capacidad de analizar cr\u00edticamente las necesidades y requisitos de las instalaciones; descripcion de los componentes de las instalaciones asi como de la normativa t\u00e9cnica asociada.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "patricia.alonso.alonso@udc.es", "nombre": "Alonso Alonso, Patricia"}, {"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}, {"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "angeles.santos@udc.es", "nombre": "Santos V\u00c1zquez, Angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702023"}}
{"codigo": "630G02023", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1\tEstructura. Enfoque conceptual y normativo."}, {"subtema": "2\tAn\u00e1lisis estructural. Estados l\u00edmite."}, {"subtema": "3\tEl concepto de probabilismo."}, {"subtema": "4\tM\u00e9todo de los Coeficientes Parciales."}, {"subtema": "5\tCriterios de Resistencia."}, {"subtema": "6\tResistencia y material."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "01\tB\u00c1SES DE C\u00c1LCULO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tAcciones permanentes.  CTE-DB  SE-AE"}, {"subtema": "2\tAcciones permanentes: Acci\u00f3n del terreno.  CTE-DB  SE-C"}, {"subtema": "3\tAcciones variables uso y clim\u00e1ticas.  CTE-DB  SE-AE"}, {"subtema": "4\tConsideraci\u00f3n de acciones en situaci\u00f3n  accidentales: CTE-DB  SE y  NCSE-02"}, {"subtema": "5\tCombinaci\u00f3n de acciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "02\tACCIONES EN LA EDIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tLey de Clapeyron."}, {"subtema": "2\tTrabajo de deformaci\u00f3n en axil, flexi\u00f3n y corte."}, {"subtema": "3\tTeoremas de Castigliano."}, {"subtema": "4\tM\u00e9todo de la carga unitaria de Mohr-Maxwell."}, {"subtema": "5\tTeorema del trabajo m\u00ednimo de Menabrea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "03\tM\u00c9TODOS ENERG\u00c9TICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tIdealizaciones para el c\u00e1lculo"}, {"subtema": "2\tM\u00e9todos de an\u00e1lisis matricial. Flexibilidad y Rigidez"}, {"subtema": "3\tEl m\u00e9todo de la Rigidez"}, {"subtema": "4\tEstructuras articuladas planas"}, {"subtema": "5\tP\u00f3rticos planos"}, {"subtema": "6\tCompatibilidad y equilibrio"}, {"subtema": "7\tV\u00ednculos y Condiciones de contorno"}, {"subtema": "8\tReacciones y esfuerzos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "04\tFUNDAMENTOS DEL M\u00c9TODO MATRICIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tPrincipios generales."}, {"subtema": "2\tElasticidad unidimensional. Formulaci\u00f3n isoparam\u00e9trica"}, {"subtema": "3\tElasticidad bidimensional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "05\tEL M\u00c9TODO DE LOS ELEMENTOS FINITOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tDefinici\u00f3n topol\u00f3gica de estructuras en software"}, {"subtema": "2\tEntrada de datos precisos: secuenciaci\u00f3n"}, {"subtema": "3\tC\u00e1lculo con software general de c\u00e1lculo num\u00e9rico."}, {"subtema": "4\tSoftware de c\u00e1lculo matricial."}, {"subtema": "5\tModelado y c\u00e1lculo  con software espec\u00edfico MEF"}, {"subtema": "6\tProblem\u00e1tica y limitaciones del software."}], "temas": [{"tema": "06\tC\u00c1LCULO DE ESTRUCTURAS POR ORDENADOR"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Vidal, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Bases de c\u00e1lculo. Acciones en la edificaci\u00f3n. M\u00e9todos energ\u00e9ticos. An\u00e1lisis estructural mediante el m\u00e9todo matricial. An\u00e1lisis estructural mediante el m\u00e9todo de los elementos finitos. Aplicaciones Inform\u00e1ticas de c\u00e1lculo.", "nombre_asignatura": "Estruturas 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "hilda.cuba@udc.es", "nombre": "Cuba Cabana, Hilda"}, {"email": "manuel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Vidal, Manuel"}, {"email": "felix.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Riestra, F\u00e9lix Leandro"}, {"email": "fernando.tabernero@udc.es", "nombre": "Tabernero Duque, Fernando Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702022"}}
{"codigo": "630G02022", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Aptitude para conservar as estruturas de edificaci\u00f3n, a cimentaci\u00f3n e obra civil"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A32", "competencia": "Co\u00f1ecemento do proxecto de seguridade e hixiene en obra."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos hist\u00f3ricos de los sistemas porticados. Contraposici\u00f3n entre los espacios de la arquitectura de muros de carga y la de sistemas porticados. Los sistemas porticados y las particiones: ordenaci\u00f3n y relaci\u00f3n. La esquina en los siste-mas de p\u00f3rticos. Funcionamiento de un sistema de barras."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n. Los sistemas porticados Los sistemas porticados en la composici\u00f3n arquitect\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudio comparado de los materiales conformadores de sistemas de p\u00f3rticos. Comportamiento general de la estructura: caracter\u00edsticas diferenciadoras. Diferencias de comportamiento ante acciones gravitatorias, temperatura, humedad, viento, acciones atmosf\u00e9ricas y fuego. La normativa de los diferentes materiales."}], "temas": [{"tema": "Los materiales en los sistemas porticados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica: Las primeras aplicaciones. La nueva est\u00e9tica. Caracter\u00edsticas espaciales. Tipolog\u00edas constructivas. Tendencias actuales en los usos del acero. Ejemplos de arquitectura en construcci\u00f3n met\u00e1lica."}], "temas": [{"tema": "La construcci\u00f3n met\u00e1lica Generalidades"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades de los metales. El hierro y el acero. Clasificaci\u00f3n de los materiales f\u00e9rreos. Fundici\u00f3n, acero y hierro dulce. Tipos de acero. Caracter\u00edsticas, formas comerciales, semiproductos y elaborados. Aceros especiales, inoxida-bles, al cromo y al n\u00edquel. Comportamiento de los aceros. Revestimientos met\u00e1licos y revestimientos no met\u00e1licos. El cobre. Aleaciones. El plomo. El cinc. El esta\u00f1o. Aleaciones ligeras. Los perfiles. Las chapas. Mallas met\u00e1licas. Religas o entramados met\u00e1licos. Perfilados especiales. Alambres y cables."}], "temas": [{"tema": "Los materiales: tipos, propiedades y comportamiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La seguridad. Principios b\u00e1sicos. Normativa. La corrosi\u00f3n de los metales: causas y tratamientos. Par galv\u00e1nico. Protecci\u00f3n contra el fuego CTE DB SI NBE-CPI-96. El Euroc\u00f3digo 3."}], "temas": [{"tema": "Seguridad y mantenimiento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El roblonado. Los remaches. Los tornillos. La soldadura. Control. Los apoyos. Tipos y resoluci\u00f3n constructiva. Dise\u00f1o de uniones."}], "temas": [{"tema": "Las uniones en la construcci\u00f3n met\u00e1lica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cimentaciones y anclajes. Tipos y resoluci\u00f3n constructiva. Placas de anclaje. Sistemas porticados. Barras y soportes met\u00e1licos. Tipos y caracter\u00edsticas. Vigas met\u00e1licas. Tipos y comportamiento. Los nudos y empalmes. Arriostramientos. Rigidizadores. Juntas de dilataci\u00f3n. Entramados horizontales, forjados de edificaci\u00f3n. Tipos y disposiciones constructi-vas. Enlaces con las vigas y los soportes. Los huecos. Las escaleras y rampas. Tipos y disposiciones constructivas. Elementos estructurales mixtos de acero y hormig\u00f3n. Las tensoestructuras. Los cables como elemento estructural. Las vigas funiculares."}], "temas": [{"tema": "La construcci\u00f3n de estructuras met\u00e1licas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas trianguladas. Tipos y resoluci\u00f3n constructiva. Los apoyos de las cerchas. Correas. Encuentros. Formas de cubier-tas. Mallas espaciales. B\u00f3vedas y c\u00fapulas. Chapas y paneles de cubrici\u00f3n. Par galv\u00e1nico. Dilataciones. Aplicaciones concretas."}], "temas": [{"tema": "Las cubiertas en la construcci\u00f3n met\u00e1lica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fachadas. Funciones. Soluciones de anclaje. Fachadas ligeras. Elementos practicables en fachadas. Ventanas. Clasifi-caciones. Persianas. Cierres. Puertas. Herrajes de cuelgue y de seguridad. Acristalamiento. Normativa. Sellado. Baran-dillas, rejas y defensas."}], "temas": [{"tema": "Peque\u00f1os sistemas de barras en arquitectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Or\u00edgenes. Roma. Edad Media. Norte de Europa. Principios cient\u00edficos de las estructuras de madera. Estados Unidos: el \u00abballoon frame\u00bb."}], "temas": [{"tema": "La construcci\u00f3n en madera La madera en la historia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas. Aplicaciones. Especificidad de usos. Clasificaci\u00f3n. Dureza y resistencia."}], "temas": [{"tema": "El material"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructuras macrosc\u00f3pica y microsc\u00f3pica. Propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas."}], "temas": [{"tema": "Propiedades de la madera"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los tableros de madera. La madera maciza. La madera laminada. Los derivados de madera. Las ventanas. Caracter\u00edsti-cas y dise\u00f1o. Acristalamientos. Acabados. Las puertas. Estructuras tipo."}], "temas": [{"tema": "Elementos de construcci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uniones de elementos de madera. Ensambles y empalmes. Superposici\u00f3n y yuxtaposici\u00f3n. Clavos. Conectores. Colas. La madera laminada."}], "temas": [{"tema": "Uniones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El concepto de entramado. Pilares y vigas de una sola pieza. Pilares y vigas dobles. Dos entramados: \u00abballoon\u00bb y \u00abplatform\u00bb."}], "temas": [{"tema": "Los entramados en madera"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pilares y vigas sencillos. Pilares y vigas dobles. Sistemas de entramado. Vigas sencillas. Vigas curvas. Vigas con tensores. Vigas trianguladas. Uniones. Disposiciones: radiales, malla 90\u00ba, malla 60\u00ba. Voladizos y marquesinas. Articulaciones. Formas espaciales."}], "temas": [{"tema": "Tipos constructivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios constructivos. Sistemas portantes en la construcci\u00f3n de paneles."}, {"subtema": "Elementos prefabricados panelizados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Empanelados y particiones de entramados estructurales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agentes deterioradores bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos. Tratamientos superficiales y profundos."}], "temas": [{"tema": "Patolog\u00eda y terap\u00e9utica de la madera"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodriguez Garcia, Enrique"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Estudio de los materiales elementos y sistemas constructivos de las edificaciones con estructura porticada realizada con metales y madera. El desarrollo de los sistemas constructivos incluye: encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "c.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Carlos M."}, {"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}, {"email": "enrique.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodriguez Garcia, Enrique"}, {"email": "g.souto@udc.es", "nombre": "Souto Blazquez, Gonzalo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02022&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702018"}}
{"codigo": "630G02018", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A42", "competencia": "Aptitude para catalogar o patrimonio edificado e urbano e planificar a s\u00faa protecci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A46", "competencia": "Capacidade para aplicar normas e ordenanzas urban\u00edsticas."}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A51", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo das necesidades sociais, a calidade de vida, a habitabilidade e os programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Co\u00f1ecer o urbanismo e as t\u00e9cnicas aplicadas no proceso de planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEOR\u00cdA URBANISTICA MEDIEVAL"}, {"subtema": "01._A CIDADE MEDIEVAL. A CIDADE PECHADA."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEORIA RENACENTISTA DA CIDADE"}, {"subtema": "02._A CIDADE COMO PROXECTO DE ARQUITECTURA"}, {"subtema": "03._A CIDADE BARROCA. DO EMBELLISMENT PARCIAL AO EMBELLISMENT TOTAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "REVOLUCI\u00d3N INDUSTRIAL E CIDADE"}, {"subtema": "04._MODELOS DE ORGANIZACI\u00d3N ESPACIAL ANTIURBANA"}, {"subtema": "05._A DIAL\u00c9CTICA REFORMA URBANA / EXTENSION URBANA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEOR\u00cdA URBAN\u00cdSTICA MODERNA"}, {"subtema": "An\u00e1lise Cient\u00edfica dos problemas urbanos"}, {"subtema": "06._A URBANISTICA COMO CIENCIA: CERD\u00c1. TEOR\u00cdA GENERAL DE LA URBANIZACI\u00d3N"}, {"subtema": "07._O PLANO REGULADOR E ZONING"}, {"subtema": "As grandes propostas para a cidade contempor\u00e1nea"}, {"subtema": "08._CIDADE XARDIN"}, {"subtema": "09._CIDADE LINEAL"}, {"subtema": "10._CIDADE INDUSTRIAL"}, {"subtema": "As teor\u00edas sobre a gran cidade"}, {"subtema": "11._GROSSTADT-METROPOLIS"}, {"subtema": "12._LE CORBUSIER. HILBERSEIMER. WRIGHT"}, {"subtema": "13._CIAM: A CIDADE FUNCIONAL"}, {"subtema": "A construcci\u00f3n da cidade contempor\u00e1nea. O Urbanismo coa cidade"}, {"subtema": "14._A URBAN\u00cdSTICA CONTEMPOR\u00c1NEA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdAS E HISTORIA DOS TRAZADOS URBANOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A._O LUGAR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "B._OS TRAZADOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "C._OS TECIDOS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "D._COMPO\u00d1ENTES:"}, {"subtema": "1.A PARCELA"}, {"subtema": "2.A ILLA"}, {"subtema": "3.AS R\u00daAS E A PLAZA"}, {"subtema": "4.ESPACIOS LIBRES E ZONAS VERDES: PARQUES, XARD\u00cdNS, ..."}, {"subtema": "5.O TIPO EDIFICATORIO"}, {"subtema": "6.OS EQUIPAMENTOS"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ELEMENTOS DE ANALISE URBANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O TEMA CENTRAL DO CURSO \u00c9 O AN\u00c1LISIS E ESTUDO DOS TECIDOS URB\u00c1NS PROTOT\u00cdPICOS DA CIDADE EUROPEA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "CONTEXTOS DOS TRABALLOS:"}, {"subtema": "1. CIDADE HISTORICA:"}, {"subtema": "- CIDADE DE ORIXE MEDIEVAL: CIDADE E ARRAB\u00c1IS."}, {"subtema": "- EXTENSIONS URBANAS: ENSANCHES"}, {"subtema": "2. CIDADE CONTEMPOR\u00c1NEA:"}, {"subtema": "- PLANS DE ALINEACI\u00d3NS. PLANS XER\u00c1IS"}, {"subtema": "- POL\u00cdGONOS"}, {"subtema": "- ESCALA TERRITORIAL DO URBANO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PR\u00c1CTICAS ANALISIS URBAN"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Suarez, Jose Luis"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Ofrecer un corpus de co\u00f1ecementos de teor\u00eda e historia dos trazados urbanos e de \u00fatiles metodol\u00f3xicos de analise que permitan aos estudantes percibir o Proxecto Arquitect\u00f3nico e o Proxecto Urbano como parte dun contexto mais amplo, desarrollando un posicionamento critico ante a cidade contempor\u00e1nea. Definir a especificidade da cidade europea e comprender o porqu\u00e9 da s\u00faa existencia como un sistema de conceptos, signos, formas", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "ricardo.beltran@udc.es", "nombre": "Beltran Pedreira, Jose Ricardo"}, {"email": "a.diaz.revilla@udc.es", "nombre": "Diaz Revilla, Alfonso"}, {"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}, {"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}, {"email": "j.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Suarez, Jose Luis"}, {"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702011"}}
{"codigo": "630G02011", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Co\u00f1ecemento presencial do lugar designado."}, {"subtema": "-Identidade do lugar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise do espazo dende diferentes perspectivas: xeogr\u00e1fica, paisax\u00edstica, cultural e hist\u00f3rica."}, {"subtema": "-Recursos e m\u00e9todos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. S\u00edntese persoal do lugar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1_COMPRENDER/CO\u00d1ECER UN LUGAR."}, {"tema": "Entende-lo territorio contextualmente como un soporte complexo de realidades constru\u00eddas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Valoraci\u00f3n das preexistencias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. A escala como recurso."}, {"subtema": "-Noci\u00f3n de escala do medio constru\u00eddo."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Espazo p\u00fablico e espazo privado"}, {"subtema": "Categor\u00edas espaciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2_APREHENDER UN LUGAR."}, {"tema": "Relaci\u00f3ns entre o contexto e a arquitectura. Relaci\u00f3ns do urbano co medio."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Obxectivos"}, {"subtema": "-Desenrolo de elementos propios del \u00e1mbito urbano."}, {"subtema": "-Condicionantes de relaci\u00f3n: contexto urbano, estructuras do lugar (topograf\u00eda, clima, escala, materialidade-tect\u00f3nica, tipolox\u00edas, viarios, etc.)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Espazo arquitect\u00f3nico exterior-interior"}, {"subtema": "- Tramas, patrons, texturas, l\u00edmites, proporci\u00f3ns, ritmos, formas, escala, percepci\u00f3n h\u00e1ptica, luz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.Cometidos"}, {"subtema": "-O espazo como medio social"}, {"subtema": "-O espazo como medio funcional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3_ PROXECTAR O LUGAR"}, {"tema": "A ocupaci\u00f3n e vivencia dun espazo urbano p\u00fablico e privado."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Elaboraci\u00f3n do proxecto a trav\u00e9s de bosquexos, esquemas, planos, maquetas."}, {"subtema": "-Ideaci\u00f3n como articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Formalizaci\u00f3n como concreci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4_ PROCESOS"}, {"tema": "Desenrolo dun sistema de ferramentas para o proxecto arquitect\u00f3nico."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "l.w.munoz.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Luis W"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Para o emprazamento e desenvolvemento dos exercicios de Proxectos 3 el\u00edxese un \u00e1mbito xeogr\u00e1fico do territorio galego que pertenza a unha \u00e1rea urbana m\u00e1is ou menos consolidada, pr\u00f3xima ao \u00e1mbito de actuaci\u00f3n utilizado en Proxectos 2. Escollido en funci\u00f3n do interese urbano, cultural e patrimonial do lugar, e da pertinencia e adecuaci\u00f3n do mesmo aos obxectivos e exercicios expostos. Os traballos do cuadrimestre, situados nun mesmo \u00e1mbito urbano, ord\u00e9nanse por fases sucesivas relacionadas entre si. O obxectivo fundamental consiste en ensinar a pensar ao alumno no medio constru\u00eddo urbano, para o que haber\u00e1 de desenvolver habilidades e estratexias espec\u00edficas. O m\u00e9todo bas\u00e9ase en \"aprender facendo\" nun lugar concreto, de modo que os temas propostos nos exercicios son de complexidade crecente. Tr\u00e1tase de fomentar unha progresi\u00f3n na aprendizaxe coa que o propio alumno senta estimulado. A noci\u00f3n de espazo arquitect\u00f3nico, a s\u00faa expresi\u00f3n formal e a relaci\u00f3n co medio deben formar parte esencial da bagaxe adquirida.", "nombre_asignatura": "Proxectos 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "m.difelice@udc.es", "nombre": "Di Felice V\u00e1zquez, Mario Francisco"}, {"email": "m.iglesia1@udc.es", "nombre": "Iglesia Perez, Manuel de la"}, {"email": "emma.lopez.bahut@udc.es", "nombre": "Lopez Bahut, Maria Emma"}, {"email": "l.w.munoz.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Luis W"}, {"email": "sonia.vazquez.diaz@udc.es", "nombre": "Vazquez Diaz, Sonia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702019"}}
{"codigo": "630G02019", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1\tConcepto de tensi\u00f3n: Normal e tanxencial"}, {"subtema": "2\tComponentes intr\u00ednsecas do vector tensi\u00f3n"}, {"subtema": "3\tAs tensions en funci\u00f3n dea orientaci\u00f3n da secci\u00f3n."}, {"subtema": "4\tRepresentaci\u00f3n gr\u00e1fica das compo\u00f1entes intr\u00ednsecas. C\u00edrculo de Mohr"}, {"subtema": "5\tTeorema de Cauchy"}, {"subtema": "6\tEstado tensional plano. Tensor de tensions"}, {"subtema": "7\tDireccions principais"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "01\tESTADO TENSIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tDeformacions espec\u00edficas"}, {"subtema": "2\tDeformacions angulares"}, {"subtema": "3\tEstado deformacional plano. Tensor de deformacions"}, {"subtema": "4\tGr\u00e1fico das compo\u00f1entes intr\u00ednsecas. C\u00edrculo de Mohr"}, {"subtema": "5\tExtensometr\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "02\tDEFORMACIONS E DESPRAZAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tConstantes el\u00e1sticas dos materiais"}, {"subtema": "2\tLey xeralizada de Hooke"}, {"subtema": "3\tEcuacions de Lam\u00e9"}], "temas": [{"tema": "03\tRESPOSTA MEC\u00c1NICA DOS MATERIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tConcepto de s\u00f3lido el\u00e1stico. Prisma mec\u00e1nico."}, {"subtema": "2\tEsforzos. M\u00e9todo das seccions. Ecuacions de equivalencia."}, {"subtema": "3\tHip\u00f3tesis da rixidez relativa e de Bernoulli"}, {"subtema": "4\tPrincipio de Saint-Venant e Superposici\u00f3n de efectos."}, {"subtema": "5\tDiagramas tensi\u00f3n - deformaci\u00f3n. Propiedades  Mec\u00e1nicas."}, {"subtema": "6\tCriterios de falla."}, {"subtema": "7\tIntroducci\u00f3n o C\u00e1lculo Estructural. Estados l\u00edmite."}, {"subtema": "8\tM\u00e9todos probabil\u00edsticos y de los Coeficientes Parciales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "04\tRESISTENCIA DE MATERIAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tEstados tensional e deformacional uniaxiales"}, {"subtema": "2\tResistencia das barras."}, {"subtema": "3\tResoluci\u00f3n de problemas monoaxiales hiperest\u00e1ticos"}, {"subtema": "4\tIntroducci\u00f3n ao problema do pandeo. Carga cr\u00edtica de Euler."}, {"subtema": "5\tIntroducci\u00f3n \u00e1 plasticidad en axil."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "05\tESFORZO AXIL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTeor\u00eda elemental"}, {"subtema": "2\tElementos de uni\u00f3n"}, {"subtema": "3\tC\u00e1lculo de pasadores"}], "temas": [{"tema": "06\tESFORZO CORTANTE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tHip\u00f3tesis e resoluci\u00f3n xeral"}, {"subtema": "2\tFlexi\u00f3n pura sim\u00e9trica. Ley de Navier. M\u00f3dulo resistente"}, {"subtema": "3\tC\u00e1lculo de seccions"}, {"subtema": "4\tEcuaci\u00f3n diferencial da li\u00f1a el\u00e1stica"}, {"subtema": "5\tIntroducci\u00f3n \u00e1 plasticidad na flexi\u00f3n pura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "07\tFLEXION PURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTensions rasantes. F\u00f3rmula de Colignon"}, {"subtema": "2\tTensions Principais. Isost\u00e1ticas"}, {"subtema": "3\tC\u00e1lculo de vigas."}], "temas": [{"tema": "08\tFLEXION SIMPLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTensions normais e tanxenciais."}, {"subtema": "2\tFibra neutra"}, {"subtema": "3\tAn\u00e1lise de deformacions."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "09\tFLEXION ESVIADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTensions normais e tanxenciais. Exe neutro."}, {"subtema": "2\tCentro de presions e exe neutro"}, {"subtema": "3\tN\u00facleo central. Concepto. Determinaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10\tFLEXION COMPOSTA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tTorsi\u00f3n simple e torsi\u00f3n pura"}, {"subtema": "2\tTorsi\u00f3n de barras cil\u00edndricas. Teor\u00eda de Coulomb."}, {"subtema": "3\tTorsi\u00f3n de prismas de secci\u00f3n transversal non circular."}, {"subtema": "4\tConsideracions de dise\u00f1o en elementos sometidos a torsi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11\tTORSI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Vidal, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Co\u00f1ecementos de Teor\u00eda da Elasticidade e Resistencia de Materiais", "nombre_asignatura": "Estruturas 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "hilda.cuba@udc.es", "nombre": "Cuba Cabana, Hilda"}, {"email": "manuel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Vidal, Manuel"}, {"email": "patricia.sabin@udc.es", "nombre": "Sabin Diaz, Patricia"}, {"email": "felix.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Riestra, F\u00e9lix Leandro"}, {"email": "fernando.tabernero@udc.es", "nombre": "Tabernero Duque, Fernando Maria"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02019&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702017"}}
{"codigo": "630G02017", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A40", "competencia": "Capacidade para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A48", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das teor\u00edas xerais da forma, a composici\u00f3n e os tipos arquitect\u00f3nicos."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "A64", "competencia": "Co\u00f1ecemento avanzado de aspectos espec\u00edficos da materia de Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica no contemplados expresamente na Orde EDU/2075/2010"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Organizaci\u00f3n, obxetivos e metodolox\u00eda."}, {"subtema": "Cada curso a asignatura, c\u00e9ntrase no estudo dun tema monogr\u00e1fico, que pode ser a obra dun arquitecto, ou ben un tema de arquitectura xeralista. \u00c9ste tema ser\u00e1 presentado ao comenzo do curso."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N \u00d3 TEMA ESPEC\u00cdFICO DO CURSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A que chamamos proxecto arquitect\u00f3nico"}, {"subtema": "Aprendendo a ler un proxecto."}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos para una introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise"}, {"subtema": "O diagrama como xeito de expresi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N \u00c1 AN\u00c1LISE GR\u00c1FICA DA ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O contido funcional do feito arquitect\u00f3nico."}, {"subtema": "A estrutura funcional como base da arquitectura."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas das circulaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tipolox\u00eda. Tipo e Modelo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE FUNCIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo e a luz como esencia da arquitectura."}, {"subtema": "A percepci\u00f3n da arquitectura a trav\u00e9s dos seus percorridos."}, {"subtema": "Estratexias para a representaci\u00f3n do espazo e a s\u00faa an\u00e1lise."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE ESPACIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo e a luz como esencia da arquitectura."}, {"subtema": "Estratexias para a representaci\u00f3n da luz e a s\u00faa an\u00e1lise."}, {"subtema": "A luz como revelaci\u00f3n dos espazos interiores"}, {"subtema": "Luz natural directa, reflectida, difuminada, ensombrecida."}, {"subtema": "O control da luz e as novas tecnolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE LUM\u00cdNICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O \u201cgenius loci\u201d. A elecci\u00f3n do lugar"}, {"subtema": "A adecuaci\u00f3n ao emprazamento: tensi\u00f3n e harmon\u00eda."}, {"subtema": "Espazos interiores, espazos exteriores: relaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE TOPOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistemas constructivo na materializaci\u00f3n e significado da arquitectura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE CONSTRUCTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistema tecnol\u00f3xico na materializaci\u00f3n e significado da arquitectura."}, {"subtema": "A pel na conformaci\u00f3n tect\u00f3nica da arquitectura."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE TECNOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reco\u00f1ecendo a aparencia visual dun obxecto."}, {"subtema": "A forma como principio e a forma como consecuencia."}, {"subtema": "O proceso xenerativo da forma como relaci\u00f3n entre a masa, o espazo e a superficie."}, {"subtema": "Xeometr\u00eda: proposta gr\u00e1fica para a ordenaci\u00f3n morfol\u00f3xica. O concepto de m\u00f3dulo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE FORMAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.amado@udc.es", "nombre": "Amado Lorenzo, Antonio Gonzalo"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "AN\u00c1LISE ARQUITECT\u00d3NICA 2. METODOLOX\u00cdA DO PROXECTO. TEOR\u00cdA DA ARQUITECTURA. AN\u00c1LISE ARQUITECTONICA O obxectivo desta materia c\u00e9ntrase na adquisici\u00f3n de habilidades e capacidades para a an\u00e1lise da arquitectura, graficamente e por medio de maquetas anal\u00edticas, que lle permitir\u00e1n abordar o estudo de diversos aspectos do proxecto arquitect\u00f3nico, a s\u00faa relaci\u00f3n co seu \u00e1mbito e a adecuaci\u00f3n \u00e1s necesidades dos usuarios, adquirindo competencias espec\u00edficos dos bloques t\u00e9cnico e proxectual.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Arquitect\u00f3nico 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "antonio.amado@udc.es", "nombre": "Amado Lorenzo, Antonio Gonzalo"}, {"email": "oscar.castro@udc.es", "nombre": "Castro Garc\u00eda, \u00d3scar"}, {"email": "juan.doce@udc.es", "nombre": "Doce Porto, Juan Manuel"}, {"email": "manuel.franco.taboada@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Juan Manuel"}, {"email": "placido.lizancos@udc.es", "nombre": "Lizancos  Mora,  Pl\u00e1cido"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02017&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702006"}}
{"codigo": "630G02006", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A37", "competencia": "Capacidade para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A56", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das bases da arquitectura vern\u00e1cula."}, {"codigo": "A57", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da sociolox\u00eda, teor\u00eda, econom\u00eda e historia urbanas."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. Co\u00f1ecemento presencial do lugar designado."}, {"subtema": "-Identidade do lugar."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2. An\u00e1lise do espazo dende diferentes perspectivas: xeogr\u00e1fica, paisax\u00edstica, cultural e hist\u00f3rica."}, {"subtema": "-Recursos e m\u00e9todos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3. S\u00edntese persoal do lugar."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1_COMPRENDER/CO\u00d1ECER UN LUGAR."}, {"tema": "Entende-lo territorio contextualmente como un soporte complexo de realidades naturais e antropol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. As preexistencias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2. A escala como recurso."}, {"subtema": "-Noci\u00f3n de escala do medio natural."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3. Espazo comunitario e espazo privado."}, {"subtema": "Categor\u00edas espaciais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2_APREHENDER UN LUGAR."}, {"tema": "Relaci\u00f3ns entre o lugar e a arquitectura."}, {"tema": "\u00c1mbito natural: Medio natural / Unidade de paisaxe,"}, {"tema": "Medio natural / Medio artificial do n\u00facleo rural."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Obxectivos."}, {"subtema": "-Desenrolo de elementos propios do \u00e1mbito natural-rural."}, {"subtema": "-Condicionantes de relaci\u00f3n: preexistencias naturais/artificiais, paisaxe, estruturas do lugar (topograf\u00eda, clima, escala, materialidade-tect\u00f3nica, viarios, etc.)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2. Espazo arquitect\u00f3nico exterior-interior."}, {"subtema": "- Tramas, texturas, l\u00edmites, proporci\u00f3ns, ritmos, formas, escala, percepci\u00f3n h\u00e1ptica, luz."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3.Cometidos."}, {"subtema": "-O espazo como medio social."}, {"subtema": "-O espazo como medio funcional."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3_ PROXECTAR O LUGAR."}, {"tema": "A ocupaci\u00f3n e vivencia dun espazo de car\u00e1cter natural-rural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Elaboraci\u00f3n do proxecto a trav\u00e9s de bosquexos, esquemas, planos, maquetas."}, {"subtema": "-Ideaci\u00f3n como articulaci\u00f3n."}, {"subtema": "-Formalizaci\u00f3n como concreci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4_ PROCESOS."}, {"tema": "Desenrolo dun sistema de ferramentas para o proxecto arquitect\u00f3nico."}]}], "coordinadores": [{"email": "l.w.munoz.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Luis W"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "En Proxectos 2 el\u00edxese un \u00e1mbito xeogr\u00e1fico do territorio galego para o emprazamento e desenvolvemento dos exercicios. A selecci\u00f3n est\u00e1 en funci\u00f3n do interese paisax\u00edstico, cultural e patrimonial do lugar e da pertinencia e adecuaci\u00f3n do mesmo aos obxectivos e exercicios expostos. Os traballos do cuadrimestre, situados nun mesmo \u00e1mbito xeogr\u00e1fico, ord\u00e9nanse por fases sucesivas relacionadas entre si. Un obxectivo fundamental \u00e9 ensinar ao alumno para proxectar desde o lugar, a partir do medio f\u00edsico natural/rural e o seu esp\u00edrito, para o que deber\u00e1 desenvolver habilidades e estratexias espec\u00edficas. O m\u00e9todo docente bas\u00e9ase en \"aprender facendo\" nun lugar concreto. Os temas dos dous exercicios cuadrimestrais propostos ser\u00e1n de dificultade crecente. Tr\u00e1tase de fomentar unha progresi\u00f3n na aprendizaxe coa que o propio alumno senta estimulado. O concepto do espazo arquitect\u00f3nico, a s\u00faa expresi\u00f3n formal e a relaci\u00f3n co lugar deben conformar unha parte esencial dos co\u00f1ecementos adquiridos.", "nombre_asignatura": "Proxectos 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "m.difelice@udc.es", "nombre": "Di Felice V\u00e1zquez, Mario Francisco"}, {"email": "m.iglesia1@udc.es", "nombre": "Iglesia Perez, Manuel de la"}, {"email": "emma.lopez.bahut@udc.es", "nombre": "Lopez Bahut, Maria Emma"}, {"email": "l.w.munoz.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Luis W"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702015"}}
{"codigo": "630G02015", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Historia da arte grega"}, {"subtema": "2. Historia da arte romana"}, {"subtema": "3. Historia da arte cristi\u00e1 temper\u00e1"}, {"subtema": "4. Historia da arte bizantina"}], "temas": [{"tema": "1.- Idade Antiga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5. Historia da arte prerrom\u00e1nica"}, {"subtema": "6. Historia da arte rom\u00e1nica"}, {"subtema": "7. Historia da arte g\u00f3tica"}, {"subtema": "8. Historia da arte renacentista"}], "temas": [{"tema": "2.- Idade Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9. Historia da arte barroca"}, {"subtema": "10. Historia da arte neocl\u00e1sica"}, {"subtema": "11. Historia da arte rom\u00e1ntica e realista"}, {"subtema": "12. Historia da arte ecl\u00e9ctica e historicista"}, {"subtema": "13. Historia da arquitectura en ferro"}, {"subtema": "14. Historia da Escola de Chicago"}, {"subtema": "15. Historia do Modernismo"}, {"subtema": "16. Historia da arte no s\u00e9culo XX"}], "temas": [{"tema": "3.- Idade Moderna e Contempor\u00e1nea"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "x.louzao@udc.es", "nombre": "Louzao Martinez, Francisco Xabier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A Historia da Arte en todos os estudos de Arquitectura, sempre foi un par\u00e9ntesis e unha contribuci\u00f3n complementaria ao exercicio de formaci\u00f3n do proxecto do alumno. A historiograf\u00eda da arte \u00e9 unha ciencia multidisciplinar que busca un estudo obxectivo da arte, a trav\u00e9s da historia, clasifica as culturas, establece periodolox\u00edas e observa as s\u00faas caracter\u00edsticas e influencias distintivas. Con iso, buscamos co\u00f1ecer os aspectos b\u00e1sicos que caracterizan os diferentes per\u00edodos e manifestaci\u00f3ns art\u00edsticas e poder valorar, con m\u00e1is precisi\u00f3n, as obras que a\u00ednda se conservan hoxe en d\u00eda. Apreciar mellor o seu valor art\u00edstico e sociocultural, a influencia que tiveron nas etapas posteriores da historia e na nosa visi\u00f3n do mundo actual.", "nombre_asignatura": "Historia da Arte", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "estefania.lsalas@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Salas, Estefan\u00eda"}, {"email": "x.louzao@udc.es", "nombre": "Louzao Martinez, Francisco Xabier"}, {"email": "yolanda.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Sanchez, Yolanda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02015&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702013"}}
{"codigo": "630G02013", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da termodin\u00e1mica, ac\u00fastica e \u00f3ptica."}, {"codigo": "A9", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da mec\u00e1nica de flu\u00eddos, hidr\u00e1ulica, electricidade e electromagnetismo."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCION"}, {"subtema": "ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS"}, {"subtema": "PROPIEDADES DOS FLU\u00cdDOS"}, {"subtema": "HIDR\u00d3ST\u00c1TICA"}, {"subtema": "INTRODUCI\u00d3N. PRESI\u00d3N NUN PUNTO"}, {"subtema": "PRINCIPIOS B\u00c1SICOS"}, {"subtema": "ECUACI\u00d3N FUNDAMENTAL"}, {"subtema": "PRESI\u00d3NS SOBRE SUPERFICIES MERGULLADAS"}, {"subtema": "PULO  HIDROST\u00c1TICO"}, {"subtema": "CENTRO DE PRESI\u00d3NS"}, {"subtema": "PRISMA DE PRESI\u00d3NS"}, {"subtema": "FUNDAMENTOS DO FLUXO DE FLU\u00cdDOS"}, {"subtema": "INTRODUCI\u00d3N. CLASIFICACI\u00d3NS DO FLUXO"}, {"subtema": "LINEAS, F\u00cdOS E TUBOS DE CORRENTE"}, {"subtema": "CAUDAL. ECUACI\u00d3N DIMENSIONAL. UNIDADES"}, {"subtema": "ENERX\u00cdAS NUN FLU\u00cdDO EN MOVEMENTO"}, {"subtema": "TEOREMA DE BERNOULLI"}, {"subtema": "FLU\u00cdDO IDEAL"}, {"subtema": "FLU\u00cdDO REAL"}, {"subtema": "POTENCIA HIDR\u00c1ULICA"}, {"subtema": "MEDIDA DE FLUXO EN FLU\u00cdDOS"}, {"subtema": "FLUXOS DE FLU\u00cdDOS EN TUBERIAS"}, {"subtema": "INTRODUCI\u00d3N. FLUXOS LAMINAR E TURBULENTO"}, {"subtema": "DISTRIBUCI\u00d3N DE VELOCIDADES. CAPA L\u00cdMITE"}, {"subtema": "N\u00daMEROS ADIMENSIONASL. N\u00daMERO DE REYNOLDS"}, {"subtema": "RESISTENCIA DE SUPERFICIE. PERDIDAS DE CARGA PRIMARIAS"}, {"subtema": "ECUACI\u00d3N  XERAL"}, {"subtema": "DIAGRAMA DE MOODY"}, {"subtema": "PERDIDAS DE CARGA SECUNDARIAS"}, {"subtema": "SISTEMA DE TUBERIAS EN SERIE, PARALELO E RAMIFICADAS. MALLAS"}, {"subtema": "FLUXO EN CANLES ABERTAS"}, {"subtema": "FORMULA DE CHEZY E MANNING"}, {"subtema": "FORZAS DESENVOLVIDAS POR FLU\u00cdDOS EN MOVEMENTO"}, {"subtema": "PRINCIPIOS DE IMPULSO. CANTIDADE DE MOVEMENTO"}, {"subtema": "FORZAS SOBRE C\u00d3BADOS"}, {"subtema": "GOLPE DE ARIETE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "MECANICA DE FLUIDOS E HIDR\u00c1ULICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ACCI\u00d3N COMBINADA DO TRES MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N DE CALOR CONDICIONES DE INVERNO"}, {"subtema": "INTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "TRANSMISI\u00d3N DA CALOR A trav\u00e9s de CERRAMENTOS OPACOS"}, {"subtema": "DISTRIBUCI\u00d3N DE TEMPERATURAS NO CERRAMENTO"}, {"subtema": "TRANSMISI\u00d3N DE CALOR DERIVADA DE INFILTRACI\u00d3NS E VENTILACI\u00d3N DAS LOCAIS"}, {"subtema": "CONDICI\u00d3NS DE VER\u00c1N"}, {"subtema": "INTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "TRANSMISI\u00d3N DA CALOR A trav\u00e9s de CERRAMENTOS OPACOS"}, {"subtema": "INERCIA T\u00c9RMICA DO CERRAMENTO"}, {"subtema": "TRANSMISI\u00d3N DE CALOR A trav\u00e9s de CERRAMENTOS SEMITRANSPARENTES"}], "temas": [{"tema": "TRANSMISI\u00d3N DA CALOR EN CERRAMENTOS REAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O SON. CONCEPTOS FUNDAMENTAIS."}, {"subtema": "FISIOLOX\u00cdA AUDITIVA."}, {"subtema": "ASPECTOS F\u00cdSICOS DO SON."}, {"subtema": "ILLAMENTO DO SON."}, {"subtema": "AMORTIGUACI\u00d3N DO SON."}, {"subtema": "ACONDICIONAMENTO AC\u00daSTICO."}, {"subtema": "SISTEMAS ABSORBENTES DE ENERX\u00cdA SONORA."}, {"subtema": "MATERIAIS ABSORBENTES DE ENERX\u00cdA SONORA."}, {"subtema": "AC\u00daSTICA ARQUITECT\u00d3NICA."}, {"subtema": "CTE -DB-HR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AC\u00daSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCI\u00d3N"}, {"subtema": "CARGA EL\u00c9CTRICA"}, {"subtema": "LEI DE COULOMB"}, {"subtema": "CONCEPTO DE CAMPO EL\u00c9CTRICO. LI\u00d1AS DE FORZA"}, {"subtema": "POTENCIAL EL\u00c9CTRICO. DIFERENZA DE POTENCIAL EL\u00c9CTRICO"}, {"subtema": "CORRENTE EL\u00c9CTRICA"}, {"subtema": "LEI DE OHM"}, {"subtema": "RESISTIVIDAD"}, {"subtema": "ENERX\u00cdA NOS CIRCU\u00cdTOS EL\u00c9CTRICOS. POTENCIA EL\u00c9CTRICA"}, {"subtema": "CORRENTE CONTINUA."}, {"subtema": "CORRENTE ALTERNA. C. A. MONOF\u00c1SICA. C. A. TRIF\u00c1SICA"}, {"subtema": "REDES DE DISTRIBUCI\u00d3N"}, {"subtema": "CARACTER\u00cdSTICAS. TIPOS"}, {"subtema": "INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS DE BAIXA TENSI\u00d3N"}, {"subtema": "ABASTECEMENTO EN BAIXA TENSI\u00d3N A EDIFICIOS"}, {"subtema": "SISTEMAS DE PROTECCI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ELECTRICIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "ILUMINACI\u00d3N"}, {"subtema": "INTRODUCI\u00d3N. ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS."}, {"subtema": "ONDAS ELECTROMAGN\u00c9TICAS. CARACTER\u00cdSTICAS. CLASIFICACI\u00d3N."}, {"subtema": "PROPAGACI\u00d3N DA LUZ. PRINCIPIO DE HUYGENS-FRESNEL. REFLEXI\u00d3N E REFRACCI\u00d3N."}, {"subtema": "MAGNITUDES FOTOM\u00c9TRICAS."}, {"subtema": "EFECTO PURKINJE"}, {"subtema": "MAGNITUDES LUMINOSAS"}, {"subtema": "FLUXO. INTENSIDADE. ILUMINNACIA. LUMINANCIA"}, {"subtema": "REFLECTANCIA, ABSOTANCIA E TRANSMITANCIA."}, {"subtema": "LUZ E VISI\u00d3N"}, {"subtema": "O OLLO HUMANO"}, {"subtema": "FACTORES DE RENDEMENTO VISUAL"}, {"subtema": "DESLUMBRAMIENTO"}, {"subtema": "TEMPERATURA DE COR DA LUZ"}, {"subtema": "TEOR\u00cdA DA COR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdA DA LUZ E DA COR"}]}], "coordinadores": [{"email": "patricia.sabin@udc.es", "nombre": "Sabin Diaz, Patricia"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "A materia estrut\u00farase en parte te\u00f3rica e parte pr\u00e1ctica, esta impartida en grupo reducido. A docencia a alumnos de programas de mobilidade adaptarase a condici\u00f3ns pedag\u00f3xicas e de traballos tutelados especiais, as\u00ed como as probas e exames de avaliaci\u00f3n. Nas clases te\u00f3ricas, o labor expositivo do profesor resulta predominante, a\u00ednda que o alumno participar\u00e1 de forma activa na s\u00faa desenvolvimiento. Este labor compl\u00e9tase coa resoluci\u00f3n por parte do alumno de diversos exercicios sobre os temas do programa propostos polo profesor durante as clases de pr\u00e1cticas. A docencia a alumnos de programas de mobilidade adaptarase a condici\u00f3ns pedag\u00f3xicas e de traballos tutelados especiais, as\u00ed como as probas e exames de avaliaci\u00f3n. Para o eficaz aproveitamento e superaci\u00f3n da materia resulta imprescindible: A) ASISTENCIA A CLASE: O seguimento continuado das clases tanto te\u00f3ricas como pr\u00e1cticas; de maneira que, para poder superar a materia, ser\u00e1 necesario alcanzar un m\u00ednimo do 80% da asistencia total. B) TRABALLOS TUTELADOS(M\u00e1ximo 2 ptos): Div\u00eddense en dous apartados AUTO EXERCICIOS: Ser\u00e1 necesario que o alumno expor e resolva de forma individualizada polo menos 3 exercicios de cada un dos items descritos no apartado de contidos da materia. Formato de entrega d\u00e9ixase a criterio de cada profesor. PROBAS DE CONTROL : individualizadas e expostas polo profesor ao longo do curso acad\u00e9mico sen previo aviso. Estes poden ser tanto te\u00f3ricos como pr\u00e1cticos. Para realizar o EXAME FINAL ser\u00e1 encesario obter polo menos un 1 neste apartado. C) EXAME FINAL (M\u00e1ximo 8 ptos): a celebrar na data que determinen os organos reitores da ETSAC. Devandito exame constar\u00e1 dunha proba de resposta m\u00faltiple [2 ptos.] e unha proba obxectiva [6 ptos.], ocupando a s\u00faa realizaci\u00f3n un catro horas. O cumprimento simult\u00e1neo dos apartados A) e B) permitir\u00e1 ao alumno a presentaci\u00f3n ao exame as\u00ed como a obtenci\u00f3nde unha nota complementaria \u00e1 do exame final. Na convocatoria de xullo poderanse presentar a totalidade de alumnos matriculados na materia independiententemete de superar ou non os controis de asistencia. O aprobado f\u00edxase en cinco puntos sobre dez posibles de acordo coa seguinte desagregaci\u00f3n: proba resposta m\u00faltiple:2ptos, proba obxectiva:6ptos, traballos tutelados: 2ptos.", "nombre_asignatura": "F\u00edsica para a Arquitectura 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "javier.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Javier Faustino"}, {"email": "isaac.lopez@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez C\u00e9sar, Isaac"}, {"email": "patricia.sabin@udc.es", "nombre": "Sabin Diaz, Patricia"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702020"}}
{"codigo": "630G02020", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Aptitude para conservar as estruturas de edificaci\u00f3n, a cimentaci\u00f3n e obra civil"}, {"codigo": "A20", "competencia": "Aptitude para valorar as obras."}, {"codigo": "A21", "competencia": "Capacidade para conservar a obra grosa."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A31", "competencia": "Co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e peritaxe."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 01. ARQUITECTURA, MATERIAIS E CONSTRUCCI\u00d3N"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 01. O proceso arquitect\u00f3nico."}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 02. A arquitectura dos materiais."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 02. CARACTER\u00cdSTICAS XERAES DOS MATERIAIS"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 03. Os materiais de construcci\u00f3n"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 04. Caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas e f\u00edsicas dos materiais"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 05. Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas dos materiais"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 06. Caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas dos materiais. CTE-DB-HE"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 07. Caracter\u00edsticas higrot\u00e9rmicas dos materiais. CTE-DB-HE"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 08. Caracter\u00edsticas qu\u00edmicas dos materiais"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 09. Caracter\u00edsticas ac\u00fasticas dos materiais. CTE-DB-HR"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 03. CONGLOMERANTES E CONGLOMERADOS"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 10. Os conglomerantes"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 11. Os yesos"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 12. As cales"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 13. Os cementos"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 14. Auga de amasado. \u00c1ridos. Aditivos. Adiciones"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 15. Pastas"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 16. Morteiros"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 17. Concretos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 04. TERREOS"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 18. Terreos. Estudos xeot\u00e9cnicos. CTE-DB-SE-C"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 19. Terreos: acondicionamento e replanteo do edificio"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 05. SISTEMAS DE CIMENTACI\u00d3N E CONTENCI\u00d3N"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 20. Fundaci\u00f3ns directas e profundas. Asentos. Reforzos"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 21. Sistemas de contenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 06. MUROS PORTANTES DE F\u00c1BRICA"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 22. As f\u00e1bricas e os muros portantes de f\u00e1brica. CTE-DB-SE-F."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 07. F\u00c1BRICAS CER\u00c1MICAS"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 23. A cer\u00e1mica e as suas f\u00e1bricas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 08. F\u00c1BRICAS DE BLOQUES DE CONCRETO"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 24. Os bloques de concreto e as suas f\u00e1bricas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "TEMA 09. F\u00c1BRICAS DE PEDRAS NATURALES"}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 25. As pedras naturaes e as suas f\u00e1bricas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 01. ARQUITECTURA, MATERIAIS E CONSTRUCCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 02. CARACTER\u00cdSTICAS XERAES DOS MATERIAIS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 03. CONGLOMERANTES E CONGLOMERADOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 04. TERREOS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 05. SISTEMAS DE CIMENTACI\u00d3N E CONTENCI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 06. MUROS PORTANTES DE F\u00c1BRICA"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 07. F\u00c1BRICAS CER\u00c1MICAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 08. F\u00c1BRICAS DE BLOQUES DE CONCRETO"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 09. F\u00c1BRICAS DE PEDRAS NATURAES"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "j.amor@udc.es", "nombre": "Amor Cagiao, Jose Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Neste curso, despois de d\u00faas lecci\u00f3ns introductorias aos procesos arquitect\u00f3nicos e aos materiais e a s\u00faa relaci\u00f3n coa Arquitectura, estudianse as caracter\u00edsticas xerais dos Materiais; os Conglomerados e os Conglomerantes cos que se fabrican, as s\u00faas caracter\u00edsticas, a s\u00faa prescrici\u00f3n e os seus usos; at\u00e9ndese aos Terreos e a s\u00faa relaci\u00f3n cos edificios; \u00e1s Cimentaci\u00f3ns dos mesmos e aos seus Elementos de Contenci\u00f3n; desenvolvendo, finalmente, os Muros de F\u00e1bricas Portantes, tanto nos seus aspectos t\u00e9cnicos como nas s\u00faas connotaci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas. O desenvolvemento do programa incl\u00fae: encadre hist\u00f3rico, tipolox\u00edas, normativa, concepci\u00f3n, prescrici\u00f3n e lesions.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "j.amor@udc.es", "nombre": "Amor Cagiao, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02020&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702012"}}
{"codigo": "630G02012", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Organizaci\u00f3n, obxetivos e metodolox\u00eda."}, {"subtema": "Cada curso a asignatura, c\u00e9ntrase no estudo dun tema monogr\u00e1fico, que pode ser a obra dun arquitecto, ou ben un tema de arquitectura xeralista. \u00c9ste tema ser\u00e1 presentado ao comenzo do curso."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N \u00d3 TEMA ESPEC\u00cdFICO DO CURSO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A que chamamos proxecto arquitect\u00f3nico"}, {"subtema": "Aprendendo a ler un proxecto."}, {"subtema": "Conceptos b\u00e1sicos para una introduci\u00f3n \u00e1 an\u00e1lise"}, {"subtema": "O diagrama como xeito de expresi\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCI\u00d3N \u00c1 AN\u00c1LISE GR\u00c1FICA DA ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O contido funcional do feito arquitect\u00f3nico."}, {"subtema": "A estrutura funcional como base da arquitectura."}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas das circulaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Tipolox\u00eda. Tipo e Modelo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE FUNCIONAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo e a luz como esencia da arquitectura."}, {"subtema": "A percepci\u00f3n da arquitectura a trav\u00e9s dos seus percorridos."}, {"subtema": "Estratexias para a representaci\u00f3n do espazo e a s\u00faa an\u00e1lise."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE ESPACIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O espazo e a luz como esencia da arquitectura."}, {"subtema": "Estratexias para a representaci\u00f3n da luz e a s\u00faa an\u00e1lise."}, {"subtema": "A luz como revelaci\u00f3n dos espazos interiores"}, {"subtema": "Luz natural directa, reflectida, difuminada, ensombrecida."}, {"subtema": "O control da luz e as novas tecnolox\u00edas."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE LUM\u00cdNICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O \u201cgenius loci\u201d. A elecci\u00f3n do lugar"}, {"subtema": "A adecuaci\u00f3n ao emprazamento: tensi\u00f3n e harmon\u00eda."}, {"subtema": "Espazos interiores, espazos exteriores: relaci\u00f3ns."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE TOPOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistemas constructivo na materializaci\u00f3n e significado da arquitectura."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE CONSTRUCTIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O sistema tecnol\u00f3xico na materializaci\u00f3n e significado da arquitectura."}, {"subtema": "A pel na conformaci\u00f3n tect\u00f3nica da arquitectura."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE TECNOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reco\u00f1ecendo a aparencia visual dun obxecto."}, {"subtema": "A forma como principio e a forma como consecuencia."}, {"subtema": "O proceso xenerativo da forma como relaci\u00f3n entre a masa, o espazo e a superficie."}, {"subtema": "Xeometr\u00eda: proposta gr\u00e1fica para a ordenaci\u00f3n morfol\u00f3xica. O concepto de m\u00f3dulo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISE FORMAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "placido.lizancos@udc.es", "nombre": "Lizancos  Mora,  Pl\u00e1cido"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Segundo", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "AN\u00c1LISE ARQUITECT\u00d3NICA 2. METODOLOX\u00cdA DO PROXECTO. TEOR\u00cdA DA ARQUITECTURA. AN\u00c1LISE ARQUITECTONICA O obxectivo desta materia c\u00e9ntrase na adquisici\u00f3n de habilidades e capacidades para a an\u00e1lise da arquitectura, graficamente e por medio de maquetas anal\u00edticas, que lle permitir\u00e1n abordar o estudo de diversos aspectos do proxecto arquitect\u00f3nico, a s\u00faa relaci\u00f3n co seu \u00e1mbito e a adecuaci\u00f3n \u00e1s necesidades dos usuarios, adquirindo competencias espec\u00edficos dos bloques t\u00e9cnico e proxectual.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise Arquitect\u00f3nico 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "antonio.amado@udc.es", "nombre": "Amado Lorenzo, Antonio Gonzalo"}, {"email": "eduardo.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Ya\u00f1ez, Eduardo"}, {"email": "oscar.castro@udc.es", "nombre": "Castro Garc\u00eda, \u00d3scar"}, {"email": "juan.doce@udc.es", "nombre": "Doce Porto, Juan Manuel"}, {"email": "manuel.franco.taboada@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Juan Manuel"}, {"email": "placido.lizancos@udc.es", "nombre": "Lizancos  Mora,  Pl\u00e1cido"}, {"email": "evaristo.zas@udc.es", "nombre": "Zas Gomez, Evaristo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702009"}}
{"codigo": "630G02009", "competencias": [{"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado do c\u00e1lculo num\u00e9rico, a xeometr\u00eda anal\u00edtica e diferencial e os m\u00e9todos alx\u00e9bricos."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Curvas planas:Definiciones. Formas de expresar una curva plana. Algunas curvas planas importantes. C\u00f3nicas."}, {"subtema": "1.2 Curvas alabeadas: Definiciones. Formas de expresar una curva alabeada. Curva diferenciable. Vector tangente."}, {"subtema": "1.3 Superficies: Definiciones. Formas de expresar una superficie. Curvas coordenadas. Plano tangente y recta normal."}, {"subtema": "1.4 Superficies cu\u00e1dricas."}, {"subtema": "1.5 Superficies de revoluci\u00f3n y de traslaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.6 Superficies regladas. Tipos de superficies regladas. Superficies regladas desarrollables. Superficies regladas alabeadas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. Curvas y superficies."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Arco de curva alabeada. Definiciones. Abcisa curvil\u00ednea. Elemento diferencial de arco."}, {"subtema": "2.2 Triedro intr\u00ednseco o de Frenet. Elementos del triedro de Frenet. Ecuaciones."}, {"subtema": "2.3 Curvatura y torsi\u00f3n de una curva alabeada. C\u00e1lculo de la curvatura y la torsi\u00f3n."}, {"subtema": "2.4 F\u00f3rmulas de Frenet."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 2.- Geometr\u00eda diferencial de curvas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Primera Forma Fundamental."}, {"subtema": "3.2 \u00c1ngulo de dos curvas sobre una superficie."}, {"subtema": "3.3 Curvatura normal y Segunda Forma Fundamental."}, {"subtema": "3.4 Direcciones y l\u00edneas asint\u00f3ticas."}, {"subtema": "3.5 Direcciones de curvatura principal y l\u00edneas de curvatura."}, {"subtema": "3.6 Curvaturas notables: curvaturas principales, curvatura media y curvatura de Gauss."}, {"subtema": "3.7 Clasificaci\u00f3n de los puntos de una superficie mediante la curvatura de Gauss. Aplicaciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- Geometr\u00eda diferencial de superficies."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Concepto de integral m\u00faltiple. Propiedades."}, {"subtema": "4.2 C\u00e1lculo de integrales dobles."}, {"subtema": "4.3 Cambio de variable en integrales dobles."}, {"subtema": "4.4 C\u00e1lculo de integrales triples."}, {"subtema": "4.5 Cambio de variable en integrales triples."}, {"subtema": "4.6 Aplicaciones de las integrales m\u00faltiples."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. Integraci\u00f3n m\u00faltiple."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Conceptos fundamentales del an\u00e1lisis vectorial."}, {"subtema": "5.2 Integrales de l\u00ednea. Teorema de Green."}, {"subtema": "5.3 Integrales de superficie."}, {"subtema": "5.4 Teorema de Gauss-Ostrogradski. Teorema de Stokes."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. Integraci\u00f3n curvil\u00ednea y de superficie."}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.martin.gutierrez@udc.es", "nombre": "Martin Gutierrez, Maria Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta asignatura se encuadra dentro de las materias b\u00e1sicas que se imparten en el primer curso del plan de estudios conducente al t\u00edtulo de graduado en Estudios de Arquitectura. Supone una continuaci\u00f3n de la asignatura Matem\u00e1ticas para la Arquitectura 1, y en ella se ampl\u00eda el estudio del c\u00e1lculo integral y se introduce al alumno en el estudio de la geometr\u00eda diferencial de curvas y superficies.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas para a Arquitectura 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "nuria.cuellar@udc.es", "nombre": "Cuellar Cerrillo, Nuria"}, {"email": "emma.martin.gutierrez@udc.es", "nombre": "Martin Gutierrez, Maria Emma"}, {"email": "victoria.otero@udc.es", "nombre": "Otero Pi\u00f1eiro, Maria Victoria"}, {"email": "jose.rodriguez.seijo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Seijo, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702010"}}
{"codigo": "630G02010", "competencias": [{"codigo": "A12", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A13", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A14", "competencia": "Capacidade para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A15", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Aptitude para aplicar as normas t\u00e9cnicas e construtivas."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos convencionais e a s\u00faa patolox\u00eda."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de produci\u00f3n, a patolox\u00eda e o uso dos materiais de construci\u00f3n."}, {"codigo": "A27", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos sistemas construtivos industrializados."}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A41", "competencia": "Aptitude para resolver o acondicionamento ambiental pasivo, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural. (T)"}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B11", "competencia": "Co\u00f1ecer as industrias, organizaci\u00f3ns, normativas e procedementos para plasmar os proxectos en edificios e para integrar os planos na planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Arquitectura e construci\u00f3n"}, {"subtema": "2. O medio f\u00edsico e os materi\u00e1is"}], "temas": [{"tema": "A arquitectura e a construci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Introduci\u00f3n \u00e1 estrutura"}, {"subtema": "4. O mundo da compresi\u00f3n"}, {"subtema": "5. O mundo da tracci\u00f3n"}, {"subtema": "6. O mundo da flexi\u00f3n"}, {"subtema": "7. O formig\u00f3n armado como material estrutural"}, {"subtema": "8. O aceiro como material estrutural"}, {"subtema": "9. As cimentaci\u00f3ns e os muros de contenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O edificio e a estrutura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10. Anatom\u00eda dun edificio"}, {"subtema": "11. Os cerramentos verticais"}, {"subtema": "12. As cubertas inclinadas"}, {"subtema": "13. As cubertas planas"}], "temas": [{"tema": "A envolvente"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "14. As comunicaci\u00f3ns verticais"}, {"subtema": "15. As partici\u00f3ns interiores"}, {"subtema": "16. Os revestimentos"}, {"subtema": "17. As instalaci\u00f3ns dun edificio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Acondicionamento"}]}], "coordinadores": [{"email": "valentin.souto@udc.es", "nombre": "Souto Garcia, Valentin Balbino"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta asignatura pretende proporcionar al alumno un marco de referencia en el que pueda situar y entender los distintos conocimientos que se le comunicar\u00e1n en las asignaturas de Construcci\u00f3n de cursos posteriores. En otras palabras, al acabar el curso el alumno deber\u00eda ser capaz de: -Ubicar correctamente los contenidos de las asignaturas del \u00e1rea de Construcciones Arquitect\u00f3nicas que le ser\u00e1n impartidas a lo largo de sus estudios en la Universidad. -Reconocer los materiales, los elementos y los sistemas constructivos, as\u00ed como su caracter\u00edsticas, trabaz\u00f3n y requerimientos generales. -Representar con precisi\u00f3n los elementos y sistemas constructivos. -Valorar la precisi\u00f3n, claridad y exactitud en la disciplina de la Construcci\u00f3n. -Dominar el vocabulario de la Construcci\u00f3n. Todo ello con arreglo a la normativa vigente.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "esteban.fcobian@udc.es", "nombre": "Fernandez Cobian, Esteban"}, {"email": "c.fontenla@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Fontenla, Carlos M."}, {"email": "carlos.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "valentin.souto@udc.es", "nombre": "Souto Garcia, Valentin Balbino"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702001"}}
{"codigo": "630G02001", "competencias": [{"codigo": "A34", "competencia": "Capacidade para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A39", "competencia": "Aptitude para suprimir barreiras arquitect\u00f3nicas. (T)"}, {"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A53", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental, as\u00ed como dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A55", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da relaci\u00f3n entre os patr\u00f3ns culturais e as responsabilidades sociais do arquitecto."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Co\u00f1ecer os problemas f\u00edsicos, as distintas tecnolox\u00edas e a funci\u00f3n dos edificios de xeito que se dote a estes de condici\u00f3ns internas de comodidade e protecci\u00f3n dos factores clim\u00e1ticos, no marco do desenvolvemento sostible"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- As dimensi\u00f3ns antropom\u00e9tricas e a contorna"}, {"subtema": "- Introducir a luz"}, {"subtema": "- A Composici\u00f3n"}, {"subtema": "- A planta arquitect\u00f3nica"}, {"subtema": "- A secci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Obxecto e contexto"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O obxecto no contexto: interior e exterior"}, {"subtema": "- As pezas do programa arquitect\u00f3nico"}, {"subtema": "- A escaleira: trazado"}, {"subtema": "- A escaleira: disposici\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "O obxecto arquitect\u00f3nico: circulaci\u00f3n e disposici\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- O debuxo do lugar."}, {"subtema": "- A aproximaci\u00f3n ao obxecto arquitect\u00f3nico. os espazos intermedios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Obxecto e lugar"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.carreiro@udc.es", "nombre": "Carreiro Otero, Maria Concepci\u00f3n"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Na materia de Proxectos 1 establ\u00e9cese como obxectivo o achegamento ao proxecto arquitect\u00f3nico, proporcionando as ferramentas para idear e describir un obxecto arquitect\u00f3nico a trav\u00e9s do debuxo, linguaxe propia da arquitectura. Ab\u00f3rdase a descrici\u00f3n da contorna circundante, a relaci\u00f3n entre obxecto e a contorna e entre os propios obxectos, as\u00ed como o relato das partes da arquitectura que estruturan o sistema circulatorio. O proxecto arquitect\u00f3nico \u00e9 o resultado do proceso proyectual (creativo) do individuo, sendo subxectivo e intransferible. A aprendizaxe do proxecto \u00e9 unha require a analise (debuxo comprehensivo e interpretativo) de proxectos paradigm\u00e1ticos, aplicando os mecanismos aprehendidos aos propios proxectos. Destrezas que han de ser adquiridas: 1. Profundar na comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica. 2. Profundar nos mecanismos de composici\u00f3n arquitect\u00f3nica. 3. Describir con rigor e precisi\u00f3n o obxecto arquitect\u00f3nico, as s\u00faas partes, e as relaci\u00f3n co lugar no que se asenta. 5. Comprensi\u00f3n e desenvolvemento das partes dos sistemas arquitect\u00f3nicos de circulaci\u00f3n: escaleira, vest\u00edbulo, acceso.", "nombre_asignatura": "Proxectos 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "s.barge@udc.es", "nombre": "Barge Ferreiros, Santiago"}, {"email": "maria.carreiro@udc.es", "nombre": "Carreiro Otero, Maria Concepci\u00f3n"}, {"email": "m.difelice@udc.es", "nombre": "Di Felice V\u00e1zquez, Mario Francisco"}, {"email": "c.martinez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez, Carlos"}, {"email": "jacobo.allende@udc.es", "nombre": "Rodriguez-losada Allende, Jacobo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702014"}}
{"codigo": "630G02014", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das t\u00e9cnicas de levantamento gr\u00e1fico en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntes  \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Concepto y clasificaci\u00f3n de superficies"}, {"subtema": "Contorno aparente"}], "temas": [{"tema": "Concepto de superficie"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Superficies poliedrales elementales"}, {"subtema": "Poliedros regulares"}, {"subtema": "Poliedros semirregulares"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Superficies poliedrales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plegaduras"}, {"subtema": "Sistemas plegables"}, {"subtema": "Estructuras reticuladas planas"}, {"subtema": "Estructuras reticuladas espaciales. C\u00fapulas geod\u00e9sicas"}], "temas": [{"tema": "Aplicaciones arquitect\u00f3nicas de las superficies poliedrales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos generales. Puntos sobre la superficie"}, {"subtema": "Superficies cil\u00edndricas. Desarrollo"}, {"subtema": "Superficies c\u00f3nicas. Desarrollo"}, {"subtema": "Intersecciones. B\u00f3vedas y lunetos"}], "temas": [{"tema": "Superficies curvas: cu\u00e1dricas elementales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cu\u00e1dricas el\u00edpticas de revoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Cu\u00e1dricas el\u00edpticas escalenas"}, {"subtema": "Intersecci\u00f3nes. B\u00f3vedas va\u00eddas"}], "temas": [{"tema": "Superficies curvas: cu\u00e1dricas el\u00edpticas, aplicaciones arquitect\u00f3nicas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Superficies t\u00f3ricas. B\u00f3vedas t\u00f3ricas"}, {"subtema": "Superficies de traslaci\u00f3n. B\u00f3vedas por aristas"}], "temas": [{"tema": "Otras superficies curvas de aplicaci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Concepto y clasificaci\u00f3n"}, {"subtema": "Cu\u00e1dricas regladas. Hiperboloide reglado. Paraboloide hiperb\u00f3lico"}, {"subtema": "Conoides"}, {"subtema": "Cilindroides. Capialzados"}], "temas": [{"tema": "Superficies regladas alabeadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Generalidades"}, {"subtema": "Intersecciones con planos y superficies c\u00f3nicas"}, {"subtema": "Explanciones. Taludes de desmonte y terrapl\u00e9n"}, {"subtema": "Trazado de alineaciones"}], "temas": [{"tema": "Superficies topogr\u00e1ficas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sombras sobre superficies curvas. Sombras autoarrojadas"}, {"subtema": "Elementos de teor\u00eda de claroscuro"}], "temas": [{"tema": "Ampliaci\u00f3n de teor\u00eda de sombras"}]}], "coordinadores": [{"email": "ines.alonso@udc.es", "nombre": "Pernas Alonso, Maria Ines"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Aportar al alumno los contenidos y herramientas gr\u00e1ficas necesarios para la adquisici\u00f3n de aptitudes y competencias que le permitan analizar, idear y representar gr\u00e1ficamente el espacio arquitect\u00f3nico.", "nombre_asignatura": "Xeometr\u00eda da Forma Arquitect\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "luis.hermida@udc.es", "nombre": "Hermida Gonzalez, Luis"}, {"email": "margarita.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Duran, Margarita"}, {"email": "ines.alonso@udc.es", "nombre": "Pernas Alonso, Maria Ines"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702003"}}
{"codigo": "630G02003", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das t\u00e9cnicas de levantamento gr\u00e1fico en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntes  \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A10", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e as t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Obxectivos da Xeometr\u00eda Descritiva"}, {"subtema": "1.2.- Concepto de Proxecci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n e propiedades"}, {"subtema": "1.3.- Concepto de biunivocidad. Os sistemas de representaci\u00f3n. Clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "1.4.- Elementos xeom\u00e9tricos no espazo. Notaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- INTRODUCI\u00d3N."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 1.- CONCEPTO DE XEOMETR\u00cdA DESCRITIVA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Concepto do sistema"}, {"subtema": "2.2 Sistema  Europeo e Americano"}, {"subtema": "2.3 Vistas primarias auxiliares"}, {"subtema": "- Plantas, Alzados e Cortes"}], "temas": [{"tema": "II.- PRINCIPALES SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: PROYECCI\u00d3N PARALELA."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 2. - GENERALIDADES DEL  SISTEMA DI\u00c9DRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1.- Cambio de plano vertical."}, {"subtema": "3.2.- Cambio de plano horizontal."}, {"subtema": "3.3.- Doble cambio de plano."}], "temas": [{"tema": "TEMA 3.- SISTEMA DI\u00c9DRICO. VISTAS AUXILIARES SECUNDARIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1.- Concepto do sistema"}, {"subtema": "4.2.- Superficies topogr\u00e1ficas. Curvas de nivel."}, {"subtema": "4.3.- Perf\u00eds e panoramas."}, {"subtema": "4.4.- An\u00e1lise e interpretaci\u00f3n de superficies topogr\u00e1ficas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. - XENERALIDADES DO SISTEMA ACOUTADO. REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Concepto do sistema."}, {"subtema": "5.2.- Axonometr\u00eda ortogonal."}, {"subtema": "5.3.- Axonometr\u00eda oblicua."}, {"subtema": "5.4.- Principais axonometr\u00edas."}], "temas": [{"tema": "TEMA 5.- XENERALIDADES DO SISTEMA AXONOM\u00c9TRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1.- Representaci\u00f3n da recta e o plano."}, {"subtema": "-Diferentes posici\u00f3ns."}, {"subtema": "6.2.- Rectas principais do plano."}, {"subtema": "6.3.- Relaci\u00f3ns entre recta e plano: intersecci\u00f3n e paralelismo"}, {"subtema": "6.4.- Relaciones entre planos: intersecci\u00f3n e paralelismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.- DESENVOLVEMENTO CONXUNTO DOS SISTEMAS DE PROXECCI\u00d3N PARALELA."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 6. - ELEMENTOS XEOM\u00c9TRICOS FUNDAMENTAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1.- Conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "7.2.- Coberta con fald\u00f3ns de pendentes iguais."}, {"subtema": "7.3.- Coberta con fald\u00f3ns de pendentes distintas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA 7.- SISTEMA ACOTADO. RESOLUCI\u00d3N DE CUBERTAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1.- Verdadeiras magnitudes:"}, {"subtema": "- Por cambios de plano."}, {"subtema": "- Por xiro ou abatemento."}, {"subtema": "- Procedementos mixtos."}, {"subtema": "8.2.- Representaci\u00f3n de figuras planas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 8. - VERDADEIRAS MAGNITUDES E FIGURAS PLANAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1.- Concepto de Perspectiva Lineal."}, {"subtema": "9.2.- Representaci\u00f3n da recta."}, {"subtema": "9.3.- Representaci\u00f3n do plano."}, {"subtema": "9.4.- Clasificaci\u00f3n das perspectivas lineais."}, {"subtema": "- Pola posici\u00f3n do plano do cadro."}, {"subtema": "- Pola posici\u00f3n do punto de vista."}], "temas": [{"tema": "IV.- PERSPECTIVA LINEAL."}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 9. -XENERALIDADES DA PERSPECTIVA LINEAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10.1.- Perspectiva lineal central."}, {"subtema": "10.2.- Perspectiva lineal oblicua."}, {"subtema": "10.3.- Percepci\u00f3n visual e representaci\u00f3n. Diagramas de deformaci\u00f3n."}, {"subtema": "10.4.- Posici\u00f3n relativa dos elementos en perspectiva:"}, {"subtema": "- Influencia do \u00e1ngulo visual."}, {"subtema": "- Influencia da posici\u00f3n do punto de vista."}], "temas": [{"tema": "TEMA 10. - M\u00c9TODOS CL\u00c1SICOS DA PERSPECTIVA. RAIOS VISUAIS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "11.1.- Concepto de punto de medici\u00f3n."}, {"subtema": "11.2.- Perspectiva central."}, {"subtema": "11.3.- Perspectiva oblicua."}], "temas": [{"tema": "TEMA 11.- MEDICI\u00d3N DIRECTA EN PERSPECTIVA. PUNTOS DE MEDICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12.1.- Asoleo xeom\u00e9trico."}, {"subtema": "12.2.- Sombra de puntos e segmentos verticais."}, {"subtema": "12.3.- Sombra de segmentos calquera."}, {"subtema": "12.4.- Contraproxecci\u00f3n."}, {"subtema": "12.5.- Sombras de li\u00f1as curvas."}], "temas": [{"tema": "V.- INTRODUCCION \u00c1S SOMBRAS"}, {"tema": ""}, {"tema": "TEMA 12. - ELEMENTOS DE TEORIA DE SOMBRAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "13.1.- Luz solar paralela ao plano do cadro."}, {"subtema": "13.2.- Luz solar oblicua ao plano do cadro."}, {"subtema": "- Sol detr\u00e1s do observador."}, {"subtema": "- Sol diante do observador."}], "temas": [{"tema": "TEMA 13.- SOMBRAS EN PERSPECTIVA LINEAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Carrodeguas, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "A Xeometr\u00eda Descritiva conc\u00edbese como soporte da linguaxe gr\u00e1fica, posibilitando o uso do debuxo como expresi\u00f3n e representaci\u00f3n do espazo arquitect\u00f3nico. Achega rigor xeom\u00e9trico \u00e1 representaci\u00f3n e an\u00e1lise da arquitectura e desenvolve a capacidade de imaxinaci\u00f3n e lectura espacial.", "nombre_asignatura": "Xeometr\u00eda Descritiva", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "antonia.perez.naya@udc.es", "nombre": "Perez Naya, Antonia Maria"}, {"email": "santiago.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Carrodeguas, Santiago"}, {"email": "evaristo.zas@udc.es", "nombre": "Zas Gomez, Evaristo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702005"}}
{"codigo": "630G02005", "competencias": [{"codigo": "A50", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n, as funci\u00f3ns pr\u00e1cticas e a ergonom\u00eda."}, {"codigo": "A54", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado da est\u00e9tica e a teor\u00eda e historia das belas artes e as artes aplicadas."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01. PRESENTACION. APROXIMACI\u00d3N \u00c1 IDEA DE ARQUITECTURA (I)"}, {"subtema": "02. DEFINICI\u00d3NS DE ARQUITECTURA"}, {"subtema": "03. O CO\u00d1ECEMENTO DA ARQUITECTURA"}, {"subtema": "04. TERRITORIO E ESCALAS DA ARQUITECTURA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I. A IDEA DE ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "05. ORIXES E L\u00cdMITES DA ARQUITECTURA"}, {"subtema": "06. A ARQUITECTURA NO MUNDO CL\u00c1SICO"}, {"subtema": "07. A ARQUITECTURA DA IDADE MEDIA"}, {"subtema": "08. A ARQUITECTURA DO HUMANISMO"}, {"subtema": "09. A ARQUITECTURA DA REVOLUCI\u00d3N INDUSTRIAL"}, {"subtema": "10. A ARQUITECTURA DO MOVEMENTO MODERNO (I)"}, {"subtema": "11. A ARQUITECTURA DO MOVEMENTO MODERNO (II)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II. A ARQUITECTURA NA HISTORIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "12. ARQUITECTURA E PROXECTO"}, {"subtema": "13. ARQUITECTURA E SIGNIFICADO"}, {"subtema": "14. ARQUITECTURA E FORMA"}, {"subtema": "15. ARQUITECTURA E CONSTRUCCI\u00d3N"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III. A PROXECTACI\u00d3N ARQUITECT\u00d3NICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "16. OS MESTRES DA ARQUITECTURA"}], "temas": [{"tema": "IV. MAXISTERIO E ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "17. A LEITURA DA OBRA DE ARQUITECTURA (I)"}, {"subtema": "18. A LEITURA DA OBRA DE ARQUITECTURA (II)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V. A AN\u00c1LISE ARQUITECT\u00d3NICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Curso inicial dos estudos da Escola de Arquitectura, o primeiro cuadrimestre da carreira quere iniciar a formaci\u00f3n do futuro arquitecto atendendo dende os momentos iniciais, \u00f3 triplo soporte reflexivo, proxectivo e construtivo do feito arquitect\u00f3nico. Dentro del, Introduci\u00f3n \u00e1 Arquitectura \u00e9 a \u00fanica materia obrigatoria dentro do bloque proxectual e \u00e9 a encargada de espertar ou de acrecentar o interese pola Arquitectura e pola s\u00faa raz\u00f3n de ser, aproxim\u00e1ndose \u00f3 seu concepto dende a teor\u00eda e dende a historia e fomentando a capacidade anal\u00edtica, o sentido cr\u00edtico e o desenvolvemento l\u00f3xico do alumno no amplo campo que vai da cidade ao dese\u00f1o elemental, como territorio propio da arquitectura.", "nombre_asignatura": "Introduci\u00f3n \u00e1 Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "miguel.abelleira@udc.es", "nombre": "Abelleira Doldan, Miguel A."}, {"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}, {"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "juan.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Gra\u00f1a, Juan Antonio"}, {"email": "zaida.garcia@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Requejo, Zaida"}, {"email": "estefania.lsalas@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Salas, Estefan\u00eda"}, {"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702007"}}
{"codigo": "630G02007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo das t\u00e9cnicas de levantamento gr\u00e1fico en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntes  \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Leyes de la percepci\u00f3n visual y de la proporci\u00f3n."}, {"subtema": "Teor\u00edas de la forma y de la imagen. Teor\u00edas est\u00e9ticas del color."}, {"subtema": "An\u00e1lisis y descripci\u00f3n de formas y espacios arquitect\u00f3nicos a partir de ejemplos significativos de la arquitectura actual o hist\u00f3rica."}, {"subtema": "La figura humana como referencia."}, {"subtema": "Procedimiento de estudio, an\u00e1lisis y representaci\u00f3n de las formas arquitect\u00f3nicas y urbanas."}, {"subtema": "Apuntes a mano alzada."}, {"subtema": "Empleo y manejo de distintas t\u00e9cnicas y formatos."}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISIS DE FORMAS ARQUITECT\u00d3NICAS A TRAV\u00c9S DEL DIBUJO A MANO ALZADA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "T\u00e9cnicas de croquizaci\u00f3n y apuntes a mano alzada."}, {"subtema": "Bocetos y dibujo del natural."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de medici\u00f3n y levantamiento gr\u00e1fico."}], "temas": [{"tema": "CROQUIZACI\u00d3N Y LEVANTAMIENTO GR\u00c1FICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La representaci\u00f3n creativa como fin del aprendizaje gr\u00e1fico."}, {"subtema": "Exposici\u00f3n de la idea sobre el soporte."}, {"subtema": "Composici\u00f3n de planos."}], "temas": [{"tema": "REPRESENTACI\u00d3N CREATIVA E IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Esta asignatura tiene como objetivo que el alumno sedimente su dominio de la representaci\u00f3n gr\u00e1fica arquitect\u00f3nica a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica del Dibujo a Mano Alzada.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lise de Formas Arquitect\u00f3nicas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "antonio.amado@udc.es", "nombre": "Amado Lorenzo, Antonio Gonzalo"}, {"email": "paula.fernandez-gago@udc.es", "nombre": "Fernandez-Gago Longueira, Paula"}, {"email": "fernando.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Fernando"}, {"email": "javier.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Francisco Javier"}, {"email": "carlos.mantinan@udc.es", "nombre": "Manti\u00f1an Campos, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702004"}}
{"codigo": "630G02004", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Co\u00f1ecemento aplicado do c\u00e1lculo num\u00e9rico, a xeometr\u00eda anal\u00edtica e diferencial e os m\u00e9todos alx\u00e9bricos."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Espacio vectorial. Subespacios. Bases. Dimensi\u00f3n. Cambio de base. Ortogonalidad. Bases ortonormales."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n lineal. Matriz asociada."}], "temas": [{"tema": "Espacios vectoriales. Aplicaciones lineales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Autovalores y autovectores de una matriz cuadrada. Polinomio caracter\u00edstico."}, {"subtema": "Matrices diagonalizables. Diagonalizaci\u00f3n ortogonal."}], "temas": [{"tema": "Diagonalizaci\u00f3n de matrices."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Transformaciones ortogonales. Clasificaci\u00f3n en R2 y R3. Isometr\u00edas."}], "temas": [{"tema": "Transformaciones geom\u00e9tricas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos directos de resoluci\u00f3n de sistemas lineales: factorizaci\u00f3n LU, factorizaci\u00f3n de Cholesky."}, {"subtema": "M\u00e9todos iterativos de resoluci\u00f3n de sistemas lineales: Gauss-Seidel."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos de resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaciones lineales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funciones reales. Funciones vectoriales. L\u00edmite y continuidad."}, {"subtema": "Derivaci\u00f3n: Derivadas parciales. Diferencial total. Derivadas sucesivas."}, {"subtema": "Derivaci\u00f3n de funciones compuestas. Derivaci\u00f3n de funciones impl\u00edcitas."}, {"subtema": "Derivaci\u00f3n de una funci\u00f3n vectorial."}], "temas": [{"tema": "Funciones reales y funciones vectoriales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ampliaci\u00f3n de m\u00e9todos de integraci\u00f3n."}, {"subtema": "Integraci\u00f3n num\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "Integraci\u00f3n. Integraci\u00f3n num\u00e9rica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a las ecuaciones diferenciales. Ecuaci\u00f3n diferencial ordinaria de primer orden. Ecuaci\u00f3n diferencial ordinaria de orden superior. Sistemas de ecuaciones diferenciales ordinarias. Ecuaci\u00f3n diferencial en derivadas parciales."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n a las ecuaciones diferenciales ordinarias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos anal\u00edticos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias de primer orden."}, {"subtema": "M\u00e9todos anal\u00edticos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias de orden superior."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias (I)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos anal\u00edticos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales lineales."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias (II)."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Necesidad de los m\u00e9todos num\u00e9ricos."}, {"subtema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias de primer orden."}, {"subtema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos de resoluci\u00f3n de sistemas de ecuaciones diferenciales ordinarias de primer orden."}], "temas": [{"tema": "M\u00e9todos num\u00e9ricos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.rodriguez.seijo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Seijo, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "El objetivo de esta asignatura es ofrecer los conocimientos b\u00e1sicos de Matem\u00e1ticas requeridos en un primer curso del Grado en Estudios de Arquitectura, cubriendo toda una gama de conceptos geom\u00e9tricos, algebraicos y anal\u00edticos, que se consideran imprescindibles en todo estudiante con vistas a la resoluci\u00f3n de problemas de cursos posteriores, matem\u00e1ticos o no, as\u00ed como presentar m\u00e9todos que resuelvan problemas cient\u00edficos y t\u00e9cnicos del trabajo arquitect\u00f3nico y cuyo conocimiento facilitar\u00e1 al futuro arquitecto el di\u00e1logo con otros especialistas, que puedan colaborar con \u00e9l en la realizaci\u00f3n de un proyecto complejo.", "nombre_asignatura": "Matem\u00e1ticas para a Arquitectura 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "nuria.cuellar@udc.es", "nombre": "Cuellar Cerrillo, Nuria"}, {"email": "emma.martin.gutierrez@udc.es", "nombre": "Martin Gutierrez, Maria Emma"}, {"email": "victoria.otero@udc.es", "nombre": "Otero Pi\u00f1eiro, Maria Victoria"}, {"email": "jose.rodriguez.seijo@udc.es", "nombre": "Rodriguez Seijo, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702008"}}
{"codigo": "630G02008", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos principios da mec\u00e1nica xeral, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B2", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os seus co\u00f1ecementos ao seu traballo ou vocaci\u00f3n dun xeito profesional e pos\u00faan as competencias que adoitan demostrarse por medio da elaboraci\u00f3n e defensa de argumentos e a resoluci\u00f3n de problemas dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes te\u00f1an a capacidade de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro da s\u00faa \u00e1rea de estudo) para emitir xu\u00edzos que incl\u00faan unha reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica ou \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Comprender os problemas da concepci\u00f3n estrutural, de construci\u00f3n e da enxe\u00f1er\u00eda vinculados cos proxectos de edificios as\u00ed como as t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n destes"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Revisi\u00f3n de Mec\u00e1nica. Concepto de fuerza."}, {"subtema": "Hip\u00f3tesis b\u00e1sicas."}, {"subtema": "Sistemas de Fuerzas. Propiedades:"}, {"subtema": "Composici\u00f3n de fuerzas. Resultante."}, {"subtema": "Momento de una fuerza respecto a un punto. Momento del sistema."}, {"subtema": "Momento de una fuerza respecto a un eje. Momento del sistema."}, {"subtema": "Par de fuerzas. Composici\u00f3n de pares."}, {"subtema": "Reducci\u00f3n de sistemas."}, {"subtema": "Invariantes de un sistema."}, {"subtema": "Eje central."}, {"subtema": "Condiciones de equilibrio en 3D y 2D."}, {"subtema": "Casos Particulares:"}, {"subtema": "Equilibrio del S.R. bajo la acci\u00f3n de dos fuerzas."}, {"subtema": "Equilibrio del S.R. bajo la acci\u00f3n de tres fuerzas."}], "temas": [{"tema": "EST\u00c1TICA DEL S\u00d3LIDO R\u00cdGIDO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Concepto de solido r\u00edgido. S\u00f3lido libre / S\u00f3lido vinculado."}, {"subtema": "Enlace, v\u00ednculo o ligadura. Definici\u00f3n. Clasificaciones."}, {"subtema": "Fuerzas Activas (o Acciones) y Fuerzas Reactivas (o Reacciones)."}, {"subtema": "Grados de Libertad: Internos, Externos y Totales."}, {"subtema": "Enlaces o Coacciones en sistemas planos."}, {"subtema": "Inmovilizaci\u00f3n del cuerpo en el plano."}, {"subtema": "Enlaces en sistemas espaciales."}, {"subtema": "Inmovilizaci\u00f3n del cuerpo en el espacio."}, {"subtema": "Sistemas isost\u00e1ticos, hiperest\u00e1ticos y mecanismos."}, {"subtema": "Equilibrio en dos dimensiones. C\u00e1lculo de reacciones."}, {"subtema": "Equilibrio en tres dimensiones. C\u00e1lculo de reacciones."}, {"subtema": "Diagrama de s\u00f3lido r\u00edgido."}], "temas": [{"tema": "ENLACES Y REACCIONES. EQUILIBRIO DE CUERPOS R\u00cdGIDOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Fuerzas externas e internas."}, {"subtema": "Equilibrio del s\u00f3lido bajo al acci\u00f3n de dos fuerzas:"}, {"subtema": "Esfuerzo Axil: Tracci\u00f3n y Compresi\u00f3n."}, {"subtema": "Estructuras articuladas planas."}, {"subtema": "Definici\u00f3n. Hip\u00f3tesis B\u00e1sicas. Tipos."}, {"subtema": "Condici\u00f3n de Isostatismo."}, {"subtema": "M\u00e9todos de c\u00e1lculo de estructuras articuladas planas isost\u00e1ticas."}, {"subtema": "M\u00e9todo de Ritter o de las secciones."}, {"subtema": "M\u00e9todo de los nudos."}, {"subtema": "Casos Particulares de Carga."}], "temas": [{"tema": "C\u00c1LCULO DE ESTRUCTURAS ARTICULADAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Pieza Prism\u00e1tica."}, {"subtema": "Vigas. Tipos de vigas."}, {"subtema": "Cargas. Tipos de cargas."}, {"subtema": "Solicitaciones y fuerzas internas. Convenio de signos."}, {"subtema": "Equilibrio de una rebanada."}, {"subtema": "Diagramas de solicitaciones."}, {"subtema": "Trazado de diagramas:"}, {"subtema": "Viga articulada-apoyada con carga puntual"}, {"subtema": "Viga articulada-apoyada con carga uniformemente repartida."}, {"subtema": "Voladizo con carga puntual."}, {"subtema": "Voladizo con carga repartida."}], "temas": [{"tema": "VIGAS: SOLICITACIONES Y FUERZAS INTERNAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas con carga cualquiera."}, {"subtema": "Vigas inclinadas."}, {"subtema": "Vigas con articulaciones y apoyos intermedios. Vigas Gerber."}, {"subtema": "Vigas quebradas."}], "temas": [{"tema": "RESOLUCI\u00d3N DE VIGAS ISOST\u00c1TICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Tipos."}, {"subtema": "M\u00e9todo de estudio."}, {"subtema": "P\u00f3rticos apoyados-articulados."}, {"subtema": "P\u00f3rticos con voladizos."}, {"subtema": "P\u00f3rticos triarticulados."}, {"subtema": "P\u00f3rticos compuestos."}], "temas": [{"tema": "RESOLUCI\u00d3N DE P\u00d3RTICOS ISOST\u00c1TICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Hip\u00f3tesis B\u00e1sicas. Principio de solidificaci\u00f3n. Equilibrio."}, {"subtema": "Cables con cargas concentradas."}, {"subtema": "Cables con cargas distribuidas"}, {"subtema": "Ecuaci\u00f3n diferencial de un cable"}, {"subtema": "Cable parab\u00f3lico."}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE CABLES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n. Centro de un sistema de fuerzas paralelas."}, {"subtema": "Peso y masa. Centro de gravedad y centro de masas."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n a Sistemas Discretos y a Sistemas Continuos."}, {"subtema": "Centro de Gravedad de Superficies. Centroides."}, {"subtema": "Momento est\u00e1tico o primer momento."}, {"subtema": "Propiedades del centro de masas."}, {"subtema": "Teoremas de Papus-Guldin."}], "temas": [{"tema": "CENTRO DE GRAVEDAD Y CENTRO DE MASA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Momentos de inercia de un sistema de puntos materiales. Momento Polar"}, {"subtema": "Producto de inercia de un sistema de puntos materiales."}, {"subtema": "Propiedades"}, {"subtema": "Momentos y Productos de inercia de sistemas continuos."}, {"subtema": "Momentos y Productos de inercia de sistemas planos"}, {"subtema": "Momentos y Productos de inercia de superficies y l\u00edneas."}, {"subtema": "Propiedad Distributiva"}, {"subtema": "Teorema de Steiner aplicado a momentos de inercia."}, {"subtema": "Teorema de Steiner relativo a productos de inercia."}, {"subtema": "Momentos de inercia de \u00e1reas compuestas."}, {"subtema": "Radio de giro de un \u00e1rea."}, {"subtema": "Momento de inercia respecto a una recta cualquiera. Rotaci\u00f3n de Ejes."}, {"subtema": "Ejes principales de inercia."}, {"subtema": "Momentos principales de inercia. Momentos de inercia m\u00e1ximo y m\u00ednimo."}, {"subtema": "C\u00edrculo de Mohr para momentos y productos de inercia."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica del c\u00edrculo de Mohr."}, {"subtema": "Aplicaciones inform\u00e1ticas para la determinaci\u00f3n de las propiedades de un s\u00f3lido r\u00edgido."}], "temas": [{"tema": "MOMENTOS DE INERCIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n."}, {"subtema": "Trabajo de un sistema de fuerzas sobre un s\u00f3lido r\u00edgido."}, {"subtema": "Definici\u00f3n Desplazamiento virtual. Trabajo virtual."}, {"subtema": "Principio de los trabajos virtuales"}], "temas": [{"tema": "M\u00c9TODO DE LOS TRABAJOS VIRTUALES"}]}], "coordinadores": [{"email": "valentin.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Lopez, Valentin"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "La asignatura se estructura en parte te\u00f3rica y parte pr\u00e1ctica, \u00e9sta impartida en grupo reducido. En las clases te\u00f3ricas, la labor expositiva del profesor resulta predominante, si bien el alumno participar\u00e1 de forma activa en su desenvolvimiento. Esta labor se completa con la resoluci\u00f3n por parte del alumno de diversos ejercicios sobre los temas del programa propuestos por el profesor durante las clases de pr\u00e1cticas. Todos los alumnos de la asignatura deben conocer, comprender y saber manejar con soltura los contenidos b\u00e1sicos que integran el documento disponible en este enlace http://etsa.udc.es/web/wp-content/uploads/2012/06/Precurso-F\u00edsica.pdf", "nombre_asignatura": "F\u00edsica para a Arquitectura 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "j.aragon@udc.es", "nombre": "Aragon Fitera, Jorge"}, {"email": "hilda.cuba@udc.es", "nombre": "Cuba Cabana, Hilda"}, {"email": "javier.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Javier Faustino"}, {"email": "valentin.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Lopez, Valentin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630702002"}}
{"codigo": "630G02002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para aplicar os procedementos gr\u00e1ficos \u00e1 representaci\u00f3n de espazos e obxectos (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir e representar os atributos visuais dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas do debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da an\u00e1lise e teor\u00eda da forma e as leis da percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Co\u00f1ecemento axeitado e aplicado  \u00e1 arquitectura e ao urbanismo da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva."}, {"codigo": "A63", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa ante un Tribunal Universitario dun traballo acad\u00e9mico orixinal realizado individualmente relacionado con calquera das disciplinas cursadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes demostrasen posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos nunha \u00e1rea de estudo que parte da base da educaci\u00f3n secundaria xeral, e adoita atoparse a un nivel que, se ben se apoia en libros de texto avanzados, incl\u00fae tam\u00e9n alg\u00fans aspectos que implican co\u00f1ecementos procedentes da vangarda do seu campo de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes poidan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas e soluci\u00f3ns a un p\u00fablico tanto especializado coma non especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes desenvolvesen aquelas habilidades de aprendizaxe necesarias para emprender estudos posteriores cun alto grao de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer a historia e as teor\u00edas da arquitectura, as\u00ed coma as artes, tecnolox\u00edas e ciencias humanas relacionadas con esta"}, {"codigo": "B7", "competencia": "Co\u00f1ecer o papel das belas artes como factor que pode influ\u00edr na calidade da concepci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"codigo": "B12", "competencia": "Comprender as relaci\u00f3ns entre as persoas e os edificios e entre estes e o seu entorno, as\u00ed como a necesidade de relacionar os edificios e os espazos situados entre eles en funci\u00f3n das necesidades e da escala humana"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro"}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Metodolog\u00edas del aprendizaje gr\u00e1fico aplicadas a la representaci\u00f3n arquitect\u00f3nica."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n expresiva como primera fase del aprendizaje gr\u00e1fico."}, {"subtema": "La perspectiva lineal aplicada al dibujo a mano alzada."}, {"subtema": "Representaciones volum\u00e9tricas expresivas: axonometr\u00edas, perspectiva, maqueta..."}], "temas": [{"tema": "DIBUJO A MANO ALZADA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Convenciones gr\u00e1ficas."}, {"subtema": "Escala y proporci\u00f3n."}, {"subtema": "Plantas, alzados y secciones arquitect\u00f3nicas."}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N AL DIBUJO ARQUITECT\u00d3NICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.mantinan@udc.es", "nombre": "Manti\u00f1an Campos, Carlos"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Esta asignatura tiene como objetivo introducir al alumno en la representaci\u00f3n gr\u00e1fica propia de la arquitectura desde una doble vertiente: Dibujo a Mano Alzada y Dibujo Arquitect\u00f3nico.", "nombre_asignatura": "Debuxo de Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Estudos de Arquitectura", "profesores": [{"email": "eduardo.caridad@udc.es", "nombre": "Caridad Ya\u00f1ez, Eduardo"}, {"email": "paula.fernandez-gago@udc.es", "nombre": "Fernandez-Gago Longueira, Paula"}, {"email": "fernando.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Fernando"}, {"email": "javier.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Francisco Javier"}, {"email": "carlos.mantinan@udc.es", "nombre": "Manti\u00f1an Campos, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G02&assignatura=630G02002&any_academic=2018_19"}
