{"index": {"_id": "630703002"}}
{"codigo": "630G03002", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 coordinada por la USC por lo que la gu\u00eda docente est\u00e1 realizada en la siguiente direcci\u00f3n web http://www.usc.es/es/centros/eps/materia.html?materia=129623&ano=69&idioma=2", "nombre_asignatura": "Xeograf\u00eda F\u00edsica e Humana", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703006"}}
{"codigo": "630G03006", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "CE05 - Conocimiento adecuado y aplicado al paisaje del c\u00e1lculo matricial, la trigonometr\u00eda y la geometr\u00eda m\u00e9trica y proyectiva."}, {"codigo": "A13", "competencia": "CE13 - Conocimiento aplicado del c\u00e1lculo num\u00e9rico, el c\u00e1lculo diferencial e integral, las ecuaciones diferenciales y los m\u00e9todosestad\u00edsticos."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Conocer el papel de las bellas artes, la historia y las teor\u00edas del paisaje, as\u00ed como las tecnolog\u00edas y ciencias humanas relacionadas con este."}, {"codigo": "B10", "competencia": "CG5 - Conocimiento en materias b\u00e1sicas, cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas que permitan un aprendizaje continuo, as\u00ed como una capacidad de adaptaci\u00f3n a nuevas situaciones."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma. Capacidadde an\u00e1lisis y s\u00edntesis. Capacidad para el razonamiento y la argumentaci\u00f3n. Capacidad para elaborar y presentar un texto organizadoy comprensible. Capacidad para realizar una exposici\u00f3n en p\u00fablico de forma clara, concisa y coherente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejerciciode su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida. Habilidad en el manejo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n (TIC). Capacidad para obtener informaci\u00f3n adecuada, diversa y actualizada. Utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1ficay de Internet."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Desenvolverse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda respetuosa con la cultura democr\u00e1tica, los derechos humanos y laperspectiva de g\u00e9nero. Capacidad para trabajar en grupo y abarcar situaciones problem\u00e1ticas de forma colectiva."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Adquirir habilidades para la vida. y h\u00e1bitos, rutinas y estilos de vida saludables."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Estimular la capacidad para trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas quecontribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gestionar tiempos y recursos: desarrollar planes, priorizar, actividades. identificar las cr\u00edticas, establecer plazosy cumplirlos. Capacidad de trabajo individual, con actitud autocr\u00edtica."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico ycultura de la sociedad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Distribuci\u00f3n muestral de una variable. Medidas resumen. Regresi\u00f3n y correlaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. An\u00e1lisis exploratorio de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Variables aleatorias. Distribuci\u00f3n poblacional de una variable. Medidas resumen. Modelos de distribuci\u00f3n de probabilidad de uso com\u00fan."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Variables aleatorias."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intervalos de confianza basados en una y dos muestras. Contraste de hip\u00f3tesis basados en una y dos muestras."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. T\u00e9cnicas de inferencia estad\u00edstica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funciones reales y funciones vectoriales. L\u00edmites y continuidad. Derivaci\u00f3n. Extremos relativos y condicionados."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Funciones reales y funciones vectoriales."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Integraci\u00f3n. Integraci\u00f3n num\u00e9rica."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Integraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecuaciones diferenciales ordinarias. M\u00e9todos de resoluci\u00f3n de ecuaciones diferenciales ordinarias. Resoluci\u00f3n num\u00e9rica de ecuaciones diferenciales de primer orden."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Ecuaciones diferenciales ordinarias."}]}], "coordinadores": [{"email": "emma.martin.gutierrez@udc.es", "nombre": "Martin Gutierrez, Maria Emma"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Matem\u00e1ticas", "descripcion": "Esta asignatura se encuadra dentro de las materias b\u00e1sicas que se imparten en el primer curso del plan de estudios conducente al t\u00edtulo de graduado en Paisaje. La materia que conforma esta asignatura est\u00e1 dividida en dos bloques: Estad\u00edstica y C\u00e1lculo. La parte de Estad\u00edstica se imparte en la Escuela Polit\u00e9cnica Superior de Lugo, por el departamento de Estad\u00edstica, An\u00e1lisis Matem\u00e1tico y Optimizaci\u00f3n de la Universidad de Santiago de Compostela. La docencia de la parte de C\u00e1lculo se realizar\u00e1 en la Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura, por el departamento de Matem\u00e1ticas de la Universidad de A Coru\u00f1a. La docencia de ambas partes se realizar\u00e1 simult\u00e1neamente y a lo largo de todo el segundo cuatrimestre. El objetivo de esta asignatura es ofrecer los conocimientos b\u00e1sicos de Matem\u00e1ticas que se consideran imprescindibles para que todo estudiante sea capaz de resolver problemas matem\u00e1ticos que puedan aparecer en cursos posteriores, o en su futuro profesional.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Matem\u00e1ticas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [{"email": "emma.martin.gutierrez@udc.es", "nombre": "Martin Gutierrez, Maria Emma"}, {"email": "victoria.otero@udc.es", "nombre": "Otero Pi\u00f1eiro, Maria Victoria"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703009"}}
{"codigo": "630G03009", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Xeoinform\u00e1tica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703003"}}
{"codigo": "630G03003", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 coordinada por la USC y la informaci\u00f3n se encuentra en la siguiente informaci\u00f3n web http://www.usc.es/es/centros/eps/materia.html?materia=129646", "nombre_asignatura": "Fundamentos da Econom\u00eda da Paisaxe", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703010"}}
{"codigo": "630G03010", "competencias": [{"codigo": "A19", "competencia": "CE19 - Capacidad de describir, definir, representar los patrones espaciales relativos a las relaciones entre los vol\u00famenes construidosy los espacios libres, para detectar las componentes materiales que cumplen con las intenciones del proyecto y son compatible conlas condiciones ambientales encontradas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Conocer los sistemas de informaci\u00f3n y representaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma. Capacidadde an\u00e1lisis y s\u00edntesis. Capacidad para el razonamiento y la argumentaci\u00f3n. Capacidad para elaborar y presentar un texto organizadoy comprensible. Capacidad para realizar una exposici\u00f3n en p\u00fablico de forma clara, concisa y coherente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejerciciode su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida. Habilidad en el manejo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n (TIC). Capacidad para obtener informaci\u00f3n adecuada, diversa y actualizada. Utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1ficay de Internet."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Desenvolverse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda respetuosa con la cultura democr\u00e1tica, los derechos humanos y laperspectiva de g\u00e9nero. Capacidad para trabajar en grupo y abarcar situaciones problem\u00e1ticas de forma colectiva."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Adquirir habilidades para la vida. y h\u00e1bitos, rutinas y estilos de vida saludables."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Estimular la capacidad para trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas quecontribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gestionar tiempos y recursos: desarrollar planes, priorizar, actividades. identificar las cr\u00edticas, establecer plazosy cumplirlos. Capacidad de trabajo individual, con actitud autocr\u00edtica."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico ycultura de la sociedad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos e UrbanismoProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 dedicada al an\u00e1lisis paisaj\u00edstico, ser\u00e1 donde se establezca un primer contacto con la cartograf\u00eda y su construcci\u00f3n y el manejo de escalas, dimensiones y fuentes documentales. Esta materia forma parte del taller 1 junto con las materias Biolog\u00eda de las plantas y Sistemas de Informaci\u00f3n geogr\u00e1fica 1.", "nombre_asignatura": "Proxecto da Paisaxe 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}, {"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}, {"email": "emilio.rblanco@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blanco, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703007"}}
{"codigo": "630G03007", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 coordinada por la USC por lo que la informaci\u00f3n se encuentra en el siguiente enlace http://www.usc.es/es/centros/eps/materia.html?materia=129723", "nombre_asignatura": "Sistemas de Informaci\u00f3n Xeogr\u00e1fica 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703004"}}
{"codigo": "630G03004", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "Esta materia est\u00e1 coordinada por la USC y la informaci\u00f3n se encuentra en el siguiente enlace http://www.usc.es/es/centros/eps/materia.html?materia=129666", "nombre_asignatura": "Inform\u00e1tica Aplicada \u00e1 Paisaxe", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703008"}}
{"codigo": "630G03008", "competencias": [], "contenidos": [], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "", "descripcion": "http://www.usc.es/es/centros/eps/materia.html?materia=129646", "nombre_asignatura": "Biolox\u00eda das Plantas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703001"}}
{"codigo": "630G03001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "CE01 - Aptitud para aplicar los procedimientos gr\u00e1ficos a la representaci\u00f3n de espacios y objetos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "CE02 - Aptitud para concebir y representar los atributos visuales de los objetos y dominar la proporci\u00f3n y las t\u00e9cnicas del dibujo,incluida la inform\u00e1tica."}, {"codigo": "A3", "competencia": "CE03 - Conocimiento adecuado y aplicado al paisaje de los sistemas de representaci\u00f3n espacial y fotogr\u00e1fica."}, {"codigo": "A4", "competencia": "CE04 - Conocimiento adecuado y aplicado al paisaje del an\u00e1lisis y teor\u00eda de la forma y las leyes de la percepci\u00f3n visual."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B7", "competencia": "CG2 - Conocer los sistemas de informaci\u00f3n y representaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma. Capacidadde an\u00e1lisis y s\u00edntesis. Capacidad para el razonamiento y la argumentaci\u00f3n. Capacidad para elaborar y presentar un texto organizadoy comprensible. Capacidad para realizar una exposici\u00f3n en p\u00fablico de forma clara, concisa y coherente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejerciciode su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida. Habilidad en el manejo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n (TIC). Capacidad para obtener informaci\u00f3n adecuada, diversa y actualizada. Utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1ficay de Internet."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Desenvolverse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda respetuosa con la cultura democr\u00e1tica, los derechos humanos y laperspectiva de g\u00e9nero. Capacidad para trabajar en grupo y abarcar situaciones problem\u00e1ticas de forma colectiva."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Adquirir habilidades para la vida. y h\u00e1bitos, rutinas y estilos de vida saludables."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Estimular la capacidad para trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas quecontribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gestionar tiempos y recursos: desarrollar planes, priorizar, actividades. identificar las cr\u00edticas, establecer plazosy cumplirlos. Capacidad de trabajo individual, con actitud autocr\u00edtica."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico ycultura de la sociedad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. A representaci\u00f3n da paisaxe antiga"}, {"subtema": "1.2. A representaci\u00f3n da paisaxe medieval"}, {"subtema": "1.3. A representaci\u00f3n da paisaxe moderna"}, {"subtema": "1.4. A representaci\u00f3n da paisaxe contempor\u00e1nea"}], "temas": [{"tema": "TEMA 1. HISTORIA DA REPRESENTACI\u00d3N DA PAISAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. O sistema di\u00e9drico"}, {"subtema": "2.2. O sistema acoutado"}, {"subtema": "2.3. O sistema axonom\u00e9trico"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2. INTRODUCI\u00d3N AOS PRINCIPAIS SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N I: A PROXECCI\u00d3N PARALELA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Concepto e clasificaci\u00f3n das perspectivas lineais"}, {"subtema": "3.2. M\u00e9todos cl\u00e1sicos da perspectiva lineal: raios visuais"}, {"subtema": "3.3. Medici\u00f3n directa en perspectiva: puntos de medici\u00f3n"}, {"subtema": "3.4. As perspectivas curvil\u00edneas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 3. INTRODUCI\u00d3N AOS PRINCIPAIS SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N II: A PROXECCI\u00d3N CENTRAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. Convenci\u00f3ns gr\u00e1ficas"}, {"subtema": "4.2. T\u00e9cnicas gr\u00e1ficas anal\u00f3xicas"}, {"subtema": "4.3. T\u00e9cnicas gr\u00e1ficas dixitais"}], "temas": [{"tema": "TEMA 4. T\u00c9CNICAS GR\u00c1FICAS DA REPRESENTACI\u00d3N DA PAISAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1. A paisaxe natural"}, {"subtema": "5.2. A paisaxe humanizada rural"}, {"subtema": "5.3. A paisaxe humanizada urbana"}], "temas": [{"tema": "TEMA 5. O DEBUXO DA PAISAXE E OS SEUS ELEMENTOS ESPEC\u00cdFICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1. O debuxo descritivo"}, {"subtema": "6.2. O debuxo anal\u00edtico"}, {"subtema": "6.3. O debuxo proxectual"}], "temas": [{"tema": "TEMA 6. TIPOS DE DEBUXO E AS S\u00daAS APLICACI\u00d3NS"}]}], "coordinadores": [{"email": "evaristo.zas@udc.es", "nombre": "Zas Gomez, Evaristo"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaRepresentaci\u00f3n e Teor\u00eda Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "O debuxo, fundamentalmente a man alzada, como linguaxe e ferramenta b\u00e1sica para a representaci\u00f3n, an\u00e1lise e o proxecto da paisaxe.", "nombre_asignatura": "Debuxo da Paisaxe", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [{"email": "luis.hermida@udc.es", "nombre": "Hermida Gonzalez, Luis"}, {"email": "evaristo.zas@udc.es", "nombre": "Zas Gomez, Evaristo"}], "tipo": "Formaci\u00f3n b\u00e1sica", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03001&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630703005"}}
{"codigo": "630G03005", "competencias": [{"codigo": "A39", "competencia": "CE39 - Conocimiento adecuado de la historia general del paisaje."}, {"codigo": "A40", "competencia": "CE40 - Conocimiento adecuado de la est\u00e9tica y la teor\u00eda e historia de las bellas artes y las artes aplicadas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB1 - Que los estudiantes hayan demostrado poseer y comprender conocimientos en un \u00e1rea de estudio que parte de la base de la educaci\u00f3n secundaria general, y se suele encontrar a un nivel que, si bien se apoya en libros de texto avanzados, incluye tambi\u00e9n algunos aspectos que implican conocimientos procedentes de la vanguardia de su campo de estudio"}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB2 - Que los estudiantes sepan aplicar sus conocimientos a su trabajo o vocaci\u00f3n de una forma profesional y posean las competencias que suelen demostrarse por medio de la elaboraci\u00f3n y defensa de argumentos y la resoluci\u00f3n de problemas dentro de su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB3 - Que los estudiantes tengan la capacidad de reunir e interpretar datos relevantes (normalmente dentro de su \u00e1rea de estudio) para emitir juicios que incluyan una reflexi\u00f3n sobre temas relevantes de \u00edndole social, cient\u00edfica o \u00e9tica"}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB4 - Que los estudiantes puedan transmitir informaci\u00f3n, ideas, problemas y soluciones a un p\u00fablico tanto especializado como no especializado"}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB5 - Que los estudiantes hayan desarrollado aquellas habilidades de aprendizaje necesarias para emprender estudios posteriores con un alto grado de autonom\u00eda"}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Conocer el papel de las bellas artes, la historia y las teor\u00edas del paisaje, as\u00ed como las tecnolog\u00edas y ciencias humanas relacionadas con este."}, {"codigo": "C1", "competencia": "CT1 - Expresarse correctamente, tanto de forma oral como escrita, en las lenguas oficiales de la comunidad aut\u00f3noma. Capacidadde an\u00e1lisis y s\u00edntesis. Capacidad para el razonamiento y la argumentaci\u00f3n. Capacidad para elaborar y presentar un texto organizadoy comprensible. Capacidad para realizar una exposici\u00f3n en p\u00fablico de forma clara, concisa y coherente."}, {"codigo": "C2", "competencia": "CT2 - Utilizar las herramientas b\u00e1sicas de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) necesarias para el ejerciciode su profesi\u00f3n y para el aprendizaje a lo largo de su vida. Habilidad en el manejo de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n (TIC). Capacidad para obtener informaci\u00f3n adecuada, diversa y actualizada. Utilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1ficay de Internet."}, {"codigo": "C3", "competencia": "CT3 - Desenvolverse para el ejercicio de una ciudadan\u00eda respetuosa con la cultura democr\u00e1tica, los derechos humanos y laperspectiva de g\u00e9nero. Capacidad para trabajar en grupo y abarcar situaciones problem\u00e1ticas de forma colectiva."}, {"codigo": "C4", "competencia": "CT4 - Adquirir habilidades para la vida. y h\u00e1bitos, rutinas y estilos de vida saludables."}, {"codigo": "C5", "competencia": "CT5 - Estimular la capacidad para trabajar en equipos interdisciplinares o transdisciplinares, para ofrecer propuestas quecontribuyan a un desarrollo sostenible ambiental, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social."}, {"codigo": "C6", "competencia": "CT6 - Capacidad de gestionar tiempos y recursos: desarrollar planes, priorizar, actividades. identificar las cr\u00edticas, establecer plazosy cumplirlos. Capacidad de trabajo individual, con actitud autocr\u00edtica."}, {"codigo": "C7", "competencia": "CT7 - Valorar la importancia que tiene la investigaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el avance socioecon\u00f3mico ycultura de la sociedad."}, {"codigo": "C8", "competencia": "CT8 - Entender la importancia de la cultura emprendedora y conocer los medios al alcance de las personas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEMA 1: Sobre o concepto de paisaxe. A paisaxe como unha construci\u00f3n cultural"}, {"subtema": "TEMA 2: Arquitectura, representaci\u00f3n e mito na Antig\u00fcidade."}, {"subtema": "TEMA 3: Natureza, xard\u00edn e s\u00edmbolo na Europa medieval"}, {"subtema": "TEMA 4: A Idade Moderna: contemplaci\u00f3n e espect\u00e1culo"}, {"subtema": "TEMA 5: Novos paradigmas"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 1: Paisaxe, arquitectura e xard\u00edn"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TEMA 6: Sobre a representaci\u00f3n da paisaxe na historia da arte occidental"}, {"subtema": "TEMA 7: Pintura paisax\u00edstica"}, {"subtema": "TEMA 8: Repaso do concepto de paisaxe no s\u00e9culo XX. Escultura e posmodernidade"}, {"subtema": "TEMA 9: Arte da terra"}, {"subtema": "TEMA 10: A arte da paisaxe no s\u00e9culo XXI"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE TEM\u00c1TICO 2: A paisaxe na historia da arte"}]}], "coordinadores": [{"email": "yolanda.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Sanchez, Yolanda"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Composici\u00f3nProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A materia Arte e Paisaxe est\u00e1 dividida en d\u00faas partes: a primeira exp\u00f3n o concepto de paisaxe dende unha perspectiva hist\u00f3rico-est\u00e9tica, que abrangue a orixe e natureza da relaci\u00f3n entre paisaxe e arquitectura na Antig\u00fcidade, que se complementa cunha introduci\u00f3n a a historia do xard\u00edn occidental, insistindo na s\u00faa dimensi\u00f3n social, simb\u00f3lica e art\u00edstica. A segunda parte c\u00e9ntrase na paisaxe como tema da pr\u00e1ctica art\u00edstica, comezando coa pintura renacentista ata a s\u00faa inclusi\u00f3n nos procesos creativos da arte contempor\u00e1nea.", "nombre_asignatura": "Arte e Paisaxe", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Paisaxe", "profesores": [{"email": "yolanda.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Sanchez, Yolanda"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G03&assignatura=630G03005&any_academic=2018_19"}
