{"index": {"_id": "630701052"}}
{"codigo": "630G01052", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A40", "competencia": "XEOMETR\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva como fundamentos do trazado, dese\u00f1o e composici\u00f3n arquitect\u00f3nicos da comprensi\u00f3n dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "BASES DE MEC\u00c1NICA XERAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios da mec\u00e1nica b\u00e1sica e aplicada, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais necesarios para entender as condici\u00f3ns de equilibrio dos edificios e obras civ\u00eds e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Ordenes relacionadas con 3D"}, {"subtema": "1.2. -S\u00f3lidos 3D e Superficies 3D"}, {"subtema": "1.3. -Comandos de renderizado"}, {"subtema": "1.4.- Presentaci\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "1.- DEBUXO EN CAD-3D"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 PLEGADURAS"}, {"subtema": "Lineais. Radiais. So bre superficies curvas"}, {"subtema": "Pregables. Exemplos arquitect\u00f3nicos"}, {"subtema": "2.2 REDES PLANAS E ESPACIAIS"}, {"subtema": "Redes de base cuadrangular, triangular e hexagonal. De simple curvatura. De dobre curvatura. C\u00fapulas xeod\u00e9sicas. Exemplos arquitect\u00f3nicos."}], "temas": [{"tema": "2:-SUPERFICIES ARQUITECT\u00d3NICAS DE BASE POLIEDRAL."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. -SIMPLE CURVATURA"}, {"subtema": "Radiais. Lineais. Exemplos arquitect\u00f3nicos."}, {"subtema": "3.2.- REVOLUCI\u00d3N e TRANSLACI\u00d3N."}, {"subtema": "T\u00f3ricas. Esf\u00e9ricas. Outras superficies."}, {"subtema": "Exemplos arquitect\u00f3nicos."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n en CAD-3D"}, {"subtema": "3.3.- DOBRE CURVAT. (POST. e NEG.)"}, {"subtema": "Cu\u00e1dricas Reguladas: Hip.R. e Par.R. Conoides: xerais e de P.director"}, {"subtema": "Cilindroides: capialzado e corno vaca"}, {"subtema": "Exemplos arquitect\u00f3nicos"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n en CAD-3D"}], "temas": [{"tema": "3. \u2013SUPERFICIES ARQUITECT\u00d3NICAS CURVAS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1. - SUPERFICIES TRACCIONADAS"}, {"subtema": "Superficies alabeadas sinxelas. Onduladas."}, {"subtema": "Entibadas. Exemplos arquitect\u00f3nicos"}, {"subtema": "4.2.- SUPERFICIES PNEUM\u00c1TICAS"}, {"subtema": "Superficies inflables a baixa presi\u00f3n. Paneis inflables."}, {"subtema": "Exemplos arquitect\u00f3nicos."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n en CAD-3D"}], "temas": [{"tema": "4.- SUPERFICIES ARQUITECT\u00d3NICAS DE DIFICIL DEFINICI\u00d3N XEOM\u00c9TRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "xx"}], "temas": [{"tema": "5.- APLICACI\u00d3N \u00c1 REPRESENTACI\u00d3N DE ARQUITECTURAS EMBLEM\u00c1TICAS (CONSTRUIDAS OU SOLO DEBUXADAS). Representaci\u00f3n en CAD-3D"}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.castro@udc.es", "nombre": "Castro Garc\u00eda, \u00d3scar"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "AFONDAR NO CO\u00d1ECEMENTO DAS SUPERFICIES COMPLEXAS E A S\u00daA GRAFIACI\u00d3N AVANZADA, DEBUXO CON ORDENADOR EN 3D. AN\u00c1LISE DA XEOMETR\u00cdA SUBXACENTE NA ARQUITECTURA. AFONDAR NA RELACI\u00d3N ENTRE A XEOM\u00c9TRIA, O SISTEMA SUSTENTANTE E RESULTADO ARQUITECT\u00d3NICO FINAL.", "nombre_asignatura": "Xeometr\u00edas complexas en Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "oscar.castro@udc.es", "nombre": "Castro Garc\u00eda, \u00d3scar"}, {"email": "fernando.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Fernando"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01052&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701059"}}
{"codigo": "630G01059", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CONTROL DE EXECUCI\u00d3N DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantemento e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de obra grosa, cerramento, cuberta e demais obra grosa, as\u00ed como nos de obra civil asociados a eles."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "A16", "competencia": "PROTECCI\u00d3N DO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para realizar tarefas de catalogaci\u00f3n monumental, definir medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos hist\u00f3ricos e redactar plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n destes \u00faltimos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "PROXECTO DA CIMENTACI\u00d3N: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n, as\u00ed como asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "PLANEAMENTO URBANO: aptitude ou capacidade para redactar e xestionar plans de ordenaci\u00f3ns territorial e metropolitana, plans estrat\u00e9xicos, plans de viabilidade urban\u00edstica e plans urban\u00edsticos de \u00e1mbito municipal, de actuaci\u00f3ns en \u00e1reas urbanas e de car\u00e1cter especial."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A21", "competencia": "PROXECTO DE OBRA CIVIL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular e executar as soluci\u00f3ns de obra civil asociadas \u00e1 edificaci\u00f3n e aos conxuntos urbanos, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CONSERVACION DE INSTALACI\u00d3NS: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento das instalaci\u00f3ns de subministro e evacuaci\u00f3n de augas, electricidade, iluminaci\u00f3n artificial, calefacci\u00f3n, aclimataci\u00f3n, transporte mec\u00e1nico, comunicaci\u00f3ns audiovisuais, seguridade e protecci\u00f3n contra incendios."}, {"codigo": "A23", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS HIDRA\u00daLICAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministro, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS E ASOCIADAS:aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n e subministro de electricidade, de comunicaci\u00f3n audiovisual e de iluminaci\u00f3n artificial, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantementos e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de divisi\u00f3n interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, as\u00ed como nas de obra civil asociadas a elas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "PROXECTO DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra grosa, pechamento, cuberta, e en detalle, e tam\u00e9n para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN OBRA: aptitude ou capacidade para redactar e executar proxectos de seguridade, prevenci\u00f3n de riscos e hixiene laboral en obras de edificaci\u00f3n e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "VALORACI\u00d3N DE BENS INMOBLES: aptitude ou capacidade para realizar valoraci\u00f3ns e taxaci\u00f3ns inmobiliarios, inclu\u00edndo terreos r\u00fasticos e solares, edificaci\u00f3ns e espazos urbanos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "VALORACI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para elaborar medici\u00f3ns e orzamentos e dar fe dos costos de todo tipo no proxecto e execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos."}, {"codigo": "A33", "competencia": "XESTI\u00d3N INMOBILIARIA: aptitude ou capacidade para exercer funci\u00f3ns de direcci\u00f3n e xesti\u00f3n inmobiliaria e de promoci\u00f3n de obras, dende a localizaci\u00f3n e adquisici\u00f3n de solo ata a entrega do produto aos usuarios."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A39", "competencia": "RESTITUCI\u00d3N GR\u00c1FICA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de medici\u00f3n e levantamento gr\u00e1fico de edificios e de \u00e1mbitos urbanos e naturais en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntamentos \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "XEOMETR\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva como fundamentos do trazado, dese\u00f1o e composici\u00f3n arquitect\u00f3nicos da comprensi\u00f3n dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A46", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NON OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas do mundo non occidental, os seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos e as s\u00faas semellanzas e diferencias coas propias da cultura occidental."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "A53", "competencia": "C\u00c1LCULO MATEM\u00c1TICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do c\u00e1lculo num\u00e9rico, a an\u00e1lise matem\u00e1tica, a xeometr\u00eda anal\u00edtica e diferencial e os m\u00e9todos alxebraicos, como bases do entendemento dos fen\u00f3menos f\u00edsicos que atinxen aos sistemas, equipos e servizos propios da edificaci\u00f3n e o urbanismo."}, {"codigo": "A54", "competencia": "BASES DE F\u00cdSICA AMBIENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de termodin\u00e1mica, ac\u00fastica e \u00f3ptica necesarios para proporcionar aos edificios e espazos urbanos condici\u00f3ns pasivas de habitabilidade, illamento e protecci\u00f3n."}, {"codigo": "A55", "competencia": "BASES DE F\u00cdSICA DE FLUXOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de mec\u00e1nica de flu\u00eddos, hidra\u00falica, electricidade, electromagnetismo e luminotecnia necesarios para dotar os edificios e conxuntos urbanos de equipamento activo para o confort e a educaci\u00f3n ambiental."}, {"codigo": "A56", "competencia": "BASES DE MEC\u00c1NICA XERAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios da mec\u00e1nica b\u00e1sica e aplicada, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais necesarios para entender as condici\u00f3ns de equilibrio dos edificios e obras civ\u00eds e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A57", "competencia": "MEC\u00c1NICA ESTRUCTURAL E DO TERREO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de mec\u00e1nica de s\u00f3lidos e de medios continuos, dos de mec\u00e1nica do solo e das calidades pl\u00e1sticas, el\u00e1sticas e de resistencia dos distintos materiais empregados en estruturas portantes, obra civil e cimentaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A59", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS CONVENCIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a organizaci\u00f3n dimensional, os m\u00e9todos de montaxe e a an\u00e1lise patol\u00f3xica dos compo\u00f1entes construtivos convencionais na obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A60", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS INDUSTRIALIZADOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos de produci\u00f3n industrial e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a coordinaci\u00f3n modular e dimensional e os m\u00e9todos de montaxe dos sistemas prefabricados e de alta tecnolox\u00eda en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A61", "competencia": "FUNDAMENTOS LEGAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do marco legal do desempe\u00f1o profesional no relativo \u00e1 sa\u00fade, a seguridade e o benestar p\u00fablicos e \u00e1 regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria."}, {"codigo": "A62", "competencia": "DEONTOLOX\u00cdA E ORGANIZACI\u00d3N CORPORATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios \u00e9ticos e organizativos do exercicio da arquitectura, inclu\u00edndo a estrutura e normativa colexiais, a contrataci\u00f3n de servizos profesionais, as modalidades de asociaci\u00f3n e personalidade xur\u00eddica e as condici\u00f3ns de responsabilidade civil."}, {"codigo": "A63", "competencia": "TR\u00c1MITES PROFESIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos da actividade arquitect\u00f3nica, como os de financiamento e contrataci\u00f3n de obras, preparaci\u00f3n de expedientes unitarios, presentaci\u00f3n de documentos e xesti\u00f3n de visados e licenzas."}, {"codigo": "A64", "competencia": "M\u00c9TODOS DE VALORACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e taxaci\u00f3n, de programaci\u00f3n econ\u00f3mica e de c\u00e1lculo de custos e fiscalizaci\u00f3n destes, nas obras de car\u00e1cter arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico e no planeamento."}, {"codigo": "A65", "competencia": "METODOLOX\u00cdA DO TRABALLO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de organizaci\u00f3n das oficinas profesionais respecto \u00e1 distribuci\u00f3n de tarefas e responsabilidades, ao control de tempos de produci\u00f3n, custos e rendementos laborais, \u00e1 administraci\u00f3n econ\u00f3mica e \u00e1 planificaci\u00f3n comercial."}, {"codigo": "A66", "competencia": "METODOLOX\u00cdA EMPRESARIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos xerais de organizaci\u00f3n, xesti\u00f3n, administraci\u00f3n, planificaci\u00f3n e direcci\u00f3n empresariais e a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos sectores inmobiliario e da construci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Comprensi\u00f3n num\u00e9rica."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e costumes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "De acordo co establecido no Regulamento, os temas ser\u00e1n propostos por cada Taller. As condici\u00f3ns de redacci\u00f3n, presentaci\u00f3n, composici\u00f3n dos Tribunais e demais caracter\u00edsticas do Proxecto Fin de Carreira estar\u00e1n recollidas no citado Regulamento."}], "temas": [{"tema": "No Proxecto Fin de Grao elaboraranse proxectos que permitan sintetizar capacidades e co\u00f1ecementos parciais adquiridos no transcurso do proceso formativo, servindo como ensaio xeral para a pr\u00e1ctica do oficio de arquitecto. O Proxecto Fin de Grao ser\u00e1, por tanto, un exercicio orixinal a presentar e defender ante o Tribunal, e consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sintetizar\u00e1n os co\u00f1ecementos e habilidades adquiridos ao cursar todas as disciplinas da carreira, desenvolvido ata o punto de demostrar aptitude para determinar a completa execuci\u00f3n das edificaci\u00f3ns sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n aplicable."}, {"tema": ""}, {"tema": "Estarase ao disposto no Regulamento para o desenvolvemento e defensa do Proxecto Fin de Grao aprobado polos organos de goberno. http://etsa.udc.es/web/?p=15202"}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.casares@udc.es", "nombre": "Casares Gallego, Amparo"}], "creditos": 30.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda CivilExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O Proxecto Fin de Grao finaliza a titulaci\u00f3n que habilita para o exercicio da profesi\u00f3n de arquitecto. Tr\u00e1tase de elaborar, presentar e defender un proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ata o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable. Representa a plenitude da adquisici\u00f3n das competencias para o exercicio da profesi\u00f3n regulada de Arquitecto de acordo cos dereitos, atribuci\u00f3ns e prerrogativas que as disposici\u00f3ns legais establezan.", "nombre_asignatura": "Proxecto fin de grao", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "miguel.abelleira@udc.es", "nombre": "Abelleira Doldan, Miguel A."}, {"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "j.aragon@udc.es", "nombre": "Aragon Fitera, Jorge"}, {"email": "jose.bermudez@udc.es", "nombre": "Bermudez Grai\u00f1o, Jose Manuel"}, {"email": "f.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Guerra, Fernando"}, {"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "maria.carreiro@udc.es", "nombre": "Carreiro Otero, Maria Concepci\u00f3n"}, {"email": "amparo.casares@udc.es", "nombre": "Casares Gallego, Amparo"}, {"email": "oscar.castro@udc.es", "nombre": "Castro Garc\u00eda, \u00d3scar"}, {"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}, {"email": "eloy.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Eloy Rafael"}, {"email": "javier.dominguez@udc.es", "nombre": "Dominguez Diez, Javier Faustino"}, {"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}, {"email": "andres.fernandez-albalat@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez-Albalat  Ruiz, Andr\u00e9s"}, {"email": "manuel.franco.taboada@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Juan Manuel"}, {"email": "pablo.gallego@udc.es", "nombre": "Gallego Picard, Pablo"}, {"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}, {"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}, {"email": "luis.hermida@udc.es", "nombre": "Hermida Gonzalez, Luis"}, {"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}, {"email": "m.iglesia1@udc.es", "nombre": "Iglesia Perez, Manuel de la"}, {"email": "valentin.lamas@udc.es", "nombre": "Lamas Lopez, Valentin"}, {"email": "j.llamazares@udc.es", "nombre": "Llamazares Castro, Jesus"}, {"email": "emma.lopez.bahut@udc.es", "nombre": "Lopez Bahut, Maria Emma"}, {"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}, {"email": "x.louzao@udc.es", "nombre": "Louzao Martinez, Francisco Xabier"}, {"email": "c.martinez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez, Carlos"}, {"email": "j.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Suarez, Jose Luis"}, {"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}, {"email": "monica.mesejo@udc.es", "nombre": "Mesejo Conde, M\u00f3nica"}, {"email": "manuel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Vidal, Manuel"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}, {"email": "yolanda.perez@udc.es", "nombre": "P\u00e9rez Sanchez, Yolanda"}, {"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}, {"email": "carlos.quintans@udc.es", "nombre": "Quint\u00e1ns Eiras, Carlos Luis"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}, {"email": "a.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Porto, Alberto"}, {"email": "enrique.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodriguez Garcia, Enrique"}, {"email": "angeles.santos@udc.es", "nombre": "Santos V\u00c1zquez, Angeles"}, {"email": "carlos.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}, {"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01059&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701044"}}
{"codigo": "630G01044", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Ferramentas conceptuais: Filosof\u00eda e Idea do Proxecto, tempo e historia. Contexto."}, {"subtema": "- Ferramentas metodol\u00f3xicas: Organigrama, diagrama, modelos maqueta e dese\u00f1o."}, {"subtema": "- Funci\u00f3n, forma, tect\u00f3nica."}], "temas": [{"tema": "Tema 1."}, {"tema": "Aplicaci\u00f3ns metodoloxicas e instrumentais ao Proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Entorno f\u00edsico e contexto social."}, {"subtema": "- Ideas de tecido, conciencia de ocupaci\u00f3n do plano: hitos, trazas, eixos, \u00e1reas, restos."}, {"subtema": "- O edificio p\u00fablico con h\u00e1bitat privado: seus l\u00edmites."}, {"subtema": "- O entorno urbanizado: l\u00edmites e transici\u00f3n. Accesibilidade, evacuaci\u00f3n, normativas, planeamento."}], "temas": [{"tema": "Tema 2."}, {"tema": "Cidade, arquitectura, territorio e paisaxe."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Trazas e ret\u00edculas."}, {"subtema": "- Escala m\u00faltiple."}, {"subtema": "- Fractais."}], "temas": [{"tema": "Tema 3."}, {"tema": "Serie, m\u00f3dulo e prefabricaci\u00f3n."}, {"tema": "Patrimonio industrial."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Proxecto de tratamento de un ampla area irresoluta, ben urbana ben rural, que poida conter algunha peza focal de arqueolox\u00eda industrial que ser\u00e1 o soporte inicial dun proxecto de grandes luces."}], "temas": [{"tema": "Exercicio 1"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Como continuaci\u00f3n al programa y ejercicio de P9 el alumno desarrolla una pieza edificatoria insertada en la propuesta anteriormente desarrollada, en la que una de sus caracter\u00edasticas espaciales ser\u00e1 estar construida con una estructura de \"grandes luces\""}], "temas": [{"tema": "Exercicio 2"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.irisarri@udc.es", "nombre": "Irisarri Castro, Jes\u00fas"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "El objetivo del curso es desarrollar un proyecto de programa concreto propuesto por el profesor de la asignatura, sobre el entorno urbano complejo objeto de trabajo en el curso de proyectos anterior, constatando as\u00ed la influencia de las decisiones tomadas a nivel general en aquel, en el posterior desarrollo y precisi\u00f3n de una pieza arquitect\u00f3nica.", "nombre_asignatura": "Proxectos 10", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "f.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Guerra, Fernando"}, {"email": "j.irisarri@udc.es", "nombre": "Irisarri Castro, Jes\u00fas"}, {"email": "alfonso.penela@udc.es", "nombre": "Penela Fern\u00e1ndez, Alfonso Carlos"}, {"email": "g.pinera.manso@udc.es", "nombre": "Pi\u00f1era Manso, Guadalupe"}, {"email": "emilio.rblanco@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blanco, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01044&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701055"}}
{"codigo": "630G01055", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CONTROL DE EXECUCI\u00d3N DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantemento e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de obra grosa, cerramento, cuberta e demais obra grosa, as\u00ed como nos de obra civil asociados a eles."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "A16", "competencia": "PROTECCI\u00d3N DO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para realizar tarefas de catalogaci\u00f3n monumental, definir medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos hist\u00f3ricos e redactar plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n destes \u00faltimos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A39", "competencia": "RESTITUCI\u00d3N GR\u00c1FICA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de medici\u00f3n e levantamento gr\u00e1fico de edificios e de \u00e1mbitos urbanos e naturais en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntamentos \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A46", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NON OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas do mundo non occidental, os seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos e as s\u00faas semellanzas e diferencias coas propias da cultura occidental."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A59", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS CONVENCIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a organizaci\u00f3n dimensional, os m\u00e9todos de montaxe e a an\u00e1lise patol\u00f3xica dos compo\u00f1entes construtivos convencionais na obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A61", "competencia": "FUNDAMENTOS LEGAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do marco legal do desempe\u00f1o profesional no relativo \u00e1 sa\u00fade, a seguridade e o benestar p\u00fablicos e \u00e1 regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1 Introducci\u00f3n ao concepto de Patrimonio: O Patrimonio Europeo, conformaci\u00f3n da idea Pol\u00edtica e Cultural de Europa."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2 A Escola Arqueol\u00f3xica de Roma e a Escola Inglesa da Conservaci\u00f3n do Patrimonio Arquitect\u00f3nico, d\u00faas alternativas \u00e1 Restauraci\u00f3n Estil\u00edstica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3 O s\u00e9culo XIX, periodo de gran importancia para o Patrimonio en Francia."}, {"subtema": "4 Camilo Boito (1836-1914)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5 Lucca Beltrami (1854-1933) e Alfredo D'Andrade (1839-1915). O M\u00e9todo Hist\u00f3rico. A restauraci\u00f3n hist\u00f3rica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "6 Alois Rielg (1858-1905). Unha aportaci\u00f3n singular e fundamental."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "7 As intervenci\u00f3ns filol\u00f3xicos de Ricardo Vel\u00e1zquez Bosco (1843-1923)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "8 Gustavo Giovannoni (1873-1947)"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "9 A restauraci\u00f3n na Espa\u00f1a do s\u00e9culo XIX-XX-XXI."}, {"subtema": "D. Vicente Lamperez y Romea (1861-1923)."}, {"subtema": "D. Leopoldo Torres Balbas (1888-1960)."}, {"subtema": "D. Gabriel Ru\u00edz Cabrero y Rafael Moneo Vall\u00e9s (Restauraci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la Mezquita de C\u00f3rdoba)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "10 O Restauro Cr\u00edtico. Cesare Brandi (1906-1988)."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "11 Paolo Marconi (1933-2015) Restauraci\u00f3n da Bas\u00edlica de Vicenza."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "12 Os documentos de \u00e1mbito internacional. As leis do Estado Espa\u00f1ol e do Patrimonio Cultural de Galicia. Comentarios."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "13 Os proxectos e obras de restauraci\u00f3n que mante\u00f1en a perspectiva de Europa e o seu Patrimonio Arquitect\u00f3nico. (La restauraci\u00f3n de la Bauhaus, finales do S. XX y principio do S. XXI)"}], "temas": [{"tema": "HISTORIA E CRITERIOS DE RESTAURACI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O actual programa da Escola Superior de Arquitectura de A Coru\u00f1a recolle, en 5\u00ba curso, a materia de Teor\u00eda da Composici\u00f3n e Patrimonio asignada \u00f3 departamento de Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n, sendo compartida por d\u00faas secci\u00f3ns departamentais: Proxectos Arquitect\u00f3nicos e Composici\u00f3n Arquitect\u00f3nica. En consecuencia, na asignatura converxen d\u00faas singularidades disciplinares, centradas cada unha delas en aspectos que se complementan, pero que son diferentes. \u00c1 s\u00faa vez, esta asignaci\u00f3n ent\u00e9ndese como ferramenta de reforzo de intensidade program\u00e1tica de ambas secci\u00f3ns pero, sobre todo, resulta unha resposta para as pr\u00e1cticas de caracterizaci\u00f3n e situaci\u00f3n da nosa rica e ampla arquitectura edificada, urbana e territorial que aporta ao imaxinario colectivo do pa\u00eds galego unha realidade insustitu\u00edble nos procesos e experiencias indentitarias no co\u00f1ecemento da disciplina e, por tanto, na formaci\u00f3n dos alumnos da escola galega de Arquitectura. Estes procesos son tam\u00e9n imprescindibles para profundizar na comprensi\u00f3n cultural e identitaria do Estado das Autonom\u00edas e da Historia da Humanidade, como documentan e certifican os inmobles edificados urbanos e territoriais que son parte do listado de Patrimonio Mundial da UNESCO e do rexistro de Bens Culturais do Estado Espa\u00f1ol e de Galicia. A intenci\u00f3n desta materia \u00e9 a de apuntar informaci\u00f3n, co\u00f1ecementos, criterios, materiais e t\u00e9cnicas imprescindibles para as pr\u00e1cticas encami\u00f1adas \u00e1 Conservaci\u00f3n e Restauraci\u00f3n (tal como se ve\u00f1en sistematizando fundamentalmente dende o s\u00e9culo XVIII ata agora), en clara convivencia coas normativas xur\u00eddicas e administrativas que cautelan as actuaci\u00f3ns que se levan a cabo dentro do marco do noso estado de dereito social e democr\u00e1tico a trav\u00e9s da Constituci\u00f3n, os Estatutos de Autonom\u00eda e os tratados internacionais, que fan referencia \u00e1s obrigas de acceso, protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n do patrimonio cultural arquitect\u00f3nico edificado, urbano e territorial caracterizado como tal.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da Composici\u00f3n e Patrimonio", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}, {"email": "s.seara@udc.es", "nombre": "Seara Morales, Santiago"}, {"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01055&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701056"}}
{"codigo": "630G01056", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "PLANEAMENTO URBANO: aptitude ou capacidade para redactar e xestionar plans de ordenaci\u00f3ns territorial e metropolitana, plans estrat\u00e9xicos, plans de viabilidade urban\u00edstica e plans urban\u00edsticos de \u00e1mbito municipal, de actuaci\u00f3ns en \u00e1reas urbanas e de car\u00e1cter especial."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A39", "competencia": "RESTITUCI\u00d3N GR\u00c1FICA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de medici\u00f3n e levantamento gr\u00e1fico de edificios e de \u00e1mbitos urbanos e naturais en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntamentos \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "A54", "competencia": "BASES DE F\u00cdSICA AMBIENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de termodin\u00e1mica, ac\u00fastica e \u00f3ptica necesarios para proporcionar aos edificios e espazos urbanos condici\u00f3ns pasivas de habitabilidade, illamento e protecci\u00f3n."}, {"codigo": "A61", "competencia": "FUNDAMENTOS LEGAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do marco legal do desempe\u00f1o profesional no relativo \u00e1 sa\u00fade, a seguridade e o benestar p\u00fablicos e \u00e1 regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e costumes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n: Os valores ambient\u00e1is"}, {"subtema": "O debuxo coma ferramenta"}, {"subtema": "Ferramentas de an\u00e1lise"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRINCIPIOS B\u00c1SICOS E INTRODUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "An\u00e1lise e valoraci\u00f3n ambiental"}, {"subtema": "Ecolox\u00eda da paisaxe"}, {"subtema": "Cidades sostenibles"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEOR\u00cdAS E M\u00c9TODOS NA PAISAXE NA ESCALA TERRITORIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As paisaxes do home: do xard\u00edn do paraiso ao xard\u00edn ecol\u00f3xico"}, {"subtema": "A paisaxe coma sustrato da acci\u00f3n art\u00edstica"}, {"subtema": "O proxecto do espazo p\u00fablico"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O PROXECTO DE PAISAXE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A mobilidade urbana"}, {"subtema": "Forma urbana e enerx\u00eda"}], "temas": [{"tema": "A PAISAXE DA METR\u00d3POLIS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Paisaxe non \u00e9 igual a natureza. O concepto de paisaxe implica a elaboraci\u00f3n dun esquema mental fortemente influenciado pola suma aditiva de experiencias culturais. A natureza \u00e9 unha entidade en si mesma, mentres que a paisaxe precisa ser interpretada ou experimentada. A trav\u00e9s do co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns que se establecen entre o paisaxe e a experiencia, as\u00ed como do axentes causantes de esas relaci\u00f3ns ser\u00e1 posible abordar unha interpretaci\u00f3n dos paisaxes existentes e a s\u00faa reformulaci\u00f3n creativa. A materia trata de introducir ao alumno no entendemento dos elementos que compo\u00f1en a paisaxe e as relaci\u00f3ns que establecen entre eles. O obxectivo \u00e9 dotar ao alumno das ferramentas necesarias para poder integrar estudios, e criterios paisax\u00edsticos nos seus proxectos de arquitectura e urbanismo. O foco da materia est\u00e1 na paisaxe resultante das intervenci\u00f3ns do ser humano dentro do seu h\u00e1bitat. H\u00e1bitat entendido como o medio ambiente no que o humano se desenvolve,vive, traballa e do que extrae recursos. Unha parte fundamental da materia tratar\u00e1 as relaci\u00f3ns entre a paisaxe e a preservaci\u00f3n dese h\u00e1bitat; o h\u00e1bitat sostible.", "nombre_asignatura": "Paisaxe e H\u00e1bitat sostible", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}, {"email": "emilio.rblanco@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blanco, Emilio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01056&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701049"}}
{"codigo": "630G01049", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Edificios de grandes alturas."}, {"subtema": "Sistemas estructurales."}, {"subtema": "Influencia del viento y sismo."}, {"subtema": "Sistemas especiales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Edificios en Altura."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructuras ligeras de cubierta."}, {"subtema": "Mallas espaciales."}, {"subtema": "Sistemas de barras."}, {"subtema": "Estructuras transformables."}, {"subtema": "Redes de cables y membranas."}, {"subtema": "Estructuras neum\u00e1ticas."}, {"subtema": "Estructuras autotensadas."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estructuras Ligeras de Cubierta."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "L\u00e1minas. Estructuras laminares en general."}, {"subtema": "Las estructuras laminares en la historia."}, {"subtema": "Hip\u00f3tesis b\u00e1sicas. Estado de membrana."}, {"subtema": "L\u00e1minas de revoluci\u00f3n. Distorsiones de borde."}, {"subtema": "L\u00e1minas de traslaci\u00f3n."}, {"subtema": "Paraboloides hiperb\u00f3licos."}, {"subtema": "Teor\u00eda general de la flexi\u00f3n de l\u00e1minas."}, {"subtema": "L\u00e1minas plegadas."}, {"subtema": "Deformaci\u00f3n inextensible."}, {"subtema": "Pandeo de placas y l\u00e1minas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "L\u00e1minas."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Introducir ao alumno no dese\u00f1o e c\u00e1lculo de estruturas non convencionais e por iso menos frecuentes na actividade profesional normal, con especial incidencia en estruturas lixeiras, cubertas de grandes luces e edificios en altura.", "nombre_asignatura": "Estruturas Singulares", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.barreiro@udc.es", "nombre": "Barreiro Roca, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01049&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701058"}}
{"codigo": "630G01058", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "PLANEAMENTO URBANO: aptitude ou capacidade para redactar e xestionar plans de ordenaci\u00f3ns territorial e metropolitana, plans estrat\u00e9xicos, plans de viabilidade urban\u00edstica e plans urban\u00edsticos de \u00e1mbito municipal, de actuaci\u00f3ns en \u00e1reas urbanas e de car\u00e1cter especial."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "A61", "competencia": "FUNDAMENTOS LEGAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do marco legal do desempe\u00f1o profesional no relativo \u00e1 sa\u00fade, a seguridade e o benestar p\u00fablicos e \u00e1 regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Caracter\u00edsticas propias do territorio galego"}, {"subtema": "- Referencias socioecon\u00f3micas territoriais"}, {"subtema": "- O reparto do solo. Propiedade e usos"}, {"subtema": "- Elementos xeogr\u00e1ficos vertebradores del territorio"}, {"subtema": "- Elementos infraestructurais"}], "temas": [{"tema": "Marco territorial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas unitarias"}, {"subtema": "- Actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas vinculadas a infraestructuras"}, {"subtema": "- Actuaci\u00f3ns urban\u00edsticas cualificadoras do territorio"}], "temas": [{"tema": "Proxectos urban\u00edsticos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Planes basados en lexislaci\u00f3ns urban\u00edsticas previas"}, {"subtema": "- Planes baseados en intervenci\u00f3ns sectoriais"}, {"subtema": "- Planes relacionados con temas patrimoniais"}], "temas": [{"tema": "Planes urban\u00edsticos"}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O desenvolemento do curso real\u00edzase fundamentalmente a trav\u00e9s de diferentes actividades pr\u00e1cticas a realizar polo alumnado -en grupo e individualmente- ao longo do curso, a partir do apoio de diversas clases te\u00f3ricas. Pret\u00e9ndese que o curso sexa un inicio da actividade investigadora en temas urban\u00edsticos, polo que as actividades pr\u00e1cticas propostas tratar\u00e1n de establecer a trav\u00e9s da necesaria discusi\u00f3n te\u00f3rica, pautas para o seu desenvolvemento.", "nombre_asignatura": "M\u00e9todos de Planeamento", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}, {"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01058&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701045"}}
{"codigo": "630G01045", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CONTROL DE EXECUCI\u00d3N DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantemento e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de obra grosa, cerramento, cuberta e demais obra grosa, as\u00ed como nos de obra civil asociados a eles."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "A17", "competencia": "PROXECTO DA CIMENTACI\u00d3N: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n, as\u00ed como asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A21", "competencia": "PROXECTO DE OBRA CIVIL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular e executar as soluci\u00f3ns de obra civil asociadas \u00e1 edificaci\u00f3n e aos conxuntos urbanos, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CONSERVACION DE INSTALACI\u00d3NS: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento das instalaci\u00f3ns de subministro e evacuaci\u00f3n de augas, electricidade, iluminaci\u00f3n artificial, calefacci\u00f3n, aclimataci\u00f3n, transporte mec\u00e1nico, comunicaci\u00f3ns audiovisuais, seguridade e protecci\u00f3n contra incendios."}, {"codigo": "A23", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS HIDRA\u00daLICAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministro, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS E ASOCIADAS:aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n e subministro de electricidade, de comunicaci\u00f3n audiovisual e de iluminaci\u00f3n artificial, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantementos e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de divisi\u00f3n interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, as\u00ed como nas de obra civil asociadas a elas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "PROXECTO DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra grosa, pechamento, cuberta, e en detalle, e tam\u00e9n para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A59", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS CONVENCIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a organizaci\u00f3n dimensional, os m\u00e9todos de montaxe e a an\u00e1lise patol\u00f3xica dos compo\u00f1entes construtivos convencionais na obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A60", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS INDUSTRIALIZADOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos de produci\u00f3n industrial e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a coordinaci\u00f3n modular e dimensional e os m\u00e9todos de montaxe dos sistemas prefabricados e de alta tecnolox\u00eda en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "0.1.- Desenrolo global de contidos de Construcci\u00f3n"}, {"subtema": "0.2.- Sistematizaci\u00f3n constructiva:"}, {"subtema": "materiais, elementos, subsistemas e sistemas"}, {"subtema": "0.3- Patolox\u00eda dos materiais. Movimentos de orixen t\u00e9rmico, mec\u00e1nico e por cambios de humedade. Compatibilidade de movimentos: xuntas de control e dilataci\u00f3n."}, {"subtema": "0.4.- Compatibilidade entre materiais. Compatibilidade de sistemas constructivos."}], "temas": [{"tema": "TEMA O: INTRODUCI\u00d3N"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "I.1.- Tipolox\u00edas constructivas singulares. O terreo, implicacions no proxecto. Relaci\u00f3n cuberta fachada. Edificios en altura, grandes luces."}, {"subtema": "I.2.- Coherencia entre construcci\u00f3n (materiais e sistemas) e arquitectura . Relaci\u00f3n entre cerramento e estructura;  instalacions  estructura;  instalacions e revestimentos  ou particions ; particions e estructura; cuberta  e evacuaci\u00f3n de pluviais"}, {"subtema": "I.3.- Construcci\u00f3n sostible"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "TEMA I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1.- Desenrolo de detalles constructivos e documentos do proxecto de execuci\u00f3n"}, {"subtema": "2.1.- Aplicaci\u00f3n das normas t\u00e9cnicas e constructivas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 2"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "1.- Patolox\u00eda dos materiais. 2.- Compatibilidade entre materiales e sistemas constructivos. 3.- Tipolox\u00edas constructivas singulares. 4.- Coherencia entre construcci\u00f3n (materiais e sistemas) e arquitectura 5.- Construcci\u00f3n sustentable 6.- Desarrollo de detalles constructivos e documentos do proxecto de execuci\u00f3n 7.- Aplicaci\u00f3n de las normas t\u00e9cnicas y constructivas", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 7", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "j.cmontes@udc.es", "nombre": "Carreira Montes, Jos\u00e9 \u00c1ngel"}, {"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}, {"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}, {"email": "carlos.quintans@udc.es", "nombre": "Quint\u00e1ns Eiras, Carlos Luis"}, {"email": "carlos.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01045&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701053"}}
{"codigo": "630G01053", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tema 1: Comunicacion visual na actualidade."}, {"subtema": "Tema 2: As artes visuais. Concepto. O vocabulario visual."}, {"subtema": "Tema 3: T\u00e9cnicas de presentaci\u00f3n na actualidade: Fotograf\u00eda, infograf\u00edas, v\u00eddeos, fotomontaxes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1: COMUNICACION VISUAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 4: Imaxe corporativa. Dese\u00f1o de programas."}, {"subtema": "Tema 5: Imaxe corporativa na Arquitectura."}, {"subtema": "Tema 6: Grafismo ambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2: IMAXE CORPORATIVA. DESE\u00d1O DE PROGRAMAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tema 7: Teor\u00eda e pr\u00e1ctica da se\u00f1al\u00e9tica."}, {"subtema": "Tema 8: Linguaxe se\u00f1al\u00e9tico."}, {"subtema": "Tema 9: A cor se\u00f1al\u00e9tico."}], "temas": [{"tema": "3: TEORIA E PRACTICA DA SE\u00d1ALETICA."}]}], "coordinadores": [{"email": "paula.fernandez-gago@udc.es", "nombre": "Fernandez-Gago Longueira, Paula"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Po\u00f1er en co\u00f1ecemento do alumnado os contidos te\u00f3ricos sobre os procesos de comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica, representaci\u00f3n, ideaci\u00f3n, dese\u00f1o, fotograf\u00eda, medios audiovisualis, se\u00f1al\u00e9tica e infograf\u00eda necesarios para o desenvolvemento pr\u00e1ctico do programa docente plantexado.", "nombre_asignatura": "Comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica en Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "paula.fernandez-gago@udc.es", "nombre": "Fernandez-Gago Longueira, Paula"}, {"email": "javier.fraga@udc.es", "nombre": "Fraga Lopez, Francisco Javier"}, {"email": "carlos.mantinan@udc.es", "nombre": "Manti\u00f1an Campos, Carlos"}, {"email": "ines.alonso@udc.es", "nombre": "Pernas Alonso, Maria Ines"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01053&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701046"}}
{"codigo": "630G01046", "competencias": [{"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A31", "competencia": "VALORACI\u00d3N DE BENS INMOBLES: aptitude ou capacidade para realizar valoraci\u00f3ns e taxaci\u00f3ns inmobiliarios, inclu\u00edndo terreos r\u00fasticos e solares, edificaci\u00f3ns e espazos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A61", "competencia": "FUNDAMENTOS LEGAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do marco legal do desempe\u00f1o profesional no relativo \u00e1 sa\u00fade, a seguridade e o benestar p\u00fablicos e \u00e1 regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lexislaci\u00f3n sectorial"}, {"subtema": "Estatal /Auton\u00f3mica"}, {"subtema": "Normativa Provincial"}, {"subtema": "Percorrido pola lexislaci\u00f3n de maior incidencia"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. \t Lexislaci\u00f3n sectorial"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Lexislaci\u00f3n urban\u00edstica b\u00e1sica\t Leis do chan. Regulamentos"}, {"subtema": "Edificar: Dereitos e deberes que comporta"}, {"subtema": "A acci\u00f3n urban\u00edstica"}, {"subtema": "Obtenci\u00f3n do chan: sistemas."}, {"subtema": "A intermediaci\u00f3n da Administraci\u00f3n na edificaci\u00f3n e os usos do chan"}, {"subtema": "Licencia e disciplina urban\u00edstica"}, {"subtema": "O patrimonio p\u00fablico de Chan: Equipamentos-mercado do chan"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. Lexislaci\u00f3n urban\u00edstica b\u00e1sica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La ordenaci\u00f3n del territorio"}, {"subtema": "Historia- evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n de ordenaci\u00f3n do territorio"}, {"subtema": "Documentos de Ordenaci\u00f3n do territorio."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Esquema xeral do proceso de plan"}, {"subtema": "Os plans por dentro."}, {"subtema": "Contido documental dos plans."}, {"subtema": "Os documentos normativos do plan: memoria e normas urban\u00edsticas."}, {"subtema": "Os documentos econ\u00f3micos do plan:estudo econ\u00f3mico-financeiro e programa de actuaci\u00f3n."}, {"subtema": "Percorrido dun plan desde se redacci\u00f3n ata a s\u00faa aprobaci\u00f3n."}, {"subtema": "A posta en pr\u00e1ctica dun plan: desenvolvemento e xesti\u00f3n do plan."}, {"subtema": "Plans xerais, especiais, parciais, sectorizaci\u00f3n, etc."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Planeamento"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A econom\u00eda urbana no seu contexto"}, {"subtema": "O mercado do chan:"}, {"subtema": "O chan como valor de uso e valor de cambio"}, {"subtema": "Plusval\u00edas derivadas da acci\u00f3n urban\u00edstica."}, {"subtema": "Produci\u00f3n do chan urbano (do chan r\u00fastico ao chan urbano)."}, {"subtema": "Valor-prezo do chan."}, {"subtema": "O prezo da vivenda"}, {"subtema": "Sustentabilidade. Axenda 21"}, {"subtema": "Transporte e enerx\u00edas."}, {"subtema": "A vivenda p\u00fablica en Espa\u00f1a. Evoluci\u00f3n, lexislaci\u00f3n."}, {"subtema": "A vivenda de protecci\u00f3n oficial en Galicia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Econom\u00eda urbana"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actuaci\u00f3n profesional do arquitecto"}, {"subtema": "Responsabilidade dos arquitectos no exercicio da profesi\u00f3n"}, {"subtema": "Profesi\u00f3n regulada. Servizos profesionais"}, {"subtema": "Actuaci\u00f3n da administraci\u00f3n, Contrataci\u00f3n"}, {"subtema": "O proxecto de edificaci\u00f3n e a direcci\u00f3n de obra"}, {"subtema": "Sustentabilidade, conservaci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n"}, {"subtema": "Informes e peritaciones"}, {"subtema": "Lexislaci\u00f3n da edificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. Deontolog\u00eda, Responsabilidade civil e Exercicio da profesi\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Valoraci\u00f3ns. Conceptos Xerais"}, {"subtema": "Valoraci\u00f3ns administrativas"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3ns de custo dunha obra e avaliaci\u00f3n de proxectos"}], "temas": [{"tema": "6. Valoraci\u00f3ns inmobiliarias"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.sanchez@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Iglesias, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "MARCO CURRICULAR Co termo Arquitectura Legal entendeuse tradicionalmente a formaci\u00f3n en dereito dos profesionais que proxectan e executan obras de edificaci\u00f3n e interve\u00f1en no campo do urbanismo. Esta formaci\u00f3n proporciona o co\u00f1ecemento das normas que rexen a s\u00faa actividade e o propio resultado da mesma. A formaci\u00f3n \u00e9 compartida polos Departamentos de Proxectos Arquitect\u00f3nicos e Urbanismo e o Departamento de Construci\u00f3ns Arquitect\u00f3nicas, a materia tratar\u00e1 de enfocar os temas desde a comprensi\u00f3n do espazo constru\u00eddo polo home, as s\u00faas orixes e organizaci\u00f3n en especial desde o punto de vista da realidade actual do territorio galego. OBXECTIVO A materia pretende ser unha aproximaci\u00f3n \u00e1 compresi\u00f3n do marco legal no que se desenvolve a profesi\u00f3n de arquitecto desde a edificaci\u00f3n e o urbanismo ata a ordenaci\u00f3n do territorio. Pret\u00e9ndese introducir ao alumno na terminolox\u00eda, conceptos e leis organizadoras da que ser\u00e1 a s\u00faa pr\u00e1ctica profesional no futuro. O obxectivo da materia \u00e9 dotar ao alumno dos co\u00f1ecementos te\u00f3ricos e pr\u00e1cticos b\u00e1sicos necesarios para a elaboraci\u00f3n, avaliaci\u00f3n e execuci\u00f3n de proxectos arquitect\u00f3nicos, plan urban\u00edstico que complementes a formaci\u00f3n desenvolvida noutras materias da carreira, como culminaci\u00f3n na formaci\u00f3n do alumno a nivel universitario de segundo ciclo previo \u00e1 s\u00faa incorporaci\u00f3n ao mundo laboral.", "nombre_asignatura": "Arquitectura Legal", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "javier.harguindey@udc.es", "nombre": "Gonzalez Harguindey, Javier"}, {"email": "santiago.sanchez@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Iglesias, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01046&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701051"}}
{"codigo": "630G01051", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CONTROL DE EXECUCI\u00d3N DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantemento e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de obra grosa, cerramento, cuberta e demais obra grosa, as\u00ed como nos de obra civil asociados a eles."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A39", "competencia": "RESTITUCI\u00d3N GR\u00c1FICA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de medici\u00f3n e levantamento gr\u00e1fico de edificios e de \u00e1mbitos urbanos e naturais en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntamentos \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "XEOMETR\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva como fundamentos do trazado, dese\u00f1o e composici\u00f3n arquitect\u00f3nicos da comprensi\u00f3n dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A56", "competencia": "BASES DE MEC\u00c1NICA XERAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios da mec\u00e1nica b\u00e1sica e aplicada, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais necesarios para entender as condici\u00f3ns de equilibrio dos edificios e obras civ\u00eds e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "REPRESERNTACI\u00d3N DE LA REALIDAD"}, {"subtema": "AN\u00c1LISIS DAFO"}], "temas": [{"tema": "AN\u00c1LISIS GR\u00c1FICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "INTRODUCCI\u00d3N HIST\u00d3RICA A LA TOPOGRAF\u00cdA Y SU INSTRUMENTACI\u00d3N. CARTOGRAF\u00cdA Y GEODESIA. AN\u00c1LISIS GR\u00c1FICO DEL TERRITORIO Y REPRESENTACI\u00d3N DEL TERRENO."}], "temas": [{"tema": "TOPOGRAF\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CONCEPTOS ASTRON\u00d3MICOS. COORDENADAS GEOGR\u00c1FICAS Y HORIZONTALES. ESTUDIO DE SOMBRAS Y SOLEAMIENTO."}], "temas": [{"tema": "ASOLEO GEOM\u00c9TRICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "CAD BIM. MODELO DIGITAL"}], "temas": [{"tema": "PROGRAMAS 3D \u201cBIM\u201d"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "EL COLOR Y EL ARTE COMO CONFORMADORES DE LA IMAGEN URBANA. EL COLOR Y SU PERCEPCI\u00d3N. CLASIFICACI\u00d3N DEL COLOR. TIPOLOG\u00cdA EDIFICATORIA Y COLOR."}], "temas": [{"tema": "EL COLOR Y EL ARTE EN LA CIUDAD"}]}], "coordinadores": [{"email": "margarita.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Duran, Margarita"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "AFONDAR NO CO\u00d1ECEMENTO DA REPRESENTACI\u00d3N, O AN\u00c1LISIS GR\u00c1FICO DO TERRITORIO, CONCEPTOS ASTRON\u00d3MICOS, PROXECCI\u00d3NS NON CONVENCIONAIS, ESTUDO DA COR E A ARTE NA IMAXEN URBANA, E CONCEPTO DE PROGRAMAS BIM (BUILDING INFORMATION MODELING)", "nombre_asignatura": "RepresentacI\u00f3n avanzada en Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "margarita.lorenzo@udc.es", "nombre": "Lorenzo Duran, Margarita"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01051&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701042"}}
{"codigo": "630G01042", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CONTROL DE EXECUCI\u00d3N DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantemento e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de obra grosa, cerramento, cuberta e demais obra grosa, as\u00ed como nos de obra civil asociados a eles."}, {"codigo": "A18", "competencia": "PLANEAMENTO URBANO: aptitude ou capacidade para redactar e xestionar plans de ordenaci\u00f3ns territorial e metropolitana, plans estrat\u00e9xicos, plans de viabilidade urban\u00edstica e plans urban\u00edsticos de \u00e1mbito municipal, de actuaci\u00f3ns en \u00e1reas urbanas e de car\u00e1cter especial."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A21", "competencia": "PROXECTO DE OBRA CIVIL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular e executar as soluci\u00f3ns de obra civil asociadas \u00e1 edificaci\u00f3n e aos conxuntos urbanos, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A23", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS HIDRA\u00daLICAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministro, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS E ASOCIADAS:aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n e subministro de electricidade, de comunicaci\u00f3n audiovisual e de iluminaci\u00f3n artificial, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A39", "competencia": "RESTITUCI\u00d3N GR\u00c1FICA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de medici\u00f3n e levantamento gr\u00e1fico de edificios e de \u00e1mbitos urbanos e naturais en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntamentos \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "XEOMETR\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva como fundamentos do trazado, dese\u00f1o e composici\u00f3n arquitect\u00f3nicos da comprensi\u00f3n dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "A64", "competencia": "M\u00c9TODOS DE VALORACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e taxaci\u00f3n, de programaci\u00f3n econ\u00f3mica e de c\u00e1lculo de custos e fiscalizaci\u00f3n destes, nas obras de car\u00e1cter arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico e no planeamento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Representaci\u00f3n sint\u00e9tica e anal\u00edtica do territorio a trav\u00e9s de esbozos, diagramas, diagramas, perspectivas, plantas e secci\u00f3ns, etc."}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n e an\u00e1lise do territorio a trav\u00e9s de modelos reais e virtuais."}, {"subtema": "- Representaci\u00f3n de informaci\u00f3n complexa e sectorial do territorio a trav\u00e9s de blogs, plataformas, fotograf\u00edas, videos, collages, etc."}], "temas": [{"tema": "1. Comprender e analizar a realidade existente e expo\u00f1elo das t\u00e9cnicas de representaci\u00f3n que priorizan a capacidade de s\u00edntese e comunicaci\u00f3n."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Programa de usos, desenvolvemento urbano e condici\u00f3ns b\u00e1sicas da operaci\u00f3n transformadora."}], "temas": [{"tema": "2. Propo\u00f1er un programa estruturado e preparar propostas transformativas."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Plans estrat\u00e9xicos."}, {"subtema": "- Plans especiais (reforma interna, protecci\u00f3n, medioambiental, etc.)"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n urbana."}], "temas": [{"tema": "3, Preparaci\u00f3n de propostas, estratexias ou proxectos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proxectos urbanos."}, {"subtema": "- Proxectos de urbanizaci\u00f3n."}, {"subtema": "- Proxectos para o condicionamento do espazo exterior."}], "temas": [{"tema": "4. Formalidade da proposta grupal e da proposta individual."}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O desenvolvemento do curso l\u00e9vase a cabo a partir de clases te\u00f3ricas e obradoiros, que en parte desenvolveranse en com\u00fan coa materia de proxectos IX. Pret\u00e9ndese influ\u00edr nun \u00e1mbito territorial inacabado, dende as operaci\u00f3ns de rexeneraci\u00f3n urbana necesarias para unha intervenci\u00f3n urbana adecuada ata o momento actual. Tr\u00e1tase de actuar en espazos que non te\u00f1en a necesaria accesibilidade, a necesaria integraci\u00f3n de usos e tipos de construci\u00f3n, para propo\u00f1er unha acci\u00f3n que, base\u00e1ndose na formalizaci\u00f3n do espazo colectivo p\u00fablico e privado, na mellora da urbanizaci\u00f3n e na adecuada resposta edificativa \u00e1s condici\u00f3ns existentes, propo\u00f1er respostas rehabilitadoras nos seus aspectos ambientais e de construci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "a.diaz.revilla@udc.es", "nombre": "Diaz Revilla, Alfonso"}, {"email": "j.llamazares@udc.es", "nombre": "Llamazares Castro, Jesus"}, {"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}, {"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01042&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701041"}}
{"codigo": "630G01041", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Ferramentas conceptuais: Filosof\u00eda e Idea do Proxecto, tempo e historia. Contexto."}, {"subtema": "- Ferramentas metodol\u00f3xicas: Organigrama, diagrama, modelos maqueta e dese\u00f1o."}, {"subtema": "- Funci\u00f3n, forma, tect\u00f3nica."}], "temas": [{"tema": "Tema 1."}, {"tema": "Aplicaci\u00f3ns metodoloxicas e instrumentais ao Proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El objetivo del curso es desarrollar la capacidad de proponer un proyecto sobre un entorno urbano complejo, en cuanto que en \u00e9l confluya y se evidencie el desarrollo y evoluci\u00f3n en el tiempo de un asentamiento humano."}, {"subtema": "El trabajo busca la confluencia con la asignatura de urbanismo, trabajando en formato taller compartido, de modo que el alumno adquiera una visi\u00f3n real de aquello que informa y conforma el planeamiento, con la reflexi\u00f3n de c\u00f3mo y para qu\u00e9 se ocupa el territorio."}, {"subtema": "El alumno inicia as\u00ed el proceso de tomar decisiones sobre aspectos program\u00e1ticos de este tipo de actuaciones, adquiriendo capacidades para formar parte de entornos de trabajo multidisciplinares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Exercicio 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Entorno f\u00edsico e contexto social."}, {"subtema": "- Ideas de tecido, conciencia de ocupaci\u00f3n do plano: hitos, trazas, eixos, \u00e1reas, restos."}, {"subtema": "- O edificio p\u00fablico con h\u00e1bitat privado: seus l\u00edmites."}, {"subtema": "- O entorno urbanizado: l\u00edmites e transici\u00f3n. Accesibilidade, evacuaci\u00f3n, normativas, planeamento."}], "temas": [{"tema": "Tema 2."}, {"tema": "Cidade, arquitectura, territorio e paisaxe."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.irisarri@udc.es", "nombre": "Irisarri Castro, Jes\u00fas"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "El objetivo del curso es desarrollar la capacidad de proponer un proyecto sobre un entorno urbano complejo, en cuanto que en \u00e9l confluya y se evidencie el desarrollo y evoluci\u00f3n en el tiempo de un asentamiento humano. El trabajo busca la confluencia con la asignatura de urbanismo, trabajando en formato taller compartido, de modo que el alumno adquiera una visi\u00f3n real de aquello que informa y conforma el planeamiento, con la reflexi\u00f3n de c\u00f3mo y para qu\u00e9 se ocupa el territorio. El alumno inicia as\u00ed el proceso de tomar decisiones sobre aspectos program\u00e1ticos de este tipo de actuaciones, adquiriendo capacidades para formar parte de entornos de trabajo multidisciplinares.", "nombre_asignatura": "Proxectos 9", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "j.irisarri@udc.es", "nombre": "Irisarri Castro, Jes\u00fas"}, {"email": "alfonso.penela@udc.es", "nombre": "Penela Fern\u00e1ndez, Alfonso Carlos"}, {"email": "emilio.rblanco@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blanco, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01041&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701050"}}
{"codigo": "630G01050", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Comprensi\u00f3n num\u00e9rica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Dise\u00f1o estructural.Condicionantes"}, {"subtema": "Analisis estructural"}, {"subtema": "Normativa"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n del proyecto de estructuras"}, {"subtema": "BIM Execution Plan"}], "temas": [{"tema": "El proyecto de Estructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Objetivos del modelo de informaci\u00f3n del edificio."}, {"subtema": "Modelo arquitect\u00f3nico y modelo anal\u00edtico"}, {"subtema": "Contenido"}, {"subtema": "Generaci\u00f3n"}, {"subtema": "Analisis"}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "S-BIM. Structural BIM."}, {"tema": "Modelo estructural."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Grashopper"}, {"subtema": "Kangaroo"}, {"subtema": "Karamba"}, {"subtema": "Dynamo sobre Revit"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n Revit - Dynamo - Flux - Excel"}], "temas": [{"tema": "Herramientas de dise\u00f1o conceptual y param\u00e9trico."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Ante al constante evoluci\u00f3n de los medios y procesos digitales como instrumentos de dise\u00f1o, an\u00e1lisis, representaci\u00f3n y fabricaci\u00f3n, se propone al alumno su inmersi\u00f3n en el uso de herramientas inform\u00e1ticas de analisis estructural que permitan el logro de un proyecto de estructuras competente. Para ello se utilizar\u00e1n procesos basados en BIM & OPENBIM (Building Informati\u00f3n Model) profundizando en la relaci\u00f3n entre el modelo de informaci\u00f3n del edificio y el modelo anal\u00edtico. Se analizar\u00e1 el formato IFC (Industry Foundation Classes) como herramienta de intercambio de informaci\u00f3n entre los diferentes paquete de software analizados a lo largo del curso. Se capacitar\u00e1 al alumno el uso adecuado de diversos programas disponibles en el Laboratorio de Dise\u00f1o Asistido de la Escuela T\u00e9cnica Superior de Arquitectura: Revit + Dynamo + Dynashape junto con plataformas de libre distribuci\u00f3n como el m\u00f3dulo kangaroo o Flexhopper sobre Rhinoceros-Grasshopper entre otros. Asimismo se enlazar\u00e1n los conocimientos adquiridos en el proceso de la elaboraci\u00f3n del proyecto de estructuras con las nuevas herramientas de fabricaci\u00f3n digital, impresoras 3D y m\u00e1quinas de control num\u00e9rico disponibles en el Laboratorio de Fabricaci\u00f3n Digital de la ETSAC. Para ello se realizar\u00e1n una serie de pr\u00e1cticas que partiendo de ejemplos elementales posibiliten la creaci\u00f3n y posterior an\u00e1lisis estructural de modelos a escala reducida.", "nombre_asignatura": "Proxectos de Estruturas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01050&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701047"}}
{"codigo": "630G01047", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "A27", "competencia": "PROXECTO DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra grosa, pechamento, cuberta, e en detalle, e tam\u00e9n para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A60", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS INDUSTRIALIZADOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos de produci\u00f3n industrial e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a coordinaci\u00f3n modular e dimensional e os m\u00e9todos de montaxe dos sistemas prefabricados e de alta tecnolox\u00eda en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A65", "competencia": "METODOLOX\u00cdA DO TRABALLO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de organizaci\u00f3n das oficinas profesionais respecto \u00e1 distribuci\u00f3n de tarefas e responsabilidades, ao control de tempos de produci\u00f3n, custos e rendementos laborais, \u00e1 administraci\u00f3n econ\u00f3mica e \u00e1 planificaci\u00f3n comercial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Caracterizaci\u00f3n, conceptos fundamentales"}, {"subtema": "La especificidad de la Construcci\u00f3n Industrializada. Caracter\u00edsticas de la Construcci\u00f3n Industrializada: concepto de racionalizaci\u00f3n, industrializaci\u00f3n y prefabricaci\u00f3n; la Industrializaci\u00f3n como innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica; la calidad en la Industrializaci\u00f3n. Hitos y personajes de la Construcci\u00f3n Industrializada: Cristal Palace, J. Prouv\u00e9, la Mais\u00f3n du Peuple en Clichy, B. Fuller, la casa Dymaxion. Causas de la Prefabricaci\u00f3n. De la prefabricaci\u00f3n de modelos a la prefabricaci\u00f3n de elementos compatibles. De la prefabricaci\u00f3n pesada a la prefabricaci\u00f3n ligera. La construcci\u00f3n tradicional y la construcci\u00f3n moderna: de la homogeneidad a la heterogeneidad. Construcci\u00f3n industrializada y arquitectura hig- tech. Conclusi\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1: Construcci\u00f3n Industrializada y Prefabricada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Las juntas en la edificaci\u00f3n. Propiedades. Caracter\u00edsticas. Aspecto estructural de las juntas. Aspecto funcional de la juntas: estanqueidad, aislamiento t\u00e9rmico, aislamiento ac\u00fastico, protecci\u00f3n contra el fuego. Juntas horizontales. Juntas verticales. Intersecci\u00f3n de juntas. Juntas cerradas. Juntas abiertas. Mecanismos de estanqueidad de las juntas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 2: Aspecto estructural y funcional de las juntas en la construcci\u00f3n industrializada"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Enlaces qu\u00edmicos primarios: met\u00e1lico, covalente i\u00f3nico y coordinado; enlaces qu\u00edmicos secundarios: fuerzas de van der Waals. La uni\u00f3n qu\u00edmica: adhesivos el\u00e1sticos y resinas epoxi; sellantes; silicona y silicona estructural. Fijaciones: para cargas pesadas (tacos de acero); para materiales ligeros, aislantes y huecos; fijaciones especiales. Anclajes: para transporte y manipulaci\u00f3n de prefabricados; conectores para paneles s\u00e1ndwich; para paneles de fachada; anclajes varios; ra\u00edles de anclaje para empotrar en el hormig\u00f3n; anclajes para fachadas de c\u00e1mara ventilada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 3: sistemas de uni\u00f3n, fijaci\u00f3n y anclaje"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El hormig\u00f3n como material de construcci\u00f3n. El hormig\u00f3n para elementos prefabricados.: tipos ; dosificaciones; sistemas de vibrado y chocado; tratamientos; acabados superficiales; aditivos y colorantes. Transporte, elevaci\u00f3n y montaje. Tolerancias."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elementos de cimentaci\u00f3n prefabricados: pilotes, zapatas aisladas y zapatas corridas. Muros de contenci\u00f3n prefabricados. Tierra armada. P\u00f3rticos de hormig\u00f3n prefabricados, pilares y vigas. Forjados: placas nervadas, prelosas y placas alveolares. Tipos de juntas .Ejecuci\u00f3n de las juntas. Sistemas y medios de transporte, elevaci\u00f3n y montaje. Tolerancias. Kahn y Comendant. Hertzberger. Stirling. Bunshaft. Fisac.  M. de las Casas. P.P\u00e9rez."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Prefabricaci\u00f3n de modelos: paneles portantes multicapa para fachada. Paneles de cerramiento: paneles monocapa, sandwich y paneles mixtos. Armaduras principales, de cuelgue, de izado y de manipulaci\u00f3n. Juntas. Detalles singulares. Sistemas de fijaci\u00f3n. tolerancias."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 4: El hormig\u00f3n prefabricado"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El cerramiento en a construcci\u00f3n moderna. Elementos de la fachada  ligera: la estructura auxiliar; los paneles; los anclajes; la junta. Paneles met\u00e1licos monocapa, multicapa, mixtos, de madera, GRC y GRP. Los anclajes y la nivelaci\u00f3n y el aplomado. Reparaci\u00f3n y reposici\u00f3n de paneles. Las juntas verticales y horizontales, abiertas y cerradas. Intersecci\u00f3n de juntas. El montaje."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 5: Paneles ligeros met\u00e1licos prefabricados para fachada"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El producto: cemento, arena, fibra de vidrio y aditivos. El GRC: caracter\u00edsticas, comportamiento mec\u00e1nico. Fabricaci\u00f3n. Dise\u00f1o de paneles. Fijaciones. Juntas. Acabados superficiales. Moldes. Tolerancias. GRP. El producto: poli\u00e9ster, gel coat y fibra de vidrio.. El GRP: caracter\u00edsticas, comportamiento mec\u00e1nico. Fabricaci\u00f3n. Dise\u00f1o de paneles. Fijaciones. Juntas. Acabados superficiales. Moldes. Tolerancias. Durabilidad."}], "temas": [{"tema": "Tema 6: Paneles para fachada de GRC y GRP"}, {"tema": "GRC."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tableros: de madera maciza; contrachapados; de part\u00edculas; de virutas; de virutas orientadas; de fibras y de fibras duras. Paneles multicapa para fachadas, para cubierta y de compartimentaci\u00f3n. Elementos estructurales. Herrajes y otros sistemas de uni\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 7: La industrializaci\u00f3n de la madera: tableros, paneles multicapa, elementos estructurales y herrajes."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Del muro cortina a las fachadas con paneles de vidrio prefabricados. Paneles de vidrio con c\u00e1mara de aire ventilada. An\u00e1lisis de algunas obras recientes: Hotel industrial Jean  Batiste Berlier. D. PERRAULT. Biblioteca Nacional de Francia. D. PERRAULT. Archivos documentales de LaMayene. D. PERRAULT. Mediateca Central de Venissieux. D. PERRAULT. Comertzbank de Frankfurt. N.FOSTER. Edificio K. K. SEJIMA."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Paneles de vidrio"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La construcci\u00f3n de la caja interior. Ventajas e inconvenientes de los sistemas de compartimentaci\u00f3n industrializados. Tipos. tabiques de yeso cart\u00f3n; tabiques mampara; sistemas integrados."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 11: Compartimentaci\u00f3n modular"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La  necesidad de vivienda en el mundo. La necesidad de vivienda en el tercer mundo y en la periferia de ciudades del primer mundo. La producci\u00f3n masiva de viviendas. La racionalizaci\u00f3n del proceso constructivo de viviendas. Vivienda m\u00ednima. Sistemas constructivos de producci\u00f3n masiva de viviendas. Prefabricaci\u00f3n de modelos. Prefabricaci\u00f3n de c\u00e9lulas tridimensionales. prefabricaci\u00f3n con elementos compatibles. Autoconstrucci\u00f3n. Viviendas aisladas, en torre o en bloque lineal. an\u00e1lisis de algunas propuestas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 12: Vivienda prefabricada"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Estudio de los elementos, materiales, t\u00e9cnicas y sistemas constructivos industrializados y de prefabricaci\u00f3n en la construcci\u00f3n arquitect\u00f3nica.", "nombre_asignatura": "Arquitectura Industrializada", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01047&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701054"}}
{"codigo": "630G01054", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CONSERVACION DE INSTALACI\u00d3NS: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento das instalaci\u00f3ns de subministro e evacuaci\u00f3n de augas, electricidade, iluminaci\u00f3n artificial, calefacci\u00f3n, aclimataci\u00f3n, transporte mec\u00e1nico, comunicaci\u00f3ns audiovisuais, seguridade e protecci\u00f3n contra incendios."}, {"codigo": "A23", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS HIDRA\u00daLICAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministro, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS E ASOCIADAS:aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n e subministro de electricidade, de comunicaci\u00f3n audiovisual e de iluminaci\u00f3n artificial, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Condiciones de acometida"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elementos que constituyen la instalaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Trazado de redes y materiales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "C\u00e1lculo de redes hidr\u00e1ulicas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INSTALACIONES DE FONTANER\u00cdA - AGUA FR\u00cdA Y RIEGO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Condiciones de acometida"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Sistemas de redes de saneamiento y drenajes"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Redes de ventilaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elementos que constituyen la instalaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Trazado de redes y materiales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "C\u00e1lculo de redes"}], "temas": [{"tema": "INSTALACIONES DE SANEAMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Energ\u00eda y combustibles"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elementos que constituyen la instalaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Energ\u00eda solar t\u00e9rmica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Redes de distribuci\u00f3n de calefacci\u00f3n y ACS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n y emisi\u00f3n del calor"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Control y regulaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "C\u00e1lculo de las instalaciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INSTALACIONES DE AGUA CALIENTE SANITARIA Y CALEFACCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n de potencias y caudales de aire"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Tipolog\u00edas de instalaciones de clima"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Elementos y equipos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Redes de tuber\u00edas y conductos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Distribuci\u00f3n de aire en locales"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Dimensionado"}], "temas": [{"tema": "INSTALACIONES DE CLIMATIZACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Acometida el\u00e9ctrica. LGA y CGP."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Derivaciones y circuitos interiores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "L\u00edneas, protecciones y mecanismos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Instalaciones de protecci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Puesta a tierra y pararrayos"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Dom\u00f3tica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "C\u00e1lculo de las instalaciones el\u00e9ctricas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INSTALACIONES EL\u00c9CTRICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Instalaciones de telecomunicaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Seguridad, detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n contra intrusi\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Sistemas mec\u00e1nicos de elevaci\u00f3n y transporte"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Instalaciones de protecci\u00f3n contra el fuego"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INSTALACIONES ESPECIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Normativa y legalidad medioambiental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Las emisiones en los edificios"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Transmisi\u00f3n t\u00e9rmica"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Soleamiento y orientaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n sostenible"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Los edificios inteligentes"}], "temas": [{"tema": "EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA Y SOSTENIBILIDAD"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "La asignatura Proyectos de Instalaciones completa la visi\u00f3n ofrecida en 3\u00ba y 4\u00ba de carrera desde otro punto de vista. Se trata de aplicar los conocimientos previos adquiridos y darles especificidad , analizando las instalaciones en funci\u00f3n de diversos tipos de edificios, resaltando las diferencias entre unas y otras. Por otra parte, de cada una de las instalaciones, se incluye el c\u00e1lculo de la misma, que completa la visi\u00f3n de la asignatura. Se pretende que el alumno sea capaz de desarrollar cada una de las instalaciones, en los edificios propuestos, con nivel de proyecto de ejecuci\u00f3n de las mismas. La asignatura consta de sesiones te\u00f3ricas-pr\u00e1cticas. Cada alumno debe desarrollar a lo largo del curso una pr\u00e1ctica en equipo consistente en resolver las instalaciones en un edificio con diferentes servicios incorporados (garajes, locales comerciales, \u00e1reas comunes). El edificio preferentemente ser\u00e1 un edificio desarrollado en la materia de Proyectos de cuatrimestres anteriores.( Proyectos 8 preferentemente).", "nombre_asignatura": "Proxecto de Instalaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01054&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701048"}}
{"codigo": "630G01048", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "PROXECTO DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra grosa, pechamento, cuberta, e en detalle, e tam\u00e9n para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A63", "competencia": "TR\u00c1MITES PROFESIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos da actividade arquitect\u00f3nica, como os de financiamento e contrataci\u00f3n de obras, preparaci\u00f3n de expedientes unitarios, presentaci\u00f3n de documentos e xesti\u00f3n de visados e licenzas."}, {"codigo": "A65", "competencia": "METODOLOX\u00cdA DO TRABALLO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de organizaci\u00f3n das oficinas profesionais respecto \u00e1 distribuci\u00f3n de tarefas e responsabilidades, ao control de tempos de produci\u00f3n, custos e rendementos laborais, \u00e1 administraci\u00f3n econ\u00f3mica e \u00e1 planificaci\u00f3n comercial."}, {"codigo": "A66", "competencia": "METODOLOX\u00cdA EMPRESARIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos xerais de organizaci\u00f3n, xesti\u00f3n, administraci\u00f3n, planificaci\u00f3n e direcci\u00f3n empresariais e a s\u00faa aplicaci\u00f3n aos sectores inmobiliario e da construci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "- C\u00f3mo funcionan los mercados. La oferta y la demanda"}, {"subtema": "- La elasticidad y su aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "- La oferta, la demanda y la pol\u00edtica econ\u00f3mica"}], "temas": [{"tema": "1. Conceptos b\u00e1sicos de econom\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Cuestiones generales"}, {"subtema": "- Mercados inmobiliarios"}, {"subtema": "- Estructura y funcionamiento. Agentes"}, {"subtema": "- Licitaci\u00f3n de obras y sistemas de contrataci\u00f3n"}, {"subtema": "- El modelo tradicional. Modelos alternativos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. El sector de la construcci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n"}, {"subtema": "- La necesidad de un enfoque empresarial"}, {"subtema": "- La redacci\u00f3n de proyectos como actividad principal"}, {"subtema": "- Otros servicios: servicios integrados, consultor\u00eda, etc."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. El Estudio de Arquitectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Estudio y presentaci\u00f3n de ofertas"}, {"subtema": "- La obra como f\u00e1brica donde la empresa produce"}, {"subtema": "- Trabajos previos a la ejecuci\u00f3n de la obra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. La empresa constructora - Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "- Documentos de que consta. An\u00e1lisis pormenorizado"}, {"subtema": "- Gu\u00eda de redacci\u00f3n. Recomendaciones para la producci\u00f3n de documentos eficaces"}, {"subtema": "- Mediciones y Presupuestos: organizaci\u00f3n por cap\u00edtulos y partidas de obra; precios simples, precios auxiliares y precios de partidas de obra; mediciones de las partidas; presupuesto"}, {"subtema": "- Pr\u00e1ctica de mediciones y presupuestos"}, {"subtema": "- Elaboraci\u00f3n de la documentaci\u00f3n de un proyecto"}, {"subtema": "- Tramitaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Documentos del proyecto y su elaboraci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Aspectos organizativos y de gesti\u00f3n"}, {"subtema": "- Personal de la obra"}, {"subtema": "- Direcci\u00f3n Facultativa"}, {"subtema": "- Comienzo y terminaci\u00f3n de la obra"}, {"subtema": "- Planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de los trabajos"}, {"subtema": "- Puesta en obra y especificaciones t\u00e9cnicas del proyecto"}, {"subtema": "- Mediciones y certificaciones de obra"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. La ejecuci\u00f3n de la obra"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Modelos normalizados"}, {"subtema": "- Modelos abiertos: la Gesti\u00f3n de la Calidad Total (GCT)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Sistemas de gesti\u00f3n de la calidad y medio ambiente"}]}], "coordinadores": [{"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Presentar una visi\u00f3n integrada del sector de la construcci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica profesional. Familiarizar al alumno con algunos conceptos b\u00e1sicos de microeconom\u00eda y con los aspectos organizativos y econ\u00f3micos, tanto de su futura actividad profesional como de las empresas constructoras y la ejecuci\u00f3n de las obras. Se trata de que el alumno alcance el dominio general suficiente sobre los distintos temas que se proponen, en especial, lo relativo a la elaboraci\u00f3n de la documentaci\u00f3n del proyecto para que el desarrollo de su actividad gane en calidad y eficacia. No se debe olvidar que la documentaci\u00f3n es el veh\u00edculo por el que la calidad del proyecto se traslada al edificio construido. Se pone el \u00e9nfasis en la interrelaci\u00f3n de todas las partes que constituyen el Sector y en el ciclo de vida completo del edificio, haciendo cont\u00ednuas referencias a los posibles servicios a prestar por el arquitecto, en especial, a las actividades de redacci\u00f3n del proyecto y direcci\u00f3n de la obra. Durante el curso se concertar\u00e1n algunas visitas a obras en ejecuci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Organizaci\u00f3n de Obras", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01048&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701057"}}
{"codigo": "630G01057", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "TEOR\u00cdA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.1_EL DIBUJO TERRITORIAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2_SISTEMAS TERRITORIALES. LA RED VIARIA"}], "temas": [{"tema": "1_PAISAJE Y TERRITORIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1_EL PATRIMONIO NATURAL"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2_EL VERDE COMO VALOR URBAN\u00cdSTICO"}], "temas": [{"tema": "2_ESPACIOS NATURALES Y ORDENACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1_EL PATRIMONIO CONSTRUIDO. EL PROYECTO URBANO"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2_LOS ELEMENTOS DE LA REURBANIZACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "3_CONSTRUCCI\u00d3N Y ESPACIO P\u00daBLICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1_LA T\u00c9CNICA URBAN\u00cdSTICA. TIPOS DE PLANES"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2_LA LEGISLACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA: CONCEPTOS. EL MODELO DE SECTOR DE HILBERSEIMER"}], "temas": [{"tema": "4_FIGURAS DE ORDENACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1_LAS DOTACIONES URBAN\u00cdSTICAS"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "5.2_PLANES DE GRAN \u00c1MBITO. ESTRUCTURA Y MORFOLOG\u00cdA"}], "temas": [{"tema": "5_PLANEAMIENTO SUPRAMUNICIPAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "*.1_LA TIPOLOG\u00cdA RESIDENCIAL"}], "temas": [{"tema": "*_SOSTENIBILDAD Y CRECIMIENTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PR\u00c1CTICA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "TRABAJO DE AN\u00c1LISIS, DIAGN\u00d3SIS, PROYECTO Y ORDENACI\u00d3N DE UN \u00c1MBITO TERRITORIAL QUE PERMITA MANEJAR EL PLAN GENERAL COMO UNA HERRAMIENTA DE ORDENACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}], "temas": [{"tema": "A_ORDENACI\u00d3N DE UN \u00c1MBITO TERRITORIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}], "creditos": 4.5, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "EL CONTENIDO DE LA ASIGNATURA DE ESPECIALIDAD SE ORGANIZA MEDIANTE UNA SERIE DE TEMAS TE\u00d3RICOS QUE OFRECEN UN CONOCIMIENTO DE LA ORDENACI\u00d3N TERRITORIAL: EL PAISAJE Y SU DESCRIPCI\u00d3N ANAL\u00cdTICA, EL PATRIMONIO DEL ESPACIO NATURAL Y SU PROTECCI\u00d3N, LAS INTERVENCIONES EN EL PATRIMONIO CONSTRUIDO, LAS FIGURAS DE ORDENACI\u00d3N EN SUS M\u00daLTIPLES ESCALAS Y LAS DIVERSAS HERRAMIENTAS URBAN\u00cdSTICAS DEL PLANEAMIENTO. LA COMPONENTE PR\u00c1CTICA DE LA ASIGNATURA DESARROLLA, A LO LARGO DEL CURSO ACAD\u00c9MICO, UN \u00daNICO EJERCICIO DE ESCALA TERRITORIAL MUNICIPAL A TRAV\u00c9S DE DIFERENTES FASES DE ELABORACI\u00d3N: AN\u00c1LISIS Y DIAGN\u00d3SIS, PROYECTO Y ORDENACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA.", "nombre_asignatura": "Ordenaci\u00f3n do Territorio", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01057&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701043"}}
{"codigo": "630G01043", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "A17", "competencia": "PROXECTO DA CIMENTACI\u00d3N: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n, as\u00ed como asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A57", "competencia": "MEC\u00c1NICA ESTRUCTURAL E DO TERREO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de mec\u00e1nica de s\u00f3lidos e de medios continuos, dos de mec\u00e1nica do solo e das calidades pl\u00e1sticas, el\u00e1sticas e de resistencia dos distintos materiais empregados en estruturas portantes, obra civil e cimentaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Comprensi\u00f3n num\u00e9rica."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipolog\u00eda de cimentaciones."}, {"subtema": "Representaci\u00f3n de cimentaciones."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Descripci\u00f3n de los estados l\u00edmite."}, {"subtema": "Conceptos generales de seguridad en cimentaciones y contenciones."}, {"subtema": "El nuevo marco del C.T.E."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. ESTADOS L\u00cdMITE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Clasificaci\u00f3n de suelos."}, {"subtema": "Propiedades f\u00edsicas de los suelos: Peso espec\u00edfico, granulometr\u00eda, consistencia, permeabilidad."}, {"subtema": "El agua en el suelo: Nivel fre\u00e1tico, circulaci\u00f3n, sifonamiento, ley de Terzagui."}, {"subtema": "Consolidaci\u00f3n."}, {"subtema": "La compresi\u00f3n sobre el suelo. Ensayos edom\u00e9tricos. Curvas edom\u00e9tricas."}, {"subtema": "La resistencia al corte. Ensayos de corte directo y triaxial."}, {"subtema": "Estados tensionales del suelo."}, {"subtema": "Empujes de tierras: Empuje activo, empuje pasivo y empuje en reposo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. MEC\u00c1NICA DO SOLO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tensiones y asientos: Teor\u00edas el\u00e1sticas."}, {"subtema": "Presiones sobre el suelo: \u00c1rea eficaz."}, {"subtema": "Criterios basados en el hundimiento."}, {"subtema": "M\u00e9todos simplificados."}, {"subtema": "Cimentaciones sobre roca."}, {"subtema": "Respuesta el\u00e1stica del terreno: El m\u00f3dulo de balasto."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. CAPACIDADE RESISTENTE DOS SOLOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La campa\u00f1a geot\u00e9cnica."}, {"subtema": "Calicatas."}, {"subtema": "Sondeos."}, {"subtema": "Ensayos de penetraci\u00f3n."}, {"subtema": "Correlaciones de ensayos."}, {"subtema": "Ensayos geof\u00edsicos."}, {"subtema": "Ensayos de laboratorio."}, {"subtema": "El informe geot\u00e9cnico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. O INFORME XEOT\u00c9CNICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de zapatas de medianer\u00eda y esquina."}, {"subtema": "Cimentaciones de muros de s\u00f3tano."}, {"subtema": "Detalles constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. CIMENTACI\u00d3NS SUPERFICIAIS: ZAPATAS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de zapatas combinadas y vigas flotantes."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de losas de cimentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Aspectos constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. CIMENTACI\u00d3NS SUPERFICIAIS: C. FLOTANTES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Topolog\u00eda de cimentaciones medias y profundas."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de cimentaciones por pozos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. CIMENTACI\u00d3NS MADIAS: POZOS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "C\u00e1lculo de pilotes."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de encepados y riostras."}, {"subtema": "C\u00e1lculo de micropilotes."}, {"subtema": "Aspectos constructivos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. CIMENTACI\u00d3NS PROFUNDAS: PILOTES."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Empuje activo."}, {"subtema": "Empuje pasivo."}, {"subtema": "Empuje en reposo"}], "temas": [{"tema": "10. EMPUXES DO TERREO."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Muros de contenci\u00f3n."}, {"subtema": "Muros de s\u00f3tano."}, {"subtema": "Muros anclados."}, {"subtema": "Muros pantalla."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas especiales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. ESTRUCTURAS DE CONTENCI\u00d3N."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actuaciones sobre el terreno."}, {"subtema": "T\u00e9cnicas para terrenos duros."}, {"subtema": "El agua en la excavaci\u00f3n."}, {"subtema": "Dise\u00f1o de taludes."}, {"subtema": "Estabilidad de taludes de suelo."}, {"subtema": "Estabilidad de taludes de roca."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. T\u00c9CNICAS DE EXCAVACI\u00d3NS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todos de mejora del terreno: Vibrosustituci\u00f3n, vibrocompactaci\u00f3n, jet-grouting, inyecciones."}, {"subtema": "Rellenos."}, {"subtema": "Cimentaciones sobre rellenos y terrenos desfavorables."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. MELLORA E CONSOLIDACI\u00d3N DE SOLOS."}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Quinto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Tras cursar la asignatura, el alumno estar\u00e1 capacitado para poder identificar, afrontar y peritar de forma eficaz los problemas usuales que pueden presentar las estructuras de cimentaci\u00f3n y contenci\u00f3n usuales dentro del contexto de la obra nueva de arquitectura. Para poder desarrollar estas capacidades se facilitar\u00e1n los conocimientos necesarios referentes a la mec\u00e1nica del suelo y las t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de proyecto y c\u00e1lculo de los elementos de cimentaci\u00f3n y contenci\u00f3n, complementando este saber con la bibliograf\u00eda y normativa existente. Estos contenidos ser\u00e1n expuestos en las clases de teor\u00eda. Para garantizar que el alumno sea capaz de aplicar adecuadamente estos conocimientos, se proponen una serie de clases pr\u00e1cticas que versar\u00e1n sobre el proyecto, dise\u00f1o y c\u00e1lculo de elementos de cimentaci\u00f3n, complementadas con la realizaci\u00f3n de trabajos espec\u00edficos sobre la materia. Estos trabajos estar\u00e1n relacionado con la actividad profesional del arquitecto dentro del contenido espec\u00edfico de esta asignatura.", "nombre_asignatura": "Cimentaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "j.aragon@udc.es", "nombre": "Aragon Fitera, Jorge"}, {"email": "manuel.freire.tellado@udc.es", "nombre": "Freire Tellado, Manuel Jose"}, {"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01043&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701036"}}
{"codigo": "630G01036", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Tipolox\u00edas de vivenda: unifamiliares, colectivas libres, colectivas de protecci\u00f3n oficial, outros tipos"}, {"subtema": "- Vivenda e econom\u00eda"}, {"subtema": "- Criterios de accesibilidade"}, {"subtema": "- Flexibilidade espacial"}, {"subtema": "- Areas privadas e compartidas"}, {"subtema": "- Espazos de xogo infantil"}, {"subtema": "- Areas de tr\u00e1nsito exteriores e interiores"}, {"subtema": "- Espazos de almacenamento"}, {"subtema": "- Areas de traballo"}, {"subtema": "- As necesidades da vida diaria"}, {"subtema": "- Vivenda e trama urbana"}], "temas": [{"tema": "A VIVENDA II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Tipolox\u00edas dotacionais"}, {"subtema": "- Espazos sociais e comunitarios"}, {"subtema": "- Tratamento integral de \u00e1reas"}], "temas": [{"tema": "EDIFICIOS DE EQUIPAMENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Normativa local, estatal e auton\u00f3mica"}, {"subtema": "- Normativa urban\u00edstica"}, {"subtema": "- Normativa de supresi\u00f3n de barreiras"}, {"subtema": "- Normativa de promoci\u00f3n p\u00fablica e protecci\u00f3n oficial"}, {"subtema": "- O C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "NORMATIVA II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Vivenda colectiva e adaptaci\u00f3n o seu uso por parte de diferentes grupos sociais e"}, {"subtema": "tipos de convivencia."}, {"subtema": "- Equipamento dotacional urbano"}], "temas": [{"tema": "EXERCICIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Las intenciones b\u00e1sicas que sustenta el desarrollo de la asignatura son: -La elaboraci\u00f3n de proxectos de complexidade media-alta, nos que se satisfagan adecuadamente as exigencias compositivas, espaciais, t\u00e9cnicas e funcionais inherentes ao dise\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico. -A integraci\u00f3n dentro do proceso compositivo y de proxectaci\u00f3n arquitect\u00f3nica -adem\u00e1is de afondar no co\u00f1ecemento de un mesmo, nos desexos e necesidades, na realidade e as formas de vida, na s\u00faa repercusi\u00f3n formal e social, no x\u00e9nero, nas relaci\u00f3ns humanas e o simb\u00f3lico, no pasado e o futuro, no &quot;genius loci&quot;- da aprendizaxe das asignaturas de perfil tecnol\u00f3xico e urban\u00edstico, cunha metodolox\u00eda que permita a aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica dos contidos te\u00f3ricos de todas elas nun proxecto de complexidade media-alta.", "nombre_asignatura": "Proxectos 8", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01036&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701039"}}
{"codigo": "630G01039", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CONSERVACION DE INSTALACI\u00d3NS: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento das instalaci\u00f3ns de subministro e evacuaci\u00f3n de augas, electricidade, iluminaci\u00f3n artificial, calefacci\u00f3n, aclimataci\u00f3n, transporte mec\u00e1nico, comunicaci\u00f3ns audiovisuais, seguridade e protecci\u00f3n contra incendios."}, {"codigo": "A23", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS HIDRA\u00daLICAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministro, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS E ASOCIADAS:aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n e subministro de electricidade, de comunicaci\u00f3n audiovisual e de iluminaci\u00f3n artificial, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Las instalaciones en la Arquitectura."}, {"subtema": ".- Integraci\u00f3n de las instalaciones hidr\u00e1ulicas, de climatizaci\u00f3n, de acondicionamiento electrico , luminoso, de comunicaci\u00f3n y seguridad."}, {"subtema": ".-Instalaciones de acondicionamiento de aire"}, {"subtema": ".-Iluminaci\u00f3n"}, {"subtema": ".-Instalaciones de transporte y especiales"}, {"subtema": ".-Instalaciones de protecci\u00f3n"}, {"subtema": ".-Acondicionamiento ac\u00fastico"}], "temas": [{"tema": ".- Las instalaciones en la Arquitectura."}, {"tema": ".- Integraci\u00f3n de las instalaciones hidr\u00e1ulicas, de climatizaci\u00f3n, de acondicionamiento electrico , luminoso, de comunicaci\u00f3n y seguridad."}, {"tema": ".-Instalaciones de acondicionamiento de aire"}, {"tema": ".-Iluminaci\u00f3n"}, {"tema": ".-Instalaciones de transporte y especiales"}, {"tema": ".-Instalaciones de protecci\u00f3n"}, {"tema": ".-Acondicionamiento ac\u00fastico"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Los objetivos de la materia es conocer y describir, formal y funcionalmente las instlaciones como componentes del sistema global que es el edificio y su relaci\u00f3n con las redes urbanas. Adem\u00e1s se trata de que los laumnos comprendan los principios t\u00e9cnicos y esuqemas funcionales en los que se basan las instalaciones, de manera que se alcance por parte del alumno la capacidad de analizar cr\u00edticamente las necesidades y requisitos de las instalaciones; descripcion de los componentes de las instalaciones asi como de la normativa t\u00e9cnica asociada.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}, {"email": "angeles.santos@udc.es", "nombre": "Santos V\u00c1zquez, Angeles"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01039&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701038"}}
{"codigo": "630G01038", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A56", "competencia": "BASES DE MEC\u00c1NICA XERAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios da mec\u00e1nica b\u00e1sica e aplicada, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais necesarios para entender as condici\u00f3ns de equilibrio dos edificios e obras civ\u00eds e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A57", "competencia": "MEC\u00c1NICA ESTRUCTURAL E DO TERREO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de mec\u00e1nica de s\u00f3lidos e de medios continuos, dos de mec\u00e1nica do solo e das calidades pl\u00e1sticas, el\u00e1sticas e de resistencia dos distintos materiais empregados en estruturas portantes, obra civil e cimentaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Comprensi\u00f3n num\u00e9rica."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Proyecto de estructuras de madera"}, {"subtema": "-Propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas de la madera"}, {"subtema": "-C\u00e1lculo de estructuras de madera seg\u00fan CTE SE M"}, {"subtema": "-Construcci\u00f3n de estructuras de madera"}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE MADERA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Proyecto de estructuras de f\u00e1brica"}, {"subtema": "-Dimensionado de estructuras de f\u00e1brica seg\u00fan CTE SE F"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE F\u00c1BRICA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Introducci\u00f3n al hormig\u00f3n pretensado."}, {"subtema": "-Aspectos constructivos y de materiales en hormig\u00f3n pretensado"}, {"subtema": "-Losas postesadas en edificaci\u00f3n"}, {"subtema": "-C\u00e1lculo de estructuras de hormig\u00f3n pretensado"}, {"subtema": "-P\u00e9rdidas"}, {"subtema": "-Proyecto de estructuras de hormig\u00f3n pretensado"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N PRETENSADO"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Estruturas 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01038&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701040"}}
{"codigo": "630G01040", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A16", "competencia": "PROTECCI\u00d3N DO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para realizar tarefas de catalogaci\u00f3n monumental, definir medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos hist\u00f3ricos e redactar plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n destes \u00faltimos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "PLANEAMENTO URBANO: aptitude ou capacidade para redactar e xestionar plans de ordenaci\u00f3ns territorial e metropolitana, plans estrat\u00e9xicos, plans de viabilidade urban\u00edstica e plans urban\u00edsticos de \u00e1mbito municipal, de actuaci\u00f3ns en \u00e1reas urbanas e de car\u00e1cter especial."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e costumes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Historia da arquitectura como historia da cidade."}, {"subtema": "2. Da cidade hist\u00f3rica \u00e1 cidade contempor\u00e1nea."}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3. Revoluci\u00f3n cient\u00edfica e Revoluci\u00f3n industrial."}, {"subtema": "4. A cidade do XIX."}, {"subtema": "5. Proxectos te\u00f3ricos e hist\u00f3ricos do Movemento Moderno."}, {"subtema": "6. Proxectos metodol\u00f3xicos do Movemento Moderno."}, {"subtema": "7. A cidade do Movemento Moderno."}, {"subtema": "8. Proxecto e construcci\u00f3n da cidade."}, {"subtema": "9. Os Mestres no Movemento Moderno."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. Arquitectura e cidade moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "10. Metr\u00f3poli contempor\u00e1nea e funci\u00f3n capitalidade."}, {"subtema": "11. Esplendor e trivializaci\u00f3n do Movemento Moderno."}, {"subtema": "12. Revisi\u00f3n e cr\u00edtica do Movemento Moderno."}, {"subtema": "13. Os novos mexisterios."}, {"subtema": "14. Crisis Disciplinar."}, {"subtema": "15. Recuperaci\u00f3n Disciplinar."}, {"subtema": "16. Quiebra e destrucci\u00f3n dos modelos universais."}, {"subtema": "17. Arquitectura e cidade contempor\u00e1nea."}, {"subtema": "18. O noso presente."}], "temas": [{"tema": "3. Arquitectura e cidade contempor\u00e1nea."}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Inmediatamente anterior ao final de carreira, Cuarto curso exponse como obxectivo xeral integrar o corpo disciplinar dos estudos, as\u00ed como cubrir o campo da especializaci\u00f3n. Dentro de este curso, Historia da Arquitectura 2 ten como finalidade completar a secuencia dos estudos da \u00e1rea de Composici\u00f3n Arquitect\u00f3nica, recollendo nunha visi\u00f3n xeral e unitaria o devir da arquitectura moderna e contempor\u00e1nea, explicando o porqu\u00e9 das permanencias e das mudanzas e fundamentando o co\u00f1ecemento dos problemas hist\u00f3ricos, edificatorios e urban\u00edsticos en s\u00ed propios e no seu proceso proxectivo.", "nombre_asignatura": "Historia da Arquitectura 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01040&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701037"}}
{"codigo": "630G01037", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "PROXECTO DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra grosa, pechamento, cuberta, e en detalle, e tam\u00e9n para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A32", "competencia": "VALORACI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para elaborar medici\u00f3ns e orzamentos e dar fe dos costos de todo tipo no proxecto e execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A59", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS CONVENCIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a organizaci\u00f3n dimensional, os m\u00e9todos de montaxe e a an\u00e1lise patol\u00f3xica dos compo\u00f1entes construtivos convencionais na obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A60", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS INDUSTRIALIZADOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos de produci\u00f3n industrial e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a coordinaci\u00f3n modular e dimensional e os m\u00e9todos de montaxe dos sistemas prefabricados e de alta tecnolox\u00eda en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A64", "competencia": "M\u00c9TODOS DE VALORACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e taxaci\u00f3n, de programaci\u00f3n econ\u00f3mica e de c\u00e1lculo de custos e fiscalizaci\u00f3n destes, nas obras de car\u00e1cter arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico e no planeamento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 01: - Generalidades. La forma de la arquitectura. La estructura y los cerramientos. Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de la arquitectura"}], "temas": [{"tema": "TEMA 01: LOS CERRAMIENTOS EN LA ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 02: Requerimientos de los cerramientos. Prestaciones. Sustentabilidad. Protecci\u00f3n frente a la humedad: tipos. Impermeabilizaci\u00f3n y estanqueidad al agua y aire. Soluciones constructivas. Protecci\u00f3n y seguridad de los cerramientos en caso de incendio. Seguridad de uso y accesibilidad. Seguridad de los cerramientos frente al riesgo de ca\u00eddas; de impacto o de atrapamiento; de aprisionamiento; por veh\u00edculos en movimiento; causado por la acci\u00f3n del rayo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 03: Ahorro de energ\u00eda La envolvente t\u00e9rmica. Normativa. Aislamientos. Inercia t\u00e9rmica. Posicionamiento del aislamiento. An\u00e1lisis higrot\u00e9rmico. Lesiones. Criterios de dise\u00f1o. Soluciones constructivas"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 04:Comportamiento ac\u00fastico de los cerramientos. Normativa. Aislamiento y acondicionamiento ac\u00fastico. Lesiones. Criterios de dise\u00f1o. Soluciones constructivas"}], "temas": [{"tema": "TEMA 02: REQUERIMIENTOS DE LOS CERRAMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 05: Cerramientos de cubierta. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: azoteas, tejados, lucernarios y protecciones"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 06: Cerramientos enterrados. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: elementos verticales y horizontales."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 07: Cerramientos de fachada. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: fachada pesada, ligera, prefabricada o industrializada. Fachada ventilada. El hueco, carpinter\u00eda, acristalamientos, oscurecedores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 08: Arquitectura pasiva. Conceptos. Prestaciones. Soluciones constructivas. Evaluaci\u00f3n energ\u00e9tica del edificio"}], "temas": [{"tema": "TEMA 03: SISTEMAS DE CERRAMIENTOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 09: Proyecto de ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, tratamiento de residuos, seguridad y salud, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n."}, {"subtema": "Documentos de proyecto"}], "temas": [{"tema": "TEMA 04: PROYECTO DE EJECUCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Composici\u00f3nConstruci\u00f3ns Arquitect\u00f3nicasConstruci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasProxectos Arquitect\u00f3nicos e UrbanismoRepresentaci\u00f3n e Teor\u00eda Arquitect\u00f3nicaTecnolox\u00eda da Construci\u00f3n", "descripcion": "En este curso de construcci\u00f3n, se estudian los sistemas constructivos de la envolvente (cerramientos) desde las prestaciones demandadas por los espacios arquitect\u00f3nicos, tanto en sus aspectos t\u00e9cnicos como en sus connotaciones arquitect\u00f3nicas. Comprende las cubiertas, las fachadas y los cerramientos enterrados. Se realiza un especial hincapi\u00e9 en la sustentabilidad de estos elementos y el cumplimiento de las prestaciones exigibles dedic\u00e1ndose un apartado especial a la construcci\u00f3n pasiva Las competencias adquiridas de los sistemas constructivos y resto de contenidos incluye: encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 6", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01037&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701032"}}
{"codigo": "630G01032", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "01.- ECOLOX\u00cdA HUMANA"}, {"subtema": "02.-XEOGRAF\u00cdA HUMANA"}, {"subtema": "03.-H\u00c1BITAT RURAL"}, {"subtema": "04.-VIVENDA RURAL"}, {"subtema": "05.-INFORMACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}], "temas": [{"tema": "A COSTRUCI\u00d3N DO TERRITORIO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "01.-CIDADES EN EVOLUCI\u00d3N"}, {"subtema": "02.-MOVEMENTO MODERNO"}, {"subtema": "03.-TEAM X"}, {"subtema": "04.-IMAXEN DA CIDADE"}, {"subtema": "05.-A CIDADE COMA ARQUITECTURA"}, {"subtema": "06.-A CIDADE COMA CRECEMENTO"}, {"subtema": "07.-REVOLUCI\u00d3N URBANA E DEREITO \u00c1 CIDADE"}, {"subtema": "08.-PERIFERIA"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ANALISE DOS MODELOS DE EVOLUCI\u00d3N DA CIDADE E FORMACI\u00d3N DA PERIFERIA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "01.- ORIXE E EVOLUCI\u00d3N DAS FORMAS TERRITORIAIS"}, {"subtema": "02.-PERMANENCIA E TRANSFORMACI\u00d3N DAS COMPO\u00d1ENTES TERRITORIAIS"}, {"subtema": "03.-INTERVENCI\u00d3N URBANA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRACTICAS DE AN\u00c1LISE TERRITORIAL"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A materia \u00e9 un achegamento \u00e1 comprensi\u00f3n do espazo constru\u00eddo polo home e da forma coma expresi\u00f3n da s\u00faa organizaci\u00f3n reflexionando sobre as causas que as xeran. Presup\u00f3n a importancia do an\u00e1lise, desenvolvendo aproximaci\u00f3ns a unha metodolox\u00eda do seu estudo, inculcando a esixencia do rigor e da busca de creatividade o longo deste proceso. A expresi\u00f3n gr\u00e1fica, o dibuxo, coma forma de co\u00f1ecemento,de expresi\u00f3n e coma intento de romper ca dicotom\u00eda entre clases te\u00f3ricas e pr\u00e1cticas. No estudo da forma do territorio, inc\u00eddese na comprensi\u00f3n da s\u00faa din\u00e1mica a trav\u00e9s do an\u00e1lise das s\u00faas transformaci\u00f3ns entendendo a construci\u00f3n do espazo coma un proceso. O enfoque \u00e9 a partir do espazo do home de hoxe. Dunha aproximaci\u00f3n \u00e1 comprensi\u00f3n da paisaxe actual. Dende o presente da cidade de hoxe, dos procesos de construci\u00f3n do territorio actual e das s\u00faas respostas ca arquitectura, dende onde procedemos \u00e1 reflexi\u00f3n sobre os cambios que se producen, valorando o seu pasado inmediato. Desenv\u00f3lvense clases sobre o co\u00f1ecemento do soporte territorial e as discusi\u00f3ns que sobre a cidade se produciron a partir do Movemento Moderno e que foron claves na comprensi\u00f3n te\u00f3rica da cidade, do espazo constru\u00eddo polo home, buscando o que de com\u00fan ten o discurso da paisaxe actual co da arquitectura de hoxe.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 4", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.vmosquera@udc.es", "nombre": "Vazquez Mosquera, Jose Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01032&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701031"}}
{"codigo": "630G01031", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A18", "competencia": "PLANEAMENTO URBANO: aptitude ou capacidade para redactar e xestionar plans de ordenaci\u00f3ns territorial e metropolitana, plans estrat\u00e9xicos, plans de viabilidade urban\u00edstica e plans urban\u00edsticos de \u00e1mbito municipal, de actuaci\u00f3ns en \u00e1reas urbanas e de car\u00e1cter especial."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- Arquitecturas do espont\u00e1neo e o intuitivo. O refuxio"}, {"subtema": "- Vivenda e ordenaci\u00f3n"}, {"subtema": "- O espazo p\u00fablico e colectivo"}, {"subtema": "- Borde e permeabilidade."}, {"subtema": "- Arquitectura e escala"}, {"subtema": "- Soleamento, ventos e relaci\u00f3ns visuais"}, {"subtema": "- Os accesos, as relaci\u00f3ns coa paisaxe e as conexi\u00f3ns internas"}, {"subtema": "- Circulaci\u00f3ns. Tr\u00e1fico e pe\u00f3ns. Aparcadoiros"}, {"subtema": "- Vexetaci\u00f3n, pavimentaci\u00f3n, iluminaci\u00f3n e mobiliario urbano"}, {"subtema": "- Espazo e x\u00e9nero. Organizaci\u00f3n e roles familiares"}, {"subtema": "- Vivenda e familia"}, {"subtema": "- Os grupos sociais e as organizaci\u00f3ns familiares alternativas"}], "temas": [{"tema": "A VIVENDA I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Normativa local, estatal e auton\u00f3mica"}, {"subtema": "- Normativa urban\u00edstica"}, {"subtema": "- Normativa de supresi\u00f3n de barreiras"}, {"subtema": "- Normativa de promoci\u00f3n p\u00fablica e protecci\u00f3n oficial"}, {"subtema": "- O C\u00f3digo T\u00e9cnico da Edificaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "NORMATIVA I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- Proposta libre sobre un tema de vivenda"}, {"subtema": "- An\u00e1lisis dun emplazamento. Condicionantes do lugar, f\u00edsicas, culturais e sociol\u00f3xicas"}, {"subtema": "- Vivenda colectiva"}], "temas": [{"tema": "EXERCICIOS"}]}], "coordinadores": [{"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Las intenciones b\u00e1sicas que sustenta el desarrollo de la asignatura son: 1) Promover en las alumnas y los alumnos el conocimiento de s\u00ed. 2) Establecer el di\u00e1logo con la realidad a partir del reconocimiento de deseos y necesidades propias. 3) Ahondar en la realidad cuya veracidad viene dada por actuales formas de vida y su repercusi\u00f3n social. 4) Considerar la vida cotidiana como generadora de formas y relaciones espaciales. 5) Estudiar la influencia del g\u00e9nero en la organizaci\u00f3n espacial. 6) Entender el espacio construido como el lugar donde se desarrollan las relaciones humanas y como lugar simb\u00f3lico de conexi\u00f3n entre el pasado y el futuro. 7) Comprender y reconocer el \u201cgenius loci\u201d, el alma del lugar.", "nombre_asignatura": "Proxectos 7", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01031&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701035"}}
{"codigo": "630G01035", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A16", "competencia": "PROTECCI\u00d3N DO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para realizar tarefas de catalogaci\u00f3n monumental, definir medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos hist\u00f3ricos e redactar plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n destes \u00faltimos."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e costumes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- a.- Los or\u00edgenes de la arquitectura gallega."}, {"subtema": "2.- a.- Arquitectura Pre rom\u00e1nica. Rom\u00e1nica y g\u00f3tica."}, {"subtema": "3.- a.- Arquitectura en el Renacimiento y el Barroco."}, {"subtema": "4.- a.- Neoclasicismo, Eclecticismo, siglo XIX y XX"}], "temas": [{"tema": "La arquitectura de Galicia a lo largo de la Historia:"}, {"tema": "1.- Edad Antigua"}, {"tema": "2.- Edad Media"}, {"tema": "3.- Edad Moderna"}, {"tema": "4.- Edad Contempor\u00e1nea"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Como singularidad de los estudios de Arquitectura en la Universidad de A Coru\u00f1a, el curso de Historia de la Arquitectura I se dedica al conocimiento de la Arquitectura de Galicia a lo largo de su historia, prestando similar inter\u00e9s por los periodos hist\u00f3ricos, antiguo, moderno y contempor\u00e1neo, llevando el conocimiento del amplio panorama del patrimonio construido gallego hasta el periodo final de la Arquitectura anterior al ultimo tercio del siglo XX. La aportaci\u00f3n de esta materia se considera clave en la experiencia proyectual del alumno, que se desarrollar\u00e1 profesionalmente en un territorio urbano formado por el patrimonio construido a lo largo de la Historia.", "nombre_asignatura": "Historia da Arquitectura 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.ramon.alonso.pereira@udc.es", "nombre": "Alonso Pereira, Jose Ramon"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01035&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701033"}}
{"codigo": "630G01033", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CONTROL DE EXECUCI\u00d3N DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantemento e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de obra grosa, cerramento, cuberta e demais obra grosa, as\u00ed como nos de obra civil asociados a eles."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "A17", "competencia": "PROXECTO DA CIMENTACI\u00d3N: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n, as\u00ed como asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A27", "competencia": "PROXECTO DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra grosa, pechamento, cuberta, e en detalle, e tam\u00e9n para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A59", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS CONVENCIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a organizaci\u00f3n dimensional, os m\u00e9todos de montaxe e a an\u00e1lise patol\u00f3xica dos compo\u00f1entes construtivos convencionais na obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A60", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS INDUSTRIALIZADOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos de produci\u00f3n industrial e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a coordinaci\u00f3n modular e dimensional e os m\u00e9todos de montaxe dos sistemas prefabricados e de alta tecnolox\u00eda en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A64", "competencia": "M\u00c9TODOS DE VALORACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e taxaci\u00f3n, de programaci\u00f3n econ\u00f3mica e de c\u00e1lculo de custos e fiscalizaci\u00f3n destes, nas obras de car\u00e1cter arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico e no planeamento."}, {"codigo": "A65", "competencia": "METODOLOX\u00cdA DO TRABALLO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de organizaci\u00f3n das oficinas profesionais respecto \u00e1 distribuci\u00f3n de tarefas e responsabilidades, ao control de tempos de produci\u00f3n, custos e rendementos laborais, \u00e1 administraci\u00f3n econ\u00f3mica e \u00e1 planificaci\u00f3n comercial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Formig\u00f3n. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. As primeiras patentes. A nova est\u00e9tica: a reixa estrutural da Hennebique. f\u00e1brica di\u00e1fano. O novo sistema de construci\u00f3n e resoluci\u00f3n de arquitectura: Perret, Le Corbusier e Gropius"}], "temas": [{"tema": "1. Concrete"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas porticados na composici\u00f3n arquitect\u00f3nica das arcadas sistemas de aspectos hist\u00f3ricos. Contraste entre os espazos da arquitectura de carga - paredes de rolamento e os sistemas con columnas. As arcadas e sistemas de tabiques: xesti\u00f3n e de relaci\u00f3n. sistemas de p\u00f3rtico esquina. Operaci\u00f3n dun sistema de bar."}], "temas": [{"tema": "2. Sistemas porticados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estr\u00e9s mec\u00e1nico. Unidades. Fraxilidade, plasticidade, elasticidade, rixidez. A compresi\u00f3n, a tracci\u00f3n, de flexi\u00f3n, torsi\u00f3n e de corte; flambagem. Flexi\u00f3n. N\u00f3s. Protens\u00e3o. estruturas porticoed HA"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. Estr\u00e9s mec\u00e1nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Composici\u00f3n de formig\u00f3n. Ligantes e aglutinantes. Cal, ligando aire: calcinaci\u00f3n e carbonataci\u00f3n f\u00f3ra; cal hidr\u00e1ulica. cemento Portland. Obtenci\u00f3n. Composici\u00f3n do clinker. Portland composici\u00f3n de cemento. a presa do cemento: calor de hidrataci\u00f3n, definindo velocidade. propiedades do cemento. tipo de cemento [RC-08]. Cementos obrigatoria marcado CE. Cementos especiais non obrigatoria marcado CE. Outros cementos. tipo de cemento [RC-08]: criterios de uso. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. Adhesivo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agregados: compactaci\u00f3n do formig\u00f3n. Cascalhos, areas e multa. Tipos de \u00e1ridos. Designaci\u00f3n de \u00e1ridos. Condici\u00f3ns a seren cumpridas por agregados para reforzo de formig\u00f3n. Forma e granulometr\u00eda de \u00e1ridos. Tama\u00f1o m\u00e1ximo do \u00e1rido para formigonado. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. Agregados"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Auga e de auga de hidrataci\u00f3n de mestura. relaci\u00f3n auga-cemento W / C. consecuencias negativas dunha proporci\u00f3n moi elevada de auga-cemento. Caracter\u00edsticas esixidas mesturando auga. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "6. Auga"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aditivos. Tipos. Recursos. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "7. Aditivos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Armaduras. Tipo de armadura. Propiedades do aceiro utilizado na HA armadura. tipo de aceiro. f\u00edos redondos. ferrer\u00eda reforzada. Flexi\u00f3n armadura. Separaci\u00f3n de armadura. Armadura de cuberta. armadura referencia. armadura Splice. Representaci\u00f3n das armaduras nos debuxos estruturais da posta en marcha do proxecto. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. Armaduras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas formig\u00f3n fresco. Compacidade. Consistencia. Docilidade. Homoxeneidade. Auto - adens\u00e1vel. Caracter\u00edsticas de formig\u00f3n endurecido. resistencia mec\u00e1nica. Densidade. A expansi\u00f3n t\u00e9rmica. condutividade t\u00e9rmica. calor espec\u00edfica. resistencia \u00f3 lume. Permeabilidade. Xeadas. Resistencia ao desgaste. propiedades reol\u00f3gicas do formig\u00f3n. Retracci\u00f3n e dormencia. Cansazo e fatiga. Fluence. Identificaci\u00f3n de formig\u00f3ns. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "9. Caracter\u00edsticas de formig\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "HAR; formig\u00f3ns de alta resistencia (formig\u00f3ns de alto rendemento). concretos convencionais. concretos de alta resistencia. Moi concretos de alta resistencia. HR; concretos reciclados (\u00e1ridas doutros formig\u00f3ns de espesor). HLE; concreto estrutural leve. HAC; Auto - adens\u00e1vel. HRF; O formig\u00f3n armado (metal, polero, vidro, carbono) fibras. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "10. Formig\u00f3ns especiais"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os factores que determinan a durabilidade do HA. Auga ratio / cemento. exposici\u00f3n agresividade. Escudo de armadura. medidas de protecci\u00f3n especiais. A colocaci\u00f3n ea cura. Compacidade. As caracter\u00edsticas da capa exterior. forma estrutural. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "11. A durabilidade do formig\u00f3n armado"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Amasar. Dosificaci\u00f3n. Transporte. Levei. Derramado. Comprimido. Curado. I desencofrado. I uncentering. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "12. Desenvolvemento e aplicaci\u00f3n de formig\u00f3n armado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "caracter\u00edsticas encofrado. Encofrados \u00fanico. de chapa de aceiro de encofrado. encofrado concreto preformado. Unha encofrado deslizante. Unha encofrado con membrana de PVC presurizado. t\u00fanel de encofrado. Encofrado industrializados. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "13. Encofrado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soportes, vigas e cadros. Armaduras. N\u00f3s. Soportes. Vigas. vigas planas. Parede vigas. Ramplas escaleiras. consolas curtas. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "14.Pilares, vigas e port\u00e1is"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Elementos de construci\u00f3n e partes da planta. Tipos. Unidireccional vigamentos. forxadas bidireccional. Placas en anuncio apoio hoc. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "15. Forxados I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Forxados alveolares. forxados condici\u00f3n pantalla. Membranas e follas ha. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "16. Forxados II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Terreo: tipos. Prospecci\u00f3n t\u00e9cnicas. Tipolox\u00eda das fundaci\u00f3ns. estacas e pilas. footings r\u00edxidos e flexibles. Vigas e correas de empate. Armaduras pilotes, estacas e zapatas. recomendaci\u00f3ns construtivas. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "17. Cimentaciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Paredes de formig\u00f3n armado: tipolox\u00eda. Noiros de terra. paredes da cova. paredes do despacho e carga. tapas de formig\u00f3n armado. Regulamentos. Bibliograf\u00eda recomendada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "18. Paredes de formig\u00f3n armado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "O material e os sistemas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "19. Breve Historia do Concrete I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura do formig\u00f3n; o principio."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "20. Breve Historia do Concrete II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreto. A contribuci\u00f3n de enxe\u00f1eiros. Freyssinet. Maillart. Nervi. Torroja."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "21. Arquitectura de formig\u00f3n 1"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreta na primeira modernidade. Rudolf Steiner. Mendelson. Le Corbusier."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "22. Arquitectura de formig\u00f3n 2"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreta na segunda modernidade. Kahn. Tange. Rudolf. Pietila."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "23. Arquitectura de formig\u00f3n 3"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreto en Espa\u00f1a. Fisac. Carvajal."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "24. Arquitectura de formig\u00f3n 4"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Arquitectura concreta contempor\u00e1nea. Ando. Sanna. A experiencia Su\u00edza."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "25. Arquitectura de formig\u00f3n 5"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01033&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701034"}}
{"codigo": "630G01034", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Comprensi\u00f3n num\u00e9rica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00edas estruturais en formig\u00f3n armado"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n de proxectos de estruturas"}], "temas": [{"tema": "TIPOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Materiais constitutivos"}, {"subtema": "Caracter\u00edsticas mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "Durabilidade"}, {"subtema": "Especificaci\u00f3n de formig\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "TIPIFICACI\u00d3N DE FORMIG\u00d3NS"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estados l\u00edmite"}, {"subtema": "Rexi\u00f3ns B e D"}, {"subtema": "Dominios de deformaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "BASES DE C\u00c1LCULO"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Disposici\u00f3ns relativas \u00e1s armaduras"}, {"subtema": "Diagramas par\u00e1bola-rect\u00e1ngulo e rectangular"}, {"subtema": "Limitaci\u00f3n de ductilidade"}, {"subtema": "M\u00e9todos aproximados"}, {"subtema": "Gr\u00e1ficos de dimensionado"}, {"subtema": "Formig\u00f3ns de alta resistencia"}, {"subtema": "Secci\u00f3ns transversais en T"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FLEXI\u00d3N SIMPLE"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tracci\u00f3n simple"}, {"subtema": "Compresi\u00f3n simple"}, {"subtema": "Tracci\u00f3n composta"}, {"subtema": "Armaduras asim\u00e9tricas"}, {"subtema": "Armaduras sim\u00e9tricas"}], "temas": [{"tema": "SECCI\u00d3NS CON AXIL E MOMENTO: FLEXI\u00d3N COMPOSTA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1bacos adimensionais en roseta"}, {"subtema": "M\u00e9todo simplificado por reduci\u00f3n a flexi\u00f3n recta"}], "temas": [{"tema": "FLEXI\u00d3N ESVIADA"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismo resistente"}, {"subtema": "Tratamento na Instruci\u00f3n"}, {"subtema": "Resistencia a rasante en xuntas entre formig\u00f3ns."}], "temas": [{"tema": "ESFORZOS CORTANTE E RASANTE"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Torsi\u00f3ns principais e secundarias"}, {"subtema": "Mecanismo resistente"}, {"subtema": "Determinaci\u00f3n de armaduras"}, {"subtema": "Interacci\u00f3n entre torsi\u00f3n e outros esforzos"}], "temas": [{"tema": "TORSI\u00d3N"}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ancoraxe de barras corrugadas"}, {"subtema": "Ancoraxe de grupos de barras"}, {"subtema": "Empalme de armaduras pasivas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ANCORAXE E EMPALME DE ARMADURAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Armado de vigas"}, {"subtema": "Armado de soportes"}, {"subtema": "Soluci\u00f3ns construtivas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ORGANIZACI\u00d3N DE ARMADURAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fisuras"}, {"subtema": "Deformaci\u00f3n"}, {"subtema": "Limitaci\u00f3n por canto"}, {"subtema": "M\u00e9todos de estimaci\u00f3n de frecha"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ESTADOS L\u00cdMITE DE SERVIZO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Criterios de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Modelaxe"}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lise"}, {"subtema": "Redondeo parab\u00f3lico"}, {"subtema": "Efecto de muros e tabiques"}, {"subtema": "Inestabilidade"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "P\u00d3RTICOS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Funci\u00f3ns"}, {"subtema": "Tipolox\u00edas"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Estados l\u00edmite \u00faltimos"}, {"subtema": "Estados l\u00edmite de servizo"}, {"subtema": "Aspectos construtivos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FORXADOS UNIDIRECCIONAIS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Tipolox\u00edas e elementos constitutivos"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns de dese\u00f1o"}, {"subtema": "M\u00e9todo directo"}, {"subtema": "M\u00e9todo de asimilaci\u00f3n a engrellado"}, {"subtema": "Aspectos construtivos"}, {"subtema": "Cortante e punzonamento"}, {"subtema": "Estimaci\u00f3n de deformaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "FORXADOS BIDIRECCIONAIS."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Teor\u00eda xeral de sistemas bidimensionais"}, {"subtema": "M\u00e9todos de an\u00e1lise de placas"}, {"subtema": "Prelousas e lousas alveolares"}, {"subtema": "Forxados de chapa colaborante"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PLACAS, LOUSAS PREFABRICADAS E SOLUCI\u00d3NS MIXTAS"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "M\u00e9todo de bielas e tirantes"}, {"subtema": "Comprobaci\u00f3n de tirantes e nodos"}, {"subtema": "Vigas parede"}, {"subtema": "M\u00e9nsulas cortas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REXI\u00d3NS D"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Condici\u00f3ns funcionais e estruturais"}, {"subtema": "Consideraci\u00f3ns espec\u00edficas de dese\u00f1o"}, {"subtema": "Sistemas de estabilizaci\u00f3n lateral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EDIFICIOS EN ALTURA"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acci\u00f3ns agresivas"}, {"subtema": "Corrosi\u00f3n de armaduras"}, {"subtema": "Lume"}, {"subtema": "Fisuras"}, {"subtema": "Coqueras, disgregaci\u00f3ns e desagregaci\u00f3ns"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns por asentos"}, {"subtema": "Lesi\u00f3ns por deformaci\u00f3ns excesivas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PATOLOX\u00cdA"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Cuarto", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Estruturas 4 \u00e9 unha materia troncal que se imparte en 4\u00ba Curso. O obxectivo que se exp\u00f3n \u00e9 introducir ao alumno no dese\u00f1o e c\u00e1lculo de estruturas de formig\u00f3n armado a nivel profesional. Para iso insistirase tanto nos conceptos b\u00e1sicos de comportamento do formig\u00f3n armado, como na s\u00faa concreci\u00f3n pr\u00e1ctica e na s\u00faa adecuaci\u00f3n \u00e1 Normativa vixente. Tr\u00e1tase de desenvolver as capacidades do alumnado para dar unha resposta concreta e constru\u00edble aos problemas estruturais que se lle presentar\u00e1n na pr\u00e1ctica arquitect\u00f3nica e para poder aplicar responsablemente, pero tam\u00e9n cr\u00edticamente as normativas de c\u00e1lculo e poder asumir as s\u00faas variaci\u00f3ns no futuro.", "nombre_asignatura": "Estruturas 4", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01034&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701027"}}
{"codigo": "630G01027", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A14", "competencia": "CONTROL DE EXECUCI\u00d3N DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantemento e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de obra grosa, cerramento, cuberta e demais obra grosa, as\u00ed como nos de obra civil asociados a eles."}, {"codigo": "A15", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA PESADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade, definir as condici\u00f3ns de mantemento e reparar as estruturas de edificaci\u00f3n, as cimentaci\u00f3ns e a obra civil."}, {"codigo": "A16", "competencia": "PROTECCI\u00d3N DO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para realizar tarefas de catalogaci\u00f3n monumental, definir medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos hist\u00f3ricos e redactar plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n destes \u00faltimos."}, {"codigo": "A17", "competencia": "PROXECTO DA CIMENTACI\u00d3N: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns de cimentaci\u00f3n, as\u00ed como asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A18", "competencia": "PLANEAMENTO URBANO: aptitude ou capacidade para redactar e xestionar plans de ordenaci\u00f3ns territorial e metropolitana, plans estrat\u00e9xicos, plans de viabilidade urban\u00edstica e plans urban\u00edsticos de \u00e1mbito municipal, de actuaci\u00f3ns en \u00e1reas urbanas e de car\u00e1cter especial."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CONSERVACION DE INSTALACI\u00d3NS: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento das instalaci\u00f3ns de subministro e evacuaci\u00f3n de augas, electricidade, iluminaci\u00f3n artificial, calefacci\u00f3n, aclimataci\u00f3n, transporte mec\u00e1nico, comunicaci\u00f3ns audiovisuais, seguridade e protecci\u00f3n contra incendios."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A26", "competencia": "CONSERVACI\u00d3N DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir condici\u00f3ns de mantementos e medidas de intervenci\u00f3n nos sistemas de divisi\u00f3n interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, as\u00ed como nas de obra civil asociadas a elas."}, {"codigo": "A27", "competencia": "PROXECTO DE OBRA GROSA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra grosa, pechamento, cuberta, e en detalle, e tam\u00e9n para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN OBRA: aptitude ou capacidade para redactar e executar proxectos de seguridade, prevenci\u00f3n de riscos e hixiene laboral en obras de edificaci\u00f3n e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A38", "competencia": "SISTEMAS DE REPRESENTACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de representaci\u00f3n espacial e a s\u00faa relaci\u00f3n cos procedementos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica e de expresi\u00f3n visual das distintas fases do dese\u00f1o arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico."}, {"codigo": "A39", "competencia": "RESTITUCI\u00d3N GR\u00c1FICA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de medici\u00f3n e levantamento gr\u00e1fico de edificios e de \u00e1mbitos urbanos e naturais en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntamentos \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A40", "competencia": "XEOMETR\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da xeometr\u00eda m\u00e9trica e proxectiva como fundamentos do trazado, dese\u00f1o e composici\u00f3n arquitect\u00f3nicos da comprensi\u00f3n dos sistemas de representaci\u00f3n espacial."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A46", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NON OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas do mundo non occidental, os seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos e as s\u00faas semellanzas e diferencias coas propias da cultura occidental."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A53", "competencia": "C\u00c1LCULO MATEM\u00c1TICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do c\u00e1lculo num\u00e9rico, a an\u00e1lise matem\u00e1tica, a xeometr\u00eda anal\u00edtica e diferencial e os m\u00e9todos alxebraicos, como bases do entendemento dos fen\u00f3menos f\u00edsicos que atinxen aos sistemas, equipos e servizos propios da edificaci\u00f3n e o urbanismo."}, {"codigo": "A54", "competencia": "BASES DE F\u00cdSICA AMBIENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de termodin\u00e1mica, ac\u00fastica e \u00f3ptica necesarios para proporcionar aos edificios e espazos urbanos condici\u00f3ns pasivas de habitabilidade, illamento e protecci\u00f3n."}, {"codigo": "A56", "competencia": "BASES DE MEC\u00c1NICA XERAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios da mec\u00e1nica b\u00e1sica e aplicada, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais necesarios para entender as condici\u00f3ns de equilibrio dos edificios e obras civ\u00eds e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A57", "competencia": "MEC\u00c1NICA ESTRUCTURAL E DO TERREO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de mec\u00e1nica de s\u00f3lidos e de medios continuos, dos de mec\u00e1nica do solo e das calidades pl\u00e1sticas, el\u00e1sticas e de resistencia dos distintos materiais empregados en estruturas portantes, obra civil e cimentaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A59", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS CONVENCIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a organizaci\u00f3n dimensional, os m\u00e9todos de montaxe e a an\u00e1lise patol\u00f3xica dos compo\u00f1entes construtivos convencionais na obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A60", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS INDUSTRIALIZADOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos de produci\u00f3n industrial e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a coordinaci\u00f3n modular e dimensional e os m\u00e9todos de montaxe dos sistemas prefabricados e de alta tecnolox\u00eda en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A64", "competencia": "M\u00c9TODOS DE VALORACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e taxaci\u00f3n, de programaci\u00f3n econ\u00f3mica e de c\u00e1lculo de custos e fiscalizaci\u00f3n destes, nas obras de car\u00e1cter arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico e no planeamento."}, {"codigo": "A65", "competencia": "METODOLOX\u00cdA DO TRABALLO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de organizaci\u00f3n das oficinas profesionais respecto \u00e1 distribuci\u00f3n de tarefas e responsabilidades, ao control de tempos de produci\u00f3n, custos e rendementos laborais, \u00e1 administraci\u00f3n econ\u00f3mica e \u00e1 planificaci\u00f3n comercial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "B25", "competencia": "Iniciativa e esp\u00edrito emprendedor."}, {"codigo": "B26", "competencia": "Habilidades nas relaci\u00f3ns interpersoais."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}, {"codigo": "B28", "competencia": "Comprensi\u00f3n num\u00e9rica."}, {"codigo": "B29", "competencia": "Adaptaci\u00f3n a novas situaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e costumes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Aspectos hist\u00f3ricos de los sistemas porticados. Contraposici\u00f3n entre los espacios de la arquitectura de muros de carga y la de sistemas porticados. Los sistemas porticados y las particiones: ordenaci\u00f3n y relaci\u00f3n. La esquina en los siste-mas de p\u00f3rticos. Funcionamiento de un sistema de barras."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n. Los sistemas porticados"}, {"tema": "Los sistemas porticados en la composici\u00f3n arquitect\u00f3nica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudio comparado de los materiales conformadores de sistemas de p\u00f3rticos. Comportamiento general de la estructura: caracter\u00edsticas diferenciadoras. Diferencias de comportamiento ante acciones gravitatorias, temperatura, humedad, viento, acciones atmosf\u00e9ricas y fuego. La normativa de los diferentes materiales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Los materiales en los sistemas porticados"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica: Las primeras aplicaciones. La nueva est\u00e9tica. Caracter\u00edsticas espaciales. Tipolog\u00edas constructivas. Tendencias actuales en los usos del acero. Ejemplos de arquitectura en construcci\u00f3n met\u00e1lica."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La construcci\u00f3n met\u00e1lica"}, {"tema": "Generalidades"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades de los metales. El hierro y el acero. Clasificaci\u00f3n de los materiales f\u00e9rreos. Fundici\u00f3n, acero y hierro dulce. Tipos de acero. Caracter\u00edsticas, formas comerciales, semiproductos y elaborados. Aceros especiales, inoxida-bles, al cromo y al n\u00edquel. Comportamiento de los aceros. Revestimientos met\u00e1licos y revestimientos no met\u00e1licos. El cobre. Aleaciones. El plomo. El cinc. El esta\u00f1o. Aleaciones ligeras. Los perfiles. Las chapas. Mallas met\u00e1licas. Religas o entramados met\u00e1licos. Perfilados especiales. Alambres y cables."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Los materiales: tipos, propiedades y comportamiento"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La seguridad. Principios b\u00e1sicos. Normativa. La corrosi\u00f3n de los metales: causas y tratamientos. Par galv\u00e1nico. Protec-ci\u00f3n contra el fuego NBE-CPI-96. El Euroc\u00f3digo 3."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Seguridad y mantenimiento"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El roblonado. Los remaches. Los tornillos. La soldadura. Control. Los apoyos. Tipos y resoluci\u00f3n constructiva. Dise\u00f1o de uniones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Las uniones en la construcci\u00f3n met\u00e1lica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cimentaciones y anclajes. Tipos y resoluci\u00f3n constructiva. Placas de anclaje. Sistemas porticados. Barras y soportes met\u00e1licos. Tipos y caracter\u00edsticas. Vigas met\u00e1licas. Tipos y comportamiento. Los nudos y empalmes. Arriostramientos. Rigidizadores. Juntas de dilataci\u00f3n. Entramados horizontales, forjados de edificaci\u00f3n. Tipos y disposiciones constructi-vas. Enlaces con las vigas y los soportes. Los huecos. Las escaleras y rampas. Tipos y disposiciones constructivas. Elementos estructurales mixtos de acero y hormig\u00f3n. Las tensoestructuras. Los cables como elemento estructural. Las vigas funiculares."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La construcci\u00f3n de estructuras met\u00e1licas"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vigas trianguladas. Tipos y resoluci\u00f3n constructiva. Los apoyos de las cerchas. Correas. Encuentros. Formas de cubier-tas. Mallas espaciales. B\u00f3vedas y c\u00fapulas. Chapas y paneles de cubrici\u00f3n. Par galv\u00e1nico. Dilataciones. Aplicaciones concretas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Las cubiertas en la construcci\u00f3n met\u00e1lica"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Fachadas. Funciones. Soluciones de anclaje. Fachadas ligeras. Elementos practicables en fachadas. Ventanas. Clasifi-caciones. Persianas. Cierres. Puertas. Herrajes de cuelgue y de seguridad. Acristalamiento. Normativa. Sellado. Baran-dillas, rejas y defensas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Peque\u00f1os sistemas de barras en arquitectura"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Or\u00edgenes. Roma. Edad Media. Norte de Europa. Principios cient\u00edficos de las estructuras de madera. Estados Unidos: el \u00abballoon frame\u00bb."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La construcci\u00f3n en madera"}, {"tema": "La madera en la historia"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas. Aplicaciones. Especificidad de usos. Clasificaci\u00f3n. Dureza y resistencia."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El material"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estructuras macrosc\u00f3pica y microsc\u00f3pica. Propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Propiedades de la madera"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Los tableros de madera. La madera maciza. La madera laminada. Los derivados de madera. Las ventanas. Caracter\u00edsti-cas y dise\u00f1o. Acristalamientos. Acabados. Las puertas. Estructuras tipo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Elementos de construcci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uniones de elementos de madera. Ensambles y empalmes. Superposici\u00f3n y yuxtaposici\u00f3n. Clavos. Conectores. Colas. La madera laminada."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Uniones"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El concepto de entramado. Pilares y vigas de una sola pieza. Pilares y vigas dobles. Dos entramados: \u00abballoon\u00bb y \u00abplatform\u00bb."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Los entramados en madera"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pilares y vigas sencillos. Pilares y vigas dobles. Sistemas de entramado. Vigas sencillas. Vigas curvas. Vigas con ten-sores. Vigas trianguladas. Uniones. Disposiciones: radiales, malla 90\u00ba, malla 60\u00ba. Voladizos y marquesinas. Articula-ciones. Formas espaciales."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tipos constructivos"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios constructivos. Sistemas portantes en la construcci\u00f3n de paneles."}, {"subtema": "Elementos prefabricados panelizados."}], "temas": [{"tema": "Empanelados y particiones de entramados estructurales"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agentes deterioradores bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos. Tratamientos superficiales y profundos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Patolog\u00eda y terap\u00e9utica de la madera"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "enrique.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodriguez Garcia, Enrique"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TIENE EXTINGUIDA SU DOCENCIA PRESENCIAL DE ACUERDO CON EL CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA. Estudio de los materiales elementos y sistemas constructivos de las edificaciones con estructura porticada realizada con metales y madera. El desarrollo de los sistemas constructivos incluye: encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 4", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "enrique.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodriguez Garcia, Enrique"}, {"email": "g.souto@udc.es", "nombre": "Souto Blazquez, Gonzalo"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01027&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701030"}}
{"codigo": "630G01030", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A22", "competencia": "CONSERVACION DE INSTALACI\u00d3NS: aptitude ou capacidade para analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento das instalaci\u00f3ns de subministro e evacuaci\u00f3n de augas, electricidade, iluminaci\u00f3n artificial, calefacci\u00f3n, aclimataci\u00f3n, transporte mec\u00e1nico, comunicaci\u00f3ns audiovisuais, seguridade e protecci\u00f3n contra incendios."}, {"codigo": "A23", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS HIDRA\u00daLICAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de subministro, tratamento e evacuaci\u00f3n de augas, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A24", "competencia": "PROXECTO DE INSTALACI\u00d3NS EL\u00c9CTRICAS E ASOCIADAS:aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar instalaci\u00f3ns de transformaci\u00f3n e subministro de electricidade, de comunicaci\u00f3n audiovisual e de iluminaci\u00f3n artificial, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B30", "competencia": "Comunicaci\u00f3n oral e escrita na lingua nativa."}, {"codigo": "B31", "competencia": "Co\u00f1ecemento doutras culturas e costumes."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Las instalaciones en la Arquitectura"}, {"subtema": "Instalaciones de suministro de agua, Tratamiento y evacuaci\u00f3n de aguas"}, {"subtema": "Instalaciones de suministrode gas y otros combustibles"}, {"subtema": "Instalaciones de transformaci\u00f3n y suministro el\u00e9ctrico"}, {"subtema": "Redes urbanas"}, {"subtema": "Fuentes de energ\u00eda renovables"}, {"subtema": "Instalaciones de calefacci\u00f3n y ventilacion"}], "temas": [{"tema": "Las instalaciones en la Arquitectura"}, {"tema": "Instalaciones de suministro de agua, Tratamiento y evacuaci\u00f3n de aguas"}, {"tema": "Instalaciones de suministrode gas y otros combustibles"}, {"tema": "Instalaciones de transformaci\u00f3n y suministro el\u00e9ctrico"}, {"tema": "Redes urbanas"}, {"tema": "Fuentes de energ\u00eda renovables"}, {"tema": "Instalaciones de calefacci\u00f3n y ventilacion"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TIENE EXTINGUIDA SU DOCENCIA PRESENCIAL DE ACUERDO CON EL CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA. Los objetivos de la materia es conocer y describir, formal y funcionalmente las instalaciones como componentes del sistema global que es el edificio y su relaci\u00f3n con las redes urbanas. Adem\u00e1s se trata de que los alumnos comprendan los principios t\u00e9cnicos y esuqemas funcionales en los que se basan las instalaciones, de manera que se alcance por parte del alumno la capacidad de analizar cr\u00edticamente las necesidades y requisitos de las instalaciones; descripcion de los componentes de las instalaciones asi como de la normativa t\u00e9cnica asociada.", "nombre_asignatura": "Instalaci\u00f3ns 1", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01030&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701026"}}
{"codigo": "630G01026", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A13", "competencia": "IDEACI\u00d3N GR\u00c1FICA: aptitude ou capacidade para concibir e representar graficamente a figura, a cor, a textura e a luminosidade dos obxectos e dominar a proporci\u00f3n e as t\u00e9cnicas de debuxo, inclu\u00eddas as inform\u00e1ticas."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A61", "competencia": "FUNDAMENTOS LEGAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento do marco legal do desempe\u00f1o profesional no relativo \u00e1 sa\u00fade, a seguridade e o benestar p\u00fablicos e \u00e1 regulamentaci\u00f3n civil, administrativa, urban\u00edstica, da edificaci\u00f3n e da industria."}, {"codigo": "A63", "competencia": "TR\u00c1MITES PROFESIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos procedementos administrativos da actividade arquitect\u00f3nica, como os de financiamento e contrataci\u00f3n de obras, preparaci\u00f3n de expedientes unitarios, presentaci\u00f3n de documentos e xesti\u00f3n de visados e licenzas."}, {"codigo": "A65", "competencia": "METODOLOX\u00cdA DO TRABALLO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos sistemas de organizaci\u00f3n das oficinas profesionais respecto \u00e1 distribuci\u00f3n de tarefas e responsabilidades, ao control de tempos de produci\u00f3n, custos e rendementos laborais, \u00e1 administraci\u00f3n econ\u00f3mica e \u00e1 planificaci\u00f3n comercial."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B17", "competencia": "Cultura hist\u00f3rica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise urbana"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Proxecto dun elemento arquitect\u00f3nico relevante, simb\u00f3lico, referencial ou utilitario \u00e1 escala urbana e/ou paisax\u00edstica."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Desenrolo da materialidade f\u00edsica (estructural, constructiva e de materiais) do proxecto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Xustificaci\u00f3n das estratexias de proxecto cara a sustentabilidade e impacto ambiental."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EXERCICIO DE EXAME"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TEN EXTINGUIDA A S\u00daA DOCENCIA PRESENCIAL DE ACORDO CO CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDOS DE ARQUITECTURA.", "nombre_asignatura": "Proxectos 6", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701029"}}
{"codigo": "630G01029", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.I. ESPAZO P\u00daBLICO (RED) E TECIDO"}, {"subtema": "I.II. CATEGOR\u00cdAS"}, {"subtema": "I.III. R\u00daA"}, {"subtema": "I.IV. PRAZA E XOGO"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I:"}, {"tema": "PROXECTO E CONSTRUCI\u00d3N DO ESPAZO URBANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.I. ACCESIBILIDADE E MEDIO F\u00cdSICO"}, {"subtema": "II.II. TRAZADO DE V\u00cdAS URB\u00c1NS"}, {"subtema": "II.III. APARCAMENTO"}, {"subtema": "II.IV. PEAT\u00d3N E BICI"}, {"subtema": "II.V. SERVIZOS URB\u00c1NS"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II:"}, {"tema": "CONDICI\u00d3NS DE ACCESIBILIDADE E SERVIZO.  NORMATIVA APLICABLE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.I. CONDICI\u00d3NS AMBIENTAIS"}, {"subtema": "III.II. PLANTA E ARQUITECTURA"}, {"subtema": "III.III. ESPAZO VERDE"}, {"subtema": "III.IV. BORDE URBANO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III:"}, {"tema": "MEDIOAMBIENTE E ESPAZO LIBRE-P\u00daBLICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TIENE EXTINGUIDA SU DOCENCIA PRESENCIAL DE ACUERDO CON EL CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA. O curso plant\u00e9ase como unha introducci\u00f3n ao proxecto urbano de espacio libre-p\u00fablico, mediante a achega ao medio ambiente e \u00e1 sostibilidade como referencias clave para o seu dise\u00f1o, a importancia do trazado dos servizos urban\u00edsticos, o co\u00f1ecemento das condici\u00f3ns normativas, de accesibilidade e mobilidade, as\u00ed como unha aproximaci\u00f3n \u00e1 s\u00faa construcci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01029&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701021"}}
{"codigo": "630G01021", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A10", "competencia": "REPRESENTACI\u00d3N ESPACIAL: aptitude ou capacidade para aplicar, tanto manual como informaticamente, os sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando os procedementos de proxecci\u00f3n e corte, os aspectos cuantitativos e selectivos da escala e a relaci\u00f3n entre o plano e a profundidade."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B14", "competencia": "Habilidade gr\u00e1fica xeral."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "- An\u00e1lise urbana"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Proxecto dun elemento arquitect\u00f3nico sen programa relevante, simb\u00f3lico, referencial ou utilitario a escala urbana."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Proxecto de vivenda, ou dun grupo de vivendas, nun contexto social, cultural ou paisax\u00edstico de interese."}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Desenrolo da materialidade f\u00edsica (estructural, constructiva e de materiais) do proxecto."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "EXERCICIO DE EXAME"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TEN EXTINGUIDA A S\u00daA DOCENCIA PRESENCIAL DE ACORDO CO CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDOS DE ARQUITECTURA.", "nombre_asignatura": "Proxectos 5", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01021&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701028"}}
{"codigo": "630G01028", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A56", "competencia": "BASES DE MEC\u00c1NICA XERAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios da mec\u00e1nica b\u00e1sica e aplicada, a est\u00e1tica, a xeometr\u00eda de masas e os campos vectoriais e tensoriais necesarios para entender as condici\u00f3ns de equilibrio dos edificios e obras civ\u00eds e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A57", "competencia": "MEC\u00c1NICA ESTRUCTURAL E DO TERREO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos principios de mec\u00e1nica de s\u00f3lidos e de medios continuos, dos de mec\u00e1nica do solo e das calidades pl\u00e1sticas, el\u00e1sticas e de resistencia dos distintos materiais empregados en estruturas portantes, obra civil e cimentaci\u00f3ns."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B19", "competencia": "Traballo nun equipo de car\u00e1cter interdisciplinar."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o estructural. La estructura en la Arquitectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Proyecto de estructuras de edificaci\u00f3n industrial"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Proyecto de estructuras porticadas de edificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Bases de c\u00e1lculo y an\u00e1lis estructural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Resistencia de las secciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Resistencia de las barras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Soportes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Basas de soportes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Vigas de alma llena"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Vigas de alma aligerada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Vigas de celos\u00eda"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Uniones"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TIENE EXTINGUIDA SU DOCENCIA PRESENCIAL DE ACUERDO CON EL CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA. Proxecto de estruturas de aceiro", "nombre_asignatura": "Estruturas 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701023"}}
{"codigo": "630G01023", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A6", "competencia": "PROXECTO DE ESTRUTURAS: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar as soluci\u00f3ns estruturais, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B4", "competencia": "Traballar de forma aut\u00f3noma con iniciativa."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Comunicarse de maneira efectiva nun entorno de traballo."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "B22", "competencia": "Traballo en colaboraci\u00f3n con responsabilidades compartidas."}, {"codigo": "B23", "competencia": "Capacidade de xesti\u00f3n da informaci\u00f3n."}, {"codigo": "B24", "competencia": "Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1\tEstructura. Enfoque conceptual y normativo."}, {"subtema": "2\tAn\u00e1lisis estructural. Estados l\u00edmite."}, {"subtema": "3\tEl concepto de probabilismo."}, {"subtema": "4\tM\u00e9todo de los Coeficientes Parciales."}, {"subtema": "5\tCriterios de Resistencia."}, {"subtema": "6\tResistencia y material."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "01\tB\u00c1SES DE C\u00c1LCULO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tAcciones permanentes.  CTE-DB  SE-AE"}, {"subtema": "2\tAcciones permanentes: Acci\u00f3n del terreno.  CTE-DB  SE-C"}, {"subtema": "3\tAcciones variables uso y clim\u00e1ticas.  CTE-DB  SE-AE"}, {"subtema": "4\tConsideraci\u00f3n de acciones en situaci\u00f3n  accidentales: CTE-DB  SE y  NCSE-02"}, {"subtema": "5\tCombinaci\u00f3n de acciones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "02\tACCIONES EN LA EDIFICACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tLey de Clapeyron."}, {"subtema": "2\tTrabajo de deformaci\u00f3n en axil, flexi\u00f3n y corte."}, {"subtema": "3\tTeoremas de Castigliano."}, {"subtema": "4\tM\u00e9todo de la carga unitaria de Mohr-Maxwell."}, {"subtema": "5\tTeorema del trabajo m\u00ednimo de Menabrea."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "03\tM\u00c9TODOS ENERG\u00c9TICOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tIdealizaciones para el c\u00e1lculo"}, {"subtema": "2\tM\u00e9todos de an\u00e1lisis matricial. Flexibilidad y Rigidez"}, {"subtema": "3\tEl m\u00e9todo de la Rigidez"}, {"subtema": "4\tEstructuras articuladas planas"}, {"subtema": "5\tP\u00f3rticos planos"}, {"subtema": "6\tCompatibilidad y equilibrio"}, {"subtema": "7\tV\u00ednculos y Condiciones de contorno"}, {"subtema": "8\tReacciones y esfuerzos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "04\tFUNDAMENTOS DEL M\u00c9TODO MATRICIAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tPrincipios generales."}, {"subtema": "2\tElasticidad unidimensional. Formulaci\u00f3n isoparam\u00e9trica"}, {"subtema": "3\tElasticidad bidimensional"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "05\tEL M\u00c9TODO DE LOS ELEMENTOS FINITOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1\tDefinici\u00f3n topol\u00f3gica de estructuras en software"}, {"subtema": "2\tEntrada de datos precisos: secuenciaci\u00f3n"}, {"subtema": "3\tC\u00e1lculo con software general de c\u00e1lculo num\u00e9rico."}, {"subtema": "4\tSoftware de c\u00e1lculo matricial."}, {"subtema": "5\tModelado y c\u00e1lculo  con software espec\u00edfico MEF"}, {"subtema": "6\tProblem\u00e1tica y limitaciones del software."}], "temas": [{"tema": "06\tC\u00c1LCULO DE ESTRUCTURAS POR ORDENADOR"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Vidal, Manuel"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TIENE EXTINGUIDA SU DOCENCIA PRESENCIAL DE ACUERDO CON EL CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA. Bases de c\u00e1lculo. Acciones en la edificaci\u00f3n. M\u00e9todos energ\u00e9ticos. An\u00e1lisis estructural mediante el m\u00e9todo matricial. An\u00e1lisis estructural mediante el m\u00e9todo de los elementos finitos. Aplicaciones Inform\u00e1ticas de c\u00e1lculo.", "nombre_asignatura": "Estruturas 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "manuel.munoz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1oz Vidal, Manuel"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01023&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701025"}}
{"codigo": "630G01025", "competencias": [{"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A36", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA CULTURAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das implicaci\u00f3ns que nas funci\u00f3ns e responsabilidades sociais do arquitecto ten as necesidades, valores, normas de conduta e de organizaci\u00f3n e patr\u00f3ns espaciais e simb\u00f3licos determinados pola pertenza a unha cultura."}, {"codigo": "A41", "competencia": "BASES ART\u00cdSTICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da est\u00e9tica e a teor\u00eda das artes e da producci\u00f3n pasada e presente das belas artes e as artes aplicadas susceptibles de influ\u00edr nas concepci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A44", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA OCCIDENTAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas da cultura occidental e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "A45", "competencia": "BASES DA ARQUITECTURA NATIVA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das tradici\u00f3ns arquitect\u00f3nicas, urban\u00edsticas e paisax\u00edsticas de car\u00e1cter nacional, local e vern\u00e1culo e dos seus fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociais e ideol\u00f3xicos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B11", "competencia": "Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "As orixes do pensamento arquitect\u00f3nico: tratad\u00edstica cl\u00e1sica"}, {"subtema": "A arquitectura codificada: arquitectura e cultura"}, {"subtema": "Orixes e evoluci\u00f3n: a caba\u00f1a primitiva, de Vitrivio a Laugier"}, {"subtema": "As formas da t\u00e9cnica: materia, construcci\u00f3n e pensamento"}, {"subtema": "As formas da beleza: arte, est\u00e9tica e pensamento"}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE I [Introducci\u00f3n]"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A ruptura do legado cl\u00e1sico: Arts&Crafts, Viollet-le-Duc, os modernismos e o primeiro Frank Lloyd Wright"}, {"subtema": "Industria e arquitectura. O problema da estandarizaci\u00f3n: de Paxton \u00e1 DeutscherWerkbund"}, {"subtema": "Mecanizaci\u00f3n e arquitectura: Chicago School"}, {"subtema": "Mies van der Rohe e a t\u00e9cnica trascendida"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE II. T\u00c9CNICA A MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os dous cami\u00f1os vieneses: Hoffmann e Loos"}, {"subtema": "As vangardas e as s\u00faas consecuencias: Bauhaus, Neoplasticismo e Constructivismo"}, {"subtema": "Le Corbusier: arte e t\u00e9cnica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE III. ARTE E MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "As outras modernidades: a interpretaci\u00f3n n\u00f3rdica, italiana e espa\u00f1ola"}, {"subtema": "Da contenci\u00f3n \u00e1 exaltaci\u00f3n formal: Rudolf Schindler"}, {"subtema": "Novos enfoques metodol\u00f3xicos: o Estructuralismo"}, {"subtema": "As din\u00e1micas sociais trala II Guerra Mundial: O \u00faltimo Mies e os Smithsons"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE IV. CARA O NOSO PRESENTE: A CRISE DA MODERNIDADE"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Pensamento arquitect\u00f3nico e contemporaneidade"}, {"subtema": "Da teor\u00eda situacionista \u00e1 arquitectura do espect\u00e1culo"}, {"subtema": "Novos enfoques trala crise de 2007: responsabilidade social e conciencia medioambiental"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PARTE V [Conclusi\u00f3ns]"}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TIENE EXTINGUIDA SU DOCENCIA PRESENCIAL DE ACUERDO CON EL CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA. A asignatura de Teor\u00eda da Arquitectura aborda a comprensi\u00f3n do proceso proxectual e a obra construida desde o ideario arquitect\u00f3nico. A reflexi\u00f3n te\u00f3rica selecciona posibilidades, dirixe intenci\u00f3ns e conforma o edificado. A aprendizaxe da arquitectura a trav\u00e9s da exemplaridade da obra, s\u00f3 \u00e9 posible se se comprende o soporte te\u00f3rico da mesma, contextualiz\u00e1ndoo e l\u00e9ndoo desde a contemporaneidade.", "nombre_asignatura": "Teor\u00eda da Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01025&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701024"}}
{"codigo": "630G01024", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "PROXECTO B\u00c1SICO ARQUITECT\u00d3NICO E URBANO: aptitude ou capacidade para aplicar os principios b\u00e1sicos formais, funcionais e t\u00e9cnicos \u00e1 concepci\u00f3n e dese\u00f1o de edificios e de conxuntos urbanos, definindo as s\u00faas caracter\u00edsticas xerais e as prestaci\u00f3ns que se acadan."}, {"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A4", "competencia": "PROGRAMACI\u00d3N FUNCIONAL: aptitude ou capacidade para elaborar programas de edificios, considerando os requisitos de clientes e usuarios, analizando os precedentes e as condici\u00f3ns de localizaci\u00f3n aplicando est\u00e1ndares e establecendo dimensi\u00f3ns e relaci\u00f3ns de espazos e equipos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "INTERVENCI\u00d3N NO PATRIMONIO EDIFICADO: aptitude ou capacidade para intervir nos edificios de valor hist\u00f3rico, coordinar estudos hist\u00f3ricos e arqueol\u00f3xicos sobre eles, elaborar os seus plans directores de conservaci\u00f3n e redactar e executar os proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "SUPRESI\u00d3N DE BARREIRAS: aptitude ou capacidade para dese\u00f1ar e executar edificios e espazos urbanos aptos para as persoas con diferentes capacidades f\u00edsicas ou para adaptar con este fin os xa existentes."}, {"codigo": "A9", "competencia": "CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA: aptitude ou capacidade para analizar morfol\u00f3xica e tipoloxicamente a arquitectura e a cidade e para explicar os precedentes formais e program\u00e1ticos das soluci\u00f3ns proxectuais."}, {"codigo": "A12", "competencia": "PROXECTO DE ACONDICIONAMENTO AMBIENTAL: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de acondicionamento ambiental, inclu\u00edndo o illamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico, o control clim\u00e1tico, o rendemento enerx\u00e9tico e a iluminaci\u00f3n natural, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A19", "competencia": "ADECUACI\u00d3N MEDIOAMBIENTAL: aptitude ou capacidade para realizar estudos medioambientais e paisax\u00edsticos, e definir medidas de protecci\u00f3n fronte ao impacto ambiental."}, {"codigo": "A20", "competencia": "PROXECTO DE ESPAZOS LIBRES: aptitude ou capacidade para redactar e executar trazados urbanos e proxectos de urbanizaci\u00f3n e de xardiner\u00eda, as\u00ed como os de obra civil e complementaria asociada a eles."}, {"codigo": "A25", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN INMOBLES: aptitude ou capacidade para concibir, dese\u00f1ar, calcular, integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar soluci\u00f3ns de seguridade, de evacuaci\u00f3n de persoas e de protecci\u00f3n contra incendios, tanto activas como pasivas, asi como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A29", "competencia": "AN\u00c1LISE T\u00c9CNICO DE PROXECTOS: aptitude ou capacidade para elaborar estudos de viabilidade e exercer a supervisi\u00f3n, control e coordinaci\u00f3n de proxectos integrados de edificaci\u00f3n e de conxuntos e espazos urbanos."}, {"codigo": "A30", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS URBAN\u00cdSTICAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas urban\u00edsticas e xestionar a obtenci\u00f3n de licenzas nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A34", "competencia": "FUNCI\u00d3NS PR\u00c1CTICAS E SIMB\u00d3LICAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo dos procesos de simbolizaci\u00f3n da ergonom\u00eda e das relaci\u00f3ns entre o comportamento humano, o entorno natural ou artificial e os obxectos, de acordo cos requirimentos e a escala humanos."}, {"codigo": "A35", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA RESIDENCIAL: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de estudo das necesidades e demandas sociais, dos compo\u00f1entes da calidade de vida, das condici\u00f3ns de habitabilidade e dos programas b\u00e1sicos de vivenda."}, {"codigo": "A37", "competencia": "AN\u00c1LISE DE FORMAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das leis da percepci\u00f3n visual e da proporci\u00f3n, as teor\u00edas da forma e da imaxe, as teor\u00edas est\u00e9ticas da cor e os procedementos de estudo fenomenol\u00f3xico e anal\u00edtico das formas arquitect\u00f3nicas e urbanas."}, {"codigo": "A39", "competencia": "RESTITUCI\u00d3N GR\u00c1FICA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das t\u00e9cnicas de medici\u00f3n e levantamento gr\u00e1fico de edificios e de \u00e1mbitos urbanos e naturais en todas as s\u00faas fases, dende o debuxo de apuntamentos \u00e1 restituci\u00f3n cient\u00edfica."}, {"codigo": "A42", "competencia": "TEOR\u00cdA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das teor\u00edas da arquitectura pasadas e presentes, especialmente as relativas \u00e1 interdependencia de formas, usos e t\u00e9cnicas, \u00e1 estrutura formal, ao estudo dos tipos e aos m\u00e9todos de composici\u00f3n de edificios e espazos abertos."}, {"codigo": "A43", "competencia": "HISTORIA XERAL DA ARQUITECTURA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da historia xeral da arquitectura, tanto en si mesma como na s\u00faa relaci\u00f3n coas artes, as t\u00e9cnicas, as ciencias humanas, a historia do pensamento e os fen\u00f3menos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A48", "competencia": "SOCIOLOX\u00cdA E HISTORIA URBANAS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das relaci\u00f3ns entre o medio f\u00edsico e o medio social e as bases da teor\u00eda e a historia dos asentamentos humanos, da sociolox\u00eda, da econom\u00eda urbana e da estad\u00edstica como fundamentos dos estudos territoriais e urban\u00edsticos."}, {"codigo": "A49", "competencia": "CIENCIAS DO MEDIO F\u00cdSICO: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de climatolox\u00eda, xeomorfolox\u00eda, xeolox\u00eda, hidrolox\u00eda e edafolox\u00eda precisas para abordar os estudos territoriais, urban\u00edsticos e paisax\u00edsticos."}, {"codigo": "A50", "competencia": "MORFOLOX\u00cdA E REPRESENTACI\u00d3N DO TERREO:comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda e cartograf\u00eda e das t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n do terreo precisas para realizar estudos e proxectos de car\u00e1cter territorial, urban\u00edstico e paisax\u00edstico e para practicar deslindes e parcelaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A51", "competencia": "BASES DE XARDINER\u00cdA: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das bases de bot\u00e1nica, horticultura, floricultura e silvicultura e as t\u00e9cnicas de hidr\u00e1ulica precisas para realizar estudos e proxectos de xard\u00edn, de paisaxe e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A52", "competencia": "M\u00c9TODOS URBAN\u00cdSTICOS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos fundamentos metodol\u00f3xicos do planeamento urbano a diferentes escalas e da ordenaci\u00f3n territorial e metropolitana, na s\u00faa relaci\u00f3n co dese\u00f1o urbano e edificatorio."}, {"codigo": "B5", "competencia": "Traballar de forma colaborativa."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B18", "competencia": "Razoamento cr\u00edtico."}, {"codigo": "B20", "competencia": "Sensibilidade cara a temas medioambientais."}, {"codigo": "B27", "competencia": "Liderado."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.I. CONCEPTO"}, {"subtema": "I.II. FONTES"}, {"subtema": "I.III. CARTOGRAF\u00cdA. GIS"}, {"subtema": "I.IV. METODOLOX\u00cdA. MEDIO F\u00cdSICO"}, {"subtema": "I.V. METODOLOX\u00cdA. MEDIO CONSTRUIDO E HUMANO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO I:"}, {"tema": "INFORMACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.I. LEXISLACI\u00d3N"}, {"subtema": "II.II. CLASIFICACI\u00d3N DO SOLO"}, {"subtema": "II.III. INSTRUMENTOS DE PLANEAMENTO TERRITORIAL"}, {"subtema": "II.IV. INSTRUMENTOS DE PLANEAMENTO MUNICIPAL"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO II:"}, {"tema": "MARCO LEGAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.I. ESPACIO P\u00daBLICO E SISTEMAS"}, {"subtema": "III.II. USOS DO SOLO E PARCELACI\u00d3N"}, {"subtema": "III.III. TIPOS EDIFICATORIOS"}, {"subtema": "III.IV. PAISAXE URBANO"}], "temas": [{"tema": "M\u00d3DULO III:"}, {"tema": "ESTRUCTURA URBANA"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA TIENE EXTINGUIDA SU DOCENCIA PRESENCIAL DE ACUERDO CON EL CRONOGRAMA DE IMPLANTACI\u00d3N DE LA TITULACI\u00d3N DE GRADO EN ESTUDIOS DE ARQUITECTURA. O curso plantease como unha introducci\u00f3n xeral aos diversos temas que se desenrolar\u00e1n m\u00e1is adiante en sucesivas asignaturas da area de urbanismo. Tratarase de introducir \u00f3 alumno na disciplina urban\u00edstica, familiariz\u00e1ndoo con co\u00f1ecementos de car\u00e1cter instrumental e b\u00e1sico que faciliten, en niveis superiores, o seu enfrontamento co proxecto de escala territorial e urbana.", "nombre_asignatura": "Urban\u00edstica 2", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01024&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630701022"}}
{"codigo": "630G01022", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "PROXECTOS DE EXECUCI\u00d3N: aptitude ou capacidade para elaborar proxectos integrais de execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos en grao de definici\u00f3n suficiente para a s\u00faa completa posta en obra e equipamento de servizos e instalaci\u00f3ns."}, {"codigo": "A3", "competencia": "DIRECCI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para dirixir obras de edificaci\u00f3n e urbanizaci\u00f3n desenvolvendo proxectos, replanteando no terreo, aplicando os procedementos de construci\u00f3n adecuados e coordinando oficios e industrias."}, {"codigo": "A8", "competencia": "PROXECTO DE OBRA ACABADA: aptitude ou capacidade para dimensionar, dese\u00f1ar, programar e po\u00f1er en obra e integrar en edificios e conxuntos urbanos as soluci\u00f3ns construtivas, encontros e remates dos sistemas de obra acabada, divisi\u00f3ns interiores, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra acabada, en conxunto e en detalle, as\u00ed como para asesorar tecnicamente sobre estes aspectos."}, {"codigo": "A11", "competencia": "XESTI\u00d3N DE NORMAS CONSTRUCTIVAS: aptitude ou capacidade para aplicar as normas de construci\u00f3n, de homologaci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de mantemento, de seguridade e de c\u00e1lculo nos proxectos integrados e na execuci\u00f3n, tanto de obras de edificaci\u00f3n como de espazos urbanos."}, {"codigo": "A28", "competencia": "PROXECTO DE SEGURIDADE EN OBRA: aptitude ou capacidade para redactar e executar proxectos de seguridade, prevenci\u00f3n de riscos e hixiene laboral en obras de edificaci\u00f3n e de urbanizaci\u00f3n."}, {"codigo": "A32", "competencia": "VALORACI\u00d3N DE OBRAS: aptitude ou capacidade para elaborar medici\u00f3ns e orzamentos e dar fe dos costos de todo tipo no proxecto e execuci\u00f3n de edificios e espazos urbanos."}, {"codigo": "A47", "competencia": "ECOLOX\u00cdA E SOSTENIBILIDADE: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento da responsabilidade do arquitecto respecto aos principios b\u00e1sicos de ecolox\u00eda, de sostenibilidade e de conservaci\u00f3n dos recursos e do medio ambiente na edificaci\u00f3n, o urbanismo e a paisaxe."}, {"codigo": "A58", "competencia": "MATERIAIS DE CONSTRUCCI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, a an\u00e1lise patol\u00f3xica e as aplicaci\u00f3ns e restrici\u00f3ns de uso dos materiais empregados en obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A59", "competencia": "SISTEMAS CONSTRUTIVOS CONVENCIONAIS: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas, os procedementos de fabricaci\u00f3n e homologaci\u00f3n, os tratamentos e acabados, a organizaci\u00f3n dimensional, os m\u00e9todos de montaxe e a an\u00e1lise patol\u00f3xica dos compo\u00f1entes construtivos convencionais na obra estrutural, civil, grosa e acabada."}, {"codigo": "A64", "competencia": "M\u00c9TODOS DE VALORACI\u00d3N: comprensi\u00f3n ou co\u00f1ecemento dos m\u00e9todos de medici\u00f3n, valoraci\u00f3n e taxaci\u00f3n, de programaci\u00f3n econ\u00f3mica e de c\u00e1lculo de custos e fiscalizaci\u00f3n destes, nas obras de car\u00e1cter arquitect\u00f3nico e urban\u00edstico e no planeamento."}, {"codigo": "B1", "competencia": "Aprender a aprender."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Resolver problemas de forma efectiva."}, {"codigo": "B3", "competencia": "Aplicar un pensamento cr\u00edtico, l\u00f3xico e creativo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "Comportarse con \u00e9tica e responsabilidade social como cidad\u00e1n e como profesional."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Visi\u00f3n espacial."}, {"codigo": "B9", "competencia": "Creatividade."}, {"codigo": "B10", "competencia": "Sensibilidade est\u00e9tica."}, {"codigo": "B12", "competencia": "Toma de decisi\u00f3ns."}, {"codigo": "B13", "competencia": "Imaxinaci\u00f3n."}, {"codigo": "B15", "competencia": "Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n."}, {"codigo": "B16", "competencia": "Motivaci\u00f3n pola calidade."}, {"codigo": "B21", "competencia": "Intuici\u00f3n mec\u00e1nica."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Tabiquer\u00eda ligera"}, {"subtema": "Tabiquer\u00eda pesada"}, {"subtema": "Trasdosados"}, {"subtema": "Tabiquer\u00eda movil y desmontable"}, {"subtema": "Carpinterias"}], "temas": [{"tema": "tema 01 SISTEMAS DE PARTICI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Escaleras"}, {"subtema": "Rampas"}, {"subtema": "Ascensores"}, {"subtema": "Protecciones"}], "temas": [{"tema": "tema 02 SISTEMAS DE COMUNICACI\u00d3N VERTICAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Techos"}, {"subtema": "Pavimentos"}, {"subtema": "Paramentos verticales interiores"}], "temas": [{"tema": "Tema 03 SISTEMAS DE REVESTIMIENTOS Y ACABADOS INTERIORES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Prestaciones y exigencias normativas."}, {"subtema": "Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n de:"}, {"subtema": "Pavimentos exteriores"}], "temas": [{"tema": "Tema 04 SISTEMAS DE PAVIMENTOS EXTERIORES"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Terceiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "ACCORDING TO THE SCHEDULE OF IMPLEMENTATION OF DEGREE IN ARCHITECTURE STUDIES AND EXTINCTION OF THE DEGREE IN ARCHITECTURE, TEACHING ON THIS SUBJECT HAS BEEN EXTINGUISHED. STUDENTS HAVE ONLY THE RIGHT TO BE AVALIATED. In this course, the student acquire the ability to design interior partition systems, vertical circulation systems and interior/exterior finishes. The historical setting, typologies, materials, rules, design, safety, measurements and estimate, prescription, preservation, pathologies and repair of each system will be analyzed.", "nombre_asignatura": "Construci\u00f3n 3", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Grao en Arquitectura", "profesores": [{"email": "enrique.antelo@udc.es", "nombre": "Antelo Tudela, Enrique"}, {"email": "jose.bermudez@udc.es", "nombre": "Bermudez Grai\u00f1o, Jose Manuel"}, {"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630G01&assignatura=630G01022&any_academic=2018_19"}
