{"index": {"_id": "630567108"}}
{"codigo": "630567108", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1. O proceso rehabilitador"}, {"subtema": "1.2. Axentese factores do proceso"}, {"subtema": "1.3. O Project Management como disciplina"}], "temas": [{"tema": "I.- Introducci\u00f3n: reflexions e consideracions previas da Xesti\u00f3n integral de Proxectos de Rehabiliaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1. Singularidades do proxecto rehabilitador"}, {"subtema": "2.2. Estudio de casos: edificios hist\u00f3ricos e actuais."}, {"subtema": "2.3. Marco Lexislativo"}], "temas": [{"tema": "II.-Xesti\u00f3n e Metodolox\u00eda do Proxecto de rehabilitaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1. Responsabilidades e garant\u00edas"}, {"subtema": "3.2. Xesti\u00f3n de plazos e repercusi\u00f3n econ\u00f3mica"}, {"subtema": "3.3 Planes de mantemento e conservaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "III.- Xesti\u00f3n da obra de rehabilitaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Asignatura de introducci\u00f3n a la gesti\u00f3n integral de proyectos de rehabilitaci\u00f3n sostenible. Visi\u00f3n hol\u00edstica del proyecto rehabilitador como s\u00edntesis equilibrada de los intereses de todos los agentes de la edificaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Xesti\u00f3n Integral do Proxecto de Rehabilitaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}, {"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}, {"email": "g.souto@udc.es", "nombre": "Souto Blazquez, Gonzalo"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567108&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567124"}}
{"codigo": "630567124", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E03 - Aptitude ou capacidade para elaborar o material gr\u00e1fico asociado ao levantamento, a an\u00e1lise, a interpretaci\u00f3n e a intervenci\u00f3n do patrimonio arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E06 - Aptitude ou capacidade para inspeccionar, analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento, e intervir nas instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E09 - Aptitude ou capacidade para realizar auditor\u00edas e certificaci\u00f3ns enerx\u00e9ticas de edificios existentes, inclu\u00edda a proposta de alternativas de mellora e optimizaci\u00f3n mediante a redacci\u00f3n de informes e proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Aptitude ou capacidade para utilizar criterios de sustentabilidade  ambiental na elecci\u00f3n de materiais e na definici\u00f3n de soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas, abranguendo o uso e a integraci\u00f3n de sistemas activos e pasivos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Entender a importancia da rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica desde o punto de vista da preservaci\u00f3n do patrimonio hist\u00f3rico e cultural dunha sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Habilidade gr\u00e1fica xeral"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El TFM deber\u00e1 encuadrarse dentro de una de las siguientes l\u00edneas tem\u00e1ticas, en cualquier caso guardando una estrecha relaci\u00f3n con el \u00e1mbito de la rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica:"}, {"subtema": "Proyectos de intervenci\u00f3n: rehabilitaci\u00f3n integral de conjuntos rurales de inter\u00e9s etnogr\u00e1fico, edificaciones de relieve cultural y/o patrimonial, u otras construcciones singulares destinadas a nuevos usos."}, {"subtema": "Estudios de casos y/o sectoriales: relacionados con el campo de la restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, uso de nuevos materiales u otras propuestas alternativas previa aceptaci\u00f3n por parte de tutor y Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica."}, {"subtema": "Trabajos de investigaci\u00f3n: historiograf\u00eda e intervenciones en el patrimonio construido, arquitectura y rehabilitaci\u00f3n de centros hist\u00f3ricos, o cuestiones tecnol\u00f3gicas en el \u00e1mbito de la rehabilitaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "El Trabajo Fin de M\u00e1ster es la prueba que permite valorar las competencias espec\u00edficas y transversales adquiridas por los alumnos a lo largo del curso."}, {"tema": "Dado el car\u00e1cter m\u00faltiple e interdisciplinar del M\u00e1ster, se definen diversas modalidades de TFM, vinculadas a los diferentes perfiles que atiende la titulaci\u00f3n: acad\u00e9mico, profesional e investigador."}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Guti\u00e9rrez, Emilio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "El Trabajo Fin de M\u00e1ster es la prueba que permite valorar las competencias espec\u00edficas y transversales adquiridas por los alumnos a lo largo del curso. Dado el car\u00e1cter m\u00faltiple e interdisciplinar del M\u00e1ster, se definen diversas modalidades de TFM, vinculadas a los diferentes perfiles que atiende la titulaci\u00f3n: acad\u00e9mico, profesional e investigador.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de M\u00e1ster", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}, {"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}, {"email": "emilio.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Guti\u00e9rrez, Emilio"}, {"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567124&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567112"}}
{"codigo": "630567112", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E09 - Aptitude ou capacidade para realizar auditor\u00edas e certificaci\u00f3ns enerx\u00e9ticas de edificios existentes, inclu\u00edda a proposta de alternativas de mellora e optimizaci\u00f3n mediante a redacci\u00f3n de informes e proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Aptitude ou capacidade para utilizar criterios de sustentabilidade  ambiental na elecci\u00f3n de materiais e na definici\u00f3n de soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas, abranguendo o uso e a integraci\u00f3n de sistemas activos e pasivos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Contexto inmobiliario y marco normativo."}, {"subtema": "1.2 Clima."}, {"subtema": "1.3 Consideraciones previas."}, {"subtema": "1.4 Conceptos."}, {"subtema": "1.5 Confort, demanda y consumo energ\u00e9tico."}, {"subtema": "1.6 Sostenibilidad medioambiental."}], "temas": [{"tema": "1 Introducci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 Arquitectura pasiva."}], "temas": [{"tema": "2 Arquitectura pasiva."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 An\u00e1lisis."}, {"subtema": "3.2 Evaluaci\u00f3n energ\u00e9tica te\u00f3rica y estad\u00edstica."}, {"subtema": "3.3 Valoraci\u00f3n y optimizaci\u00f3n."}, {"subtema": "3.4 Herramientas inform\u00e1ticas de c\u00e1lculo."}, {"subtema": "3.5 Certificaci\u00f3n energ\u00e9tica."}, {"subtema": "3.6 Rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica pasiva."}, {"subtema": "3.7 Soluciones constructivas y valoraci\u00f3n."}, {"subtema": "3.8 Proyecto."}], "temas": [{"tema": "3.Metodolog\u00eda."}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta asignatura aportar\u00e1 co\u00f1ecementos de an\u00e1lise enerx\u00e9tico e para a toma de decisi\u00f3ns construtivas e instalaci\u00f3ns encami\u00f1adas \u00e1 mellora da demanda e consumo. Para ilo anal\u00edzanse as caracter\u00f1isticas de edificaci\u00f3ns,, clima, confort t\u00e9rmico, evaluaci\u00f3n enerx\u00e9tica e certificaci\u00f3n. Compl\u00e9tase co aprendizaxe de ferramentas inform\u00e1ticas para evaluaci\u00f3n e para a proposta de soluci\u00f3ns construtivas de arquitectura pasiva.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n Enerx\u00e9tica na Rehabilitaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}, {"email": "a.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Porto, Alberto"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567112&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567115"}}
{"codigo": "630567115", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E03 - Aptitude ou capacidade para elaborar o material gr\u00e1fico asociado ao levantamento, a an\u00e1lise, a interpretaci\u00f3n e a intervenci\u00f3n do patrimonio arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E06 - Aptitude ou capacidade para inspeccionar, analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento, e intervir nas instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "A9", "competencia": "E09 - Aptitude ou capacidade para realizar auditor\u00edas e certificaci\u00f3ns enerx\u00e9ticas de edificios existentes, inclu\u00edda a proposta de alternativas de mellora e optimizaci\u00f3n mediante a redacci\u00f3n de informes e proxectos t\u00e9cnicos."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Aptitude ou capacidade para utilizar criterios de sustentabilidade  ambiental na elecci\u00f3n de materiais e na definici\u00f3n de soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas, abranguendo o uso e a integraci\u00f3n de sistemas activos e pasivos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B6", "competencia": "CG1 - Entender a importancia da rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica desde o punto de vista da preservaci\u00f3n do patrimonio hist\u00f3rico e cultural dunha sociedade."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Habilidade gr\u00e1fica xeral"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Graos de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "Patrimonio constru\u00eddo."}, {"subtema": "Tradici\u00f3ns constructivas"}, {"subtema": "Criterios de intervenci\u00f3n."}, {"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica hoxe; unha aproximaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 0. Rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica desde o punto de vista das t\u00e9cnicas e sistemas de construci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acci\u00f3ns de urxencia."}, {"subtema": "Consolidaci\u00f3n de fachadas."}, {"subtema": "Encofrado"}, {"subtema": "Apeos."}, {"subtema": "Ansdamios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Acci\u00f3ns previas na rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Falta"}, {"subtema": "Falta por colonizaci\u00f3n biol\u00f3xica."}, {"subtema": "Limpeza de fachadas."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Falta e limpeza das fachadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n de fachadas dende o exterior:"}, {"subtema": "Sistemas de illamento t\u00e9rmico exterior (REVIT)."}, {"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n con elementos construtivos. novas fachadas adosadas."}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 3. Rehabilitaci\u00f3n de fachadas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Limpeza"}, {"subtema": "Pasivaci\u00f3n de reforzo."}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de armas."}, {"subtema": "Produtos"}, {"subtema": "Protecci\u00f3n de formig\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Rehabilitaci\u00f3n de arquitecturas de formig\u00f3n exposto."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Cubertas de saia."}, {"subtema": "Cubertas planas."}, {"subtema": "Produtos industrializados"}], "temas": [{"tema": "Tema 5. Rehabilitaci\u00f3n de cubiertas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Sistemas industrializados e produtos semi-acabados."}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Rehabilitaci\u00f3n de pisos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carpinter\u00eda de madeira."}, {"subtema": "F\u00e1brica de metal."}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Rehabilitaci\u00f3n de la carpinter\u00eda exterior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Rehabilitaci\u00f3n de revestimentos continuos:"}, {"subtema": "Morteros, xeso e estucos."}, {"subtema": "Solicitados"}, {"subtema": "Paneles industrializados."}], "temas": [{"tema": "Tenma 8. Rehabilitaci\u00f3n de revestimentos de fachada"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Actuaci\u00f3ns nos tellados da Catedral de Santiago de Compostela. Arq. J. Alonso."}, {"subtema": "Plan director da Catedral de Santiago de Compostela. Arq. J. Alonso."}, {"subtema": "Actuaci\u00f3ns arquitect\u00f3nicas no P\u00f3rtico da Gloria da Catedral de Santiago de Compostela. Arq. S. Seara."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Tema 9: Casos pr\u00e1cticos integrais de rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casa das Conchas en Salamanca. Arq. C. Puente."}, {"subtema": "Escola Fonseca Salamanca. Arq. C. Puente."}], "temas": [{"tema": "Tema 10: Casos pr\u00e1cticos integrais de rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica do patrimonio hist\u00f3rico 2."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Casa de Cultura de Cambre. AZrq, Ezcurra e Ouzande."}, {"subtema": "Vila Ricarda. Arq. A. Bonet Correa"}], "temas": [{"tema": "Tema 11: Casos pr\u00e1cticos integrais de rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica do patrimonio moderno"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Exposici\u00f3n te\u00f3rica, an\u00e1lise e pr\u00e1ctica de t\u00e9cnicas constructivas espec\u00edficas de intervenci\u00f3n en rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica: contaminaci\u00f3n, colonizaci\u00f3n biol\u00f3xica e limitaci\u00f3n de fachadas; unha consolidaci\u00f3n da pedra; a rehabilitaci\u00f3n de fachadas de formig\u00f3n reforzadas e prefabricadas; d\u00e1 a carpinter\u00eda da arquitectura moderna; de recintos exteriores, pinturas e revestimentos; demolici\u00f3n, formas e medios auxiliares, etc. As clases Nas ou o chamado \"m\u00e9todo de caso\" consisten en exposici\u00f3n de diferentes t\u00e9cnicas que analizan un edificio singular.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas Construtivas de Intervenci\u00f3n en Rehabilitaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}, {"email": "jose.benito.rodriguez.cheda@udc.es", "nombre": "Rodriguez Cheda, Jose Benito"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567115&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567116"}}
{"codigo": "630567116", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "E06 - Aptitude ou capacidade para inspeccionar, analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento, e intervir nas instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Aptitude ou capacidade para utilizar criterios de sustentabilidade  ambiental na elecci\u00f3n de materiais e na definici\u00f3n de soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas, abranguendo o uso e a integraci\u00f3n de sistemas activos e pasivos."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n \u00e1 rehabilitaci\u00f3ne o papel das instalacions nas intervencions encadradas no dito contexto. Implantaci\u00f3n, integraci\u00f3n e coordinaci\u00f3n. \u00c1mbito de actuaci\u00f3n. Problem\u00e1tica e especificidade disciplinar."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Novas prestaciones e exixencias do CTE"}, {"subtema": "Componentes, exigencias de espacio, implicacions funcionais e constructivas. Identificaci\u00f3n de requisitos e as suas alternativas de satisfacci\u00f3n."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n a unha rehabilitaci\u00f3n de vivenda"}, {"subtema": "Esquemas de principio e soluciones aplicadas \u00e1 rehabilitaci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "Rehabilitaci\u00f3n de las instalaciones en viviendas y peque\u00f1as construcciones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Novas prestaciones e exixencias do CTE"}, {"subtema": "Componentes, exixencias de espacio, implicacions funcionais e constructivas. Identificaci\u00f3n de requisitos e a s\u00faas alternativas de satisfacci\u00f3n. Se fai fincapi\u00e9 en aquelas instalacions m\u00e1is complexas, con mayor impacto e mayores exixencias espaciais e enerx\u00e9ticas, e nos suos esquemas t\u00e9cnicos de funcionamento."}, {"subtema": "Aplicaci\u00f3n a unha rehabilitaci\u00f3n de outros usos"}], "temas": [{"tema": "Rehabilitaci\u00f3n de las instalaciones en otros usos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Soluciones a las prestacions exixidas dentro do campo da restauraci\u00f3n. Aplicaci\u00f3n a casos concretos"}, {"subtema": "A intervenci\u00f3n no espacio Sagrado"}], "temas": [{"tema": "Las instalaciones en la restauraci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "La asignatura se sumerge en la problem\u00e1tica de las instalaciones en los proyectos de rehabilitaci\u00f3n, desde el punto de vista espacial, normativo, lesiones y reparaciones para obtener las competencias para la prescripci\u00f3n en el proyecto de ejecuci\u00f3n de la rehabilitaci\u00f3n o restauraci\u00f3n, con una clara orientaci\u00f3n profesional. Se presta especial atenci\u00f3n a la elecci\u00f3n de aquellos planteamientos (sistemas y elementos de instalaciones) que sean compatibles conceptualmente con el \"esp\u00edritu\" del espacio arquitect\u00f3nico en el que se intervenga.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Intervenci\u00f3n en Rehabilitaci\u00f3n de Instalaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "esteban.fcobian@udc.es", "nombre": "Fernandez Cobian, Esteban"}, {"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567116&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567120"}}
{"codigo": "630567120", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos Fundamentales"}, {"subtema": "Normativa y Bibliograf\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Evaluaci\u00f3n Simplificada"}, {"subtema": "Toma de Decisi\u00f3n"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n Detallada"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROCESOS DE EVALUACI\u00d3N EN ESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "S\u00edntomas y Causas de Deterioro"}, {"subtema": "Mecanismos de Da\u00f1o"}, {"subtema": "Fisuraci\u00f3n No Estructural"}, {"subtema": "Fisuraci\u00f3n Estructural"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "SINTOMATOLOG\u00cdA PATOL\u00d3GICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Patolog\u00eda por errores en Fase de Proyecto"}, {"subtema": "Patolog\u00eda por errores durante la Ejecuci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PATOLOG\u00cdA EN FASE DE PROYECTO Y EJECUCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lesiones Provocadas por el Terreno"}, {"subtema": "Lesiones vinculadas a Estados L\u00edmite de Servicio de la Estructura"}, {"subtema": "Patolog\u00eda Generada por Acciones Accidentales y Extraordinarias"}, {"subtema": "Utilizaci\u00f3n y Mantenimiento"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PATOLOG\u00cdA DE LA ESTRUCTURA EN SERVICIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Reparaci\u00f3n Superficial del Hormig\u00f3n"}, {"subtema": "Reparaci\u00f3n de Fisuras"}, {"subtema": "Reparaci\u00f3n de Coqueras"}, {"subtema": "Regeneraci\u00f3n de Hormigones"}], "temas": [{"tema": "REPARACI\u00d3N DE ESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Aspectos generales del refuerzo"}, {"subtema": "Refuerzo de Forjados"}, {"subtema": "Refuerzo de Vigas"}, {"subtema": "Refuerzo de Pilares"}, {"subtema": "Aplicaciones Inform\u00e1ticas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REFUERZO DE ESTRUCTURAS DE HORMIG\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Sintomatolox\u00eda patol\u00f3xica. Patolox\u00eda de estruturas de hormig\u00f3n. Reparaci\u00f3n e reforzo de estruturas de hormig\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda e Recuperaci\u00f3n de Estruturas de Formig\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}, {"email": "felix.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Riestra, F\u00e9lix Leandro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567120&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567119"}}
{"codigo": "630567119", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Patolox\u00eda de chans."}, {"subtema": "Patolox\u00eda de cimentaci\u00f3ns."}, {"subtema": "Patolox\u00eda de excavacions."}, {"subtema": "Patolox\u00eda de muros."}, {"subtema": "Patolox\u00eda muros pantaia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "A inspecci\u00f3n de cimentaci\u00f3ns na edificaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calicatas."}, {"subtema": "Sondeos."}, {"subtema": "Penetr\u00f3metros."}, {"subtema": "Ensaios xeof\u00edsicos"}, {"subtema": "M\u00c9TODOS DE INSPECCI\u00d3N DAS CIMENTACIONES"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n e rexistro de movementos."}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n e rexistro de gretas."}, {"subtema": "An\u00e1lise da patolox\u00eda observada."}, {"subtema": "Estudo do terreo, da cimentaci\u00f3n e das causas de fallo."}, {"subtema": "Comprobaci\u00f3n das hip\u00f3teses e diagn\u00f3stico diferencial."}, {"subtema": "Selecci\u00f3n de soluci\u00f3ns."}, {"subtema": "Execuci\u00f3n da obra de recalce ou reforzo."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Inspecci\u00f3n e validaci\u00f3n de cimentaci\u00f3ns: M\u00e9todos de exploraci\u00f3n do solo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conceptos xerais."}, {"subtema": "Apeos."}, {"subtema": "Recalces superficiais."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O recalce na edificaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recalces con pilotes."}, {"subtema": "Recalces con micropilotes."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Recalces con adici\u00f3n de elementos."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mellora de terreos."}, {"subtema": "Cimentaci\u00f3ns sobre solos expansivos."}, {"subtema": "Cimentaci\u00f3ns sobre solos colapsables."}, {"subtema": "Cimentaci\u00f3ns sobre recheos."}, {"subtema": ""}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de mellora de solos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A decisi\u00f3n de recalzar."}, {"subtema": "Elecci\u00f3n do sistema de recalce."}, {"subtema": "Execuci\u00f3n do proxecto de recalce: Planos, memoria, prego de condici\u00f3ns, medici\u00f3ns e orzamento."}, {"subtema": "A direcci\u00f3n de obra de recalce."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "O proxecto de recalce"}]}], "coordinadores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Pret\u00e9ndese que o alumno ao conclu\u00edr a materia estea capacitado para poder diagnosticar con solvencia os problemas que pode ocasionar o terreo sobre a obra de rehabilitaci\u00f3n e propo\u00f1er soluci\u00f3ns seguras, viables e adecuadas aos aspectos arquitect\u00f3nicos dentro do proxecto de rehabilitaci\u00f3n. Para iso \u00e9 necesario que adquira os co\u00f1ecementos precisos referentes ao reco\u00f1ecemento de solos, o diagn\u00f3stico de patolog\u00eda ligada ao terreo e as t\u00e9cnicas b\u00e1sicas e avanzadas de recalce, o que se expo\u00f1er\u00e1 nas clases de teor\u00eda. Ao tempo o alumno debe saber plasmar estes co\u00f1ecementos nas t\u00e9cnicas concretas, para o que se propo\u00f1en unha serie de clases pr\u00e1cticas e a realizaci\u00f3n dun traballo concreto. Este traballo deber\u00e1 estar relacionado coa actividade profesional do arquitecto, dentro do contido espec\u00edfico desta asignatura.", "nombre_asignatura": "Avaliaci\u00f3n e Recalzo de Cimentaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "juan.pvalcarcel@udc.es", "nombre": "Perez Valcarcel, Juan Bautista"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567119&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567123"}}
{"codigo": "630567123", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Habilidade gr\u00e1fica xeral"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "1.- introducci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "2.-  Condicionantes  en  reparaci\u00f3n  y  refuerzo  estructural"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "3.- Materiales para la reparaci\u00f3n y refuerzo avanzado de estructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "4.- Proyecto y ejecuci\u00f3n de reparaci\u00f3n y refuerzo de estructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-"}], "temas": [{"tema": "5.- An\u00e1lisis estructural avanzado de reparaci\u00f3n y refuerzo de estructuras"}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Se pretende dotar al alumno de herramientas avanzadas que le permitan abordar el proyecto, c\u00e1lculo y verificaci\u00f3n estructural de obras de refuerzo y rehabilitaci\u00f3n. Se analizan las \u00faltimas tendencias tanto en materiales como en t\u00e9cnicas que se vienen empleando en el mundo de la reparaci\u00f3n estructural. Todo ello tanto desde un punto de vista de proyecto, como de materiales y m\u00e9todos actualizados existentes para el dimensionado estructural de estos edificios y su reparaci\u00f3n. Se complementa el curso con el an\u00e1lisis de diversas obras reales, as\u00ed como visitas a las mismas.", "nombre_asignatura": "Sistemas Avanzados de Reparaci\u00f3n e Reforzo de Estruturas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "santiago.muniz@udc.es", "nombre": "Mu\u00f1iz Gomez, Santiago"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567123&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567121"}}
{"codigo": "630567121", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "E03 - Aptitude ou capacidade para elaborar o material gr\u00e1fico asociado ao levantamento, a an\u00e1lise, a interpretaci\u00f3n e a intervenci\u00f3n do patrimonio arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Habilidade gr\u00e1fica xeral"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n a las estructuras de madera"}, {"subtema": "Nomenclatura de los elementos estructurales de madera"}, {"subtema": "Marco normativo"}], "temas": [{"tema": "INTRODUCCI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas  de la madera"}, {"subtema": "M\u00e9todos de clasificaci\u00f3n de la madera"}, {"subtema": "Seguridad estructural"}, {"subtema": "Bases de c\u00e1lculo"}, {"subtema": "An\u00e1lisis estructural"}, {"subtema": "Comprobaci\u00f3n de estructuras de madera"}], "temas": [{"tema": "LA MADERA COMO MATERIAL ESTRUCTURAL"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Uniones tradicionales"}, {"subtema": "Uniones tipo clavija"}, {"subtema": "Uniones con placas o conectores"}, {"subtema": "Unione con barras encoladas"}], "temas": [{"tema": "UNIONES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Agentes bi\u00f3ticos del deterioro de la madera"}, {"subtema": "Agentes abi\u00f3ticos del deterioro de la madera"}, {"subtema": "El fuego en las estructuras de la madera"}, {"subtema": "Patolog\u00eda de car\u00e1cter estructural"}], "temas": [{"tema": "PATOLOG\u00cdA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medios para la inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de los da\u00f1os"}, {"subtema": "Evaluaci\u00f3n de la capacidad resistente de la estructura"}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos de diagn\u00f3stico e inspecci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "INSPECCI\u00d3N Y DIAGNOSTICO DE ESTRUCTURAS DE MADERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Medidas de car\u00e1cter constructivo"}, {"subtema": "Tratamientos de protecci\u00f3n"}, {"subtema": "Tratamientos tradicionales"}, {"subtema": "Productos de protecci\u00f3n"}, {"subtema": "Medidas de car\u00e1cter estructural"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "Analisis de casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "INTERVENCI\u00d3N EN ESTRUCTURAS DE MADERA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Estudios de casos pr\u00e1cticos de intervenci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "CASOS PR\u00c1CTICOS DE INTERVENCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "La madera es uno de los materiales m\u00e1s antiguos que se han utilizado en construcci\u00f3n y su aplicaci\u00f3n ha sido intensa como estructura, cerramiento exterior e interior, como carpinter\u00eda de armar, mobiliario, etc. La rehabilitaci\u00f3n del patrimonio arquitect\u00f3nico y su conservaci\u00f3n, requiere la presencia de un profesional profundamente conocedor de los aspectos diferenciadores de la madera como material estructural frente a otros materiales cl\u00e1sicos. El incorrecto dise\u00f1o de estructuras de madera en cuanto a la disposici\u00f3n de elementos de protecci\u00f3n ante agentes agresivos ha sido uno de los puntos clave en la durabilidad del material y en la aparici\u00f3n de numerosas patolog\u00edas en la arquitectura construida. Se pretende a lo largo del desarrollo de esta asignatura que el alumno comprenda la causalidad de los da\u00f1os en las estructuras de madera, sistematizando conceptos para conseguir la realizaci\u00f3n de las tareas de inspecci\u00f3n y diagnostico, al amparo de las t\u00e9cnicas disponibles, evaluando la capacidad resistente de la estructura y que finalmente adquiera las habilidades necesarias para desarrollar una adecuada propuesta de intervenci\u00f3n. Los conocimientos adquiridos por el alumno al cursar esta asignatura pretenden: .- Formar expertos de nivel avanzado con un profundo conocimiento de la madera como material estructural. .- Comprender los factores condicionantes del dise\u00f1o constructivo y su relaci\u00f3n con la presencia de patolog\u00edas en las construcciones. .- Evaluar las tecnolog\u00edas de la madera aplicables en la rehabilitaci\u00f3n del patrimonio construido. .- Analizar las posibilidades de realizar una adecuada intervenci\u00f3n en distintos campos de aplicaci\u00f3n. .- Utilizar de forma correcta la legislaci\u00f3n vigente.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda e Recuperaci\u00f3n de Estruturas de Madeira", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "dolores.otero.chans@udc.es", "nombre": "Otero Chans, M. Dolores"}, {"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567121&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567102"}}
{"codigo": "630567102", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 1. Restauraci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, intervenci\u00f3n: as acci\u00f3ns transformadoras e de conservaci\u00f3n sobre a Arquitectura Moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 2. Alo\u00efs Riegl e o &quot;Culto moderno aos minumentos&quot;."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 3. A Tecnolox\u00eda e a linguaxe das vangardas como polos dial\u00e9cticos da modenidade."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 4. Analox\u00eda e contraste. A natureza das estratexias de intervenci\u00f3n na Arquitectura Moderna."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 5. A clonaci\u00f3n moderna. Os edificios desaparecidos reedificados."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 6. Rehabilitaci\u00f3ns filol\u00f3xicas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 7. Contemporaneidade e Modernidade: conceptos, contidos e significados arquitect\u00f3nicos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 8. A especificidade da arquitectura industrial na s\u00faa recuperaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 9. A rehabilitaci\u00f3n dos tecidos urb\u00e1ns modernos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Tema 10. Conclusi\u00f3ns: an\u00e1lise de casos de estudo."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Nesta asignatura anal\u00edzanse, dende unha posici\u00f3n cr\u00edtica, proxectos de intervenci\u00f3n sobre a Arquitectura Moderna. A proximidade temporal \u00e1 Arquitectura Moderna e as s\u00faas caracter\u00edsticas propias levan \u00e1 necesidade dun plantexamento espec\u00edfico en canto \u00e1 s\u00faa posta en valor e reco\u00f1ecemento como Patrimonio Moderno e aos criterios de intervenci\u00f3n que, sobre estas pezas, te\u00f1en que levarse a cabo na actualidade e no futuro inmediato.", "nombre_asignatura": "Acci\u00f3ns e Estratexias sobre a Arquitectura Moderna", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567102&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567118"}}
{"codigo": "630567118", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Principios, t\u00e9cnicas y herramientas para la toma de datos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Complementariedad de t\u00e9cnicas instrumentales y anal\u00edticas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Comportamiento mec\u00e1nico de la obra de f\u00e1brica."}]}, {"subtemas": [{"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de simulaci\u00f3n num\u00e9rica."}]}], "coordinadores": [{"email": "emilio.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Guti\u00e9rrez, Emilio"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "El enfoque de la materia se orienta a la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de los m\u00e9todos num\u00e9ricos en estudios de estabilidad y de comportamiento estructural vinculados a edificaciones con valor hist\u00f3rico y obras de rehabilitaci\u00f3n en general. Se desarrollan as\u00ed competencias instrumentales \u00fatiles en labores periciales o en el momento de valorar comparativamente la incidencia de diferentes alternativas de intervenci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "An\u00e1lisis Estrutural de Edificios Hist\u00f3ricos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "emilio.martin@udc.es", "nombre": "Mart\u00edn Guti\u00e9rrez, Emilio"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567118&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567107"}}
{"codigo": "630567107", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E03 - Aptitude ou capacidade para elaborar o material gr\u00e1fico asociado ao levantamento, a an\u00e1lise, a interpretaci\u00f3n e a intervenci\u00f3n do patrimonio arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Habilidade gr\u00e1fica xeral"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.0.-Resumen hist\u00f3rico nacional e internacional"}, {"subtema": "1.1.-Reforma del Parlamento de Galicia. Proyecto"}, {"subtema": "1.2.-Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "1.-An\u00e1lisis proyectos de rehabilitaci\u00f3n de parlamentos y de corte institucional ."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.0.-Resumen hist\u00f3rico nacional e internacional"}, {"subtema": "2.1.-Reforma Audiencia de Lugo"}, {"subtema": "2.2.-Verificaci\u00f3n"}, {"subtema": "2.3.-Teatro Colon de A Coru\u00f1a"}, {"subtema": "2.4.-Verificaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "2.-An\u00e1lisis proyectos de rehabilitaci\u00f3n de edificaciones de R\u00e9gimen"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.-An\u00e1lisis proyectos de rehabilitaci\u00f3n de edificaciones hist\u00f3ricas insertadas en la ciudad"}], "temas": [{"tema": "3.-An\u00e1lisis proyectos de rehabilitaci\u00f3n de edificaciones hist\u00f3ricas insertadas en la ciudad"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.0.-Resumen hist\u00f3rico nacional e internacional"}, {"subtema": "4.1.-Casa en redes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.-An\u00e1lisis de proyectos de rehabilitaci\u00f3n de edificaciones situadas en el litoral mar\u00edtimo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.0.-Resumen hist\u00f3rico nacional e internacional"}, {"subtema": "5.1.-Hotel en Vila Bella"}, {"subtema": "5.2.-Reforma Bodegas Villa Mein"}, {"subtema": "5.3.-Reforma Casa Turismo Rural Do\u00f1a Blanca"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.-An\u00e1lisis de proyectos de rehabilitaci\u00f3n en \u00e1reas rurales."}]}], "coordinadores": [{"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Se pretende dotar al alumno de la necesidad de establecer correctamente la vinculaci\u00f3n entre la t\u00e9cnica y la finalidad que la soporta, es decir el concepto de intervenci\u00f3n como principio motor en el \u00e1mbito de la actuaci\u00f3n. En este sentido el objetivo radica en analizar aquellos casos singulares desde el punto de vista tipol\u00f3gico que sean representativos, as\u00ed como alumbrar al alumno la estructura de intervenci\u00f3n y finalidad que las motiv\u00f3 y por extensi\u00f3n como fueron resueltas t\u00e9cnicamente. Se pretende asi vincular concepto y t\u00e9cnica a trav\u00e9s del proyecto de rehabilitaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "A Rehabilitaci\u00f3n a trav\u00e9s do Proxecto", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567107&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567106"}}
{"codigo": "630567106", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A3", "competencia": "E03 - Aptitude ou capacidade para elaborar o material gr\u00e1fico asociado ao levantamento, a an\u00e1lise, a interpretaci\u00f3n e a intervenci\u00f3n do patrimonio arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C10", "competencia": "T10 - Habilidade gr\u00e1fica xeral"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "Obxetivos."}, {"subtema": "Documentaci\u00f3n."}, {"subtema": "Metodolox\u00edas."}, {"subtema": "Exemplos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presentaci\u00f3n da materia."}, {"tema": ""}, {"tema": "1.- O levantamento gr\u00e1fico e a investigaci\u00f3n sobre o patrimonio constru\u00eddo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos."}, {"subtema": "Instrumentos."}, {"subtema": "- Simples."}, {"subtema": "- Distanci\u00f3metros laser."}, {"subtema": "- Estaci\u00f3n topogr\u00e1fica."}, {"subtema": "A toma de datos e a restituci\u00f3n."}, {"subtema": "Exemplos de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "A carta do levantamento arquitect\u00f3nico."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- Levantamento gr\u00e1fico por procedimentos tradicionais."}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "A fotograf\u00eda como recurso."}, {"subtema": "A c\u00e1mara."}, {"subtema": "Software de aplicaci\u00f3n."}, {"subtema": "Restituci\u00f3ns b\u00e1sicas."}, {"subtema": "Procedemientos fotogr\u00e1ficos especiais para levantamentos gr\u00e1ficos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- M\u00e9todos fotogr\u00e1ficos e inform\u00e1ticos b\u00e1sicos de apoio \u00e1 representaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Os sistemas de levantamento tridimensional."}, {"subtema": "Fotogrametr\u00eda arquitect\u00f3nica, conceptos b\u00e1sicos."}, {"subtema": "- Fotogrametr\u00eda dixital, software especializado."}, {"subtema": "- O Scanner laser 3D."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- Introduci\u00f3n aos levantamentos por procedementos fotogram\u00e9tricos."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Carrodeguas, Santiago"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "Introduce o concepto de levantamento arquitect\u00f3nico como a primeira forma de co\u00f1ecemento da arquitectura do patrimonio, elemento imprescindible no estudo, an\u00e1lise e investigaci\u00f3n dos bens arquitect\u00f3nicos e parte fundamental en todo proxecto de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n. A materia profunda nas t\u00e9cnicas de toma de datos e restituci\u00f3n para o levantamento gr\u00e1fico-arquitect\u00f3nico mediante procedementos tradicionais e introduce ao alumno na adquisici\u00f3n de co\u00f1ecementos e destrezas b\u00e1sicas para o manexo das novas ferramentas dixitais e as correspondentes t\u00e9cnicas de captura e de restituci\u00f3n as\u00ed como no co\u00f1ecemento dos \u00faltimos equipos e instrumentos incorporados ao traballo profesional e utilizados na captura de datos para a realizaci\u00f3n de levantamentos arquitectonicos: medidores laser 2D e 3D, fotogrametr\u00eda digital 3D. Desenvolve a capacidade de integraci\u00f3n de diferentes t\u00e9cnicas de captura de datos no proxecto e levantamento gr\u00e1fico-arquitect\u00f3nico.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Levantamento Gr\u00e1fico", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "j.a.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Jose Antonio (Catedr\u00e1tico)"}, {"email": "santiago.tarrio@udc.es", "nombre": "Tarrio Carrodeguas, Santiago"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567106&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567105"}}
{"codigo": "630567105", "competencias": [{"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 - Modalidades de Investigaci\u00f3n en Arquitectura"}, {"subtema": "1.2 - Plantexamento inicial de unha investigaci\u00f3n tecnol\u00f3xica"}, {"subtema": "1.3 - Ciencia dos materiais. Novos materiais e composites."}, {"subtema": "1.4 - Desenrolo de novos elementos e sistemas constructivos"}, {"subtema": "1.5 - Tesis Doutoral: Hip\u00f3tesis, Metodolox\u00eda, Documentaci\u00f3n, Aportaciones."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1.- INTRODUCCION: INVESTIGACI\u00d3N TECNOL\u00d3XICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 - Grupos de investigaci\u00f3n. Multidisciplinariedade."}, {"subtema": "2.2 - Permeabilidade do granito seg\u00fan os acabados."}, {"subtema": "2.3 - Humedades nos enlosados do patrimonio arquitect\u00f3nico"}, {"subtema": "2.4 - Estabilidade de Muros esbeltos de perpia\u00f1o de granito"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2.- PROXECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N TECNOL\u00d3XICA:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 - Presentaci\u00f3n dos Servicios Generales de Apoyo a la Investigaci\u00f3n (SXAIN)"}, {"subtema": "3.2 - Caracterizaci\u00f3n qu\u00edmica; Fluorescencia de Rayos X (FRX),"}, {"subtema": "3.3 - Absorci\u00f3n At\u00f3mica e Electroforesis Capilar."}, {"subtema": "3.4 - An\u00e1lisis termo gravim\u00e9trico"}, {"subtema": "3.5 - Espectroscop\u00eda Infrarroxa -Difracci\u00f3n de Rayos X en polvo"}, {"subtema": "3.6 - Microscop\u00eda electr\u00f3nica de barrido- An\u00e1lisis da imaxen"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3.- TECNICAS DE LABORATORIO: VISITA AL SAIN"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 - Presentaci\u00f3n do CITEEC e fomento da investigaci\u00f3n aplicada."}, {"subtema": "4.2 - Laboratorio de Construcci\u00f3n: Investigaci\u00f3n experimental sobre materiais e estructuras, tanto a macroescala como mesoescala."}, {"subtema": "4.3 - Laboratorio de Portos e Costas: canal de oleaxe e d\u00e1rsena de experimentaci\u00f3n hidrodin\u00e1mica."}, {"subtema": "4.4 - Laboratorio hidr\u00e1ulico e T\u00fanel de viento"}, {"subtema": "4.5 - Ensayos de estanquidade de vent\u00e1s e fachadas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4.- TECNICAS DE LABORATORIO:  VISITA AL CITEEC \u2013 Centro de Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica en Edificaci\u00f3n e Enxe\u00f1er\u00eda Civil"}]}, {"subtemas": [{"subtema": ".1 - Tesis acerca do desenrolo de materiais compostos"}, {"subtema": "5.2 - Tesis acerca do desenrolo de unha Fachada prefabricada lixeira con acabado cer\u00e1mico"}, {"subtema": "5.3 - Tesis acerca do desenrolo de unha alternativa de anclaxe para fachadas todo vidrio /acristalamiento con vidrios din\u00e1micos"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5.- EJEMPLOS PRACTICOS DE DESENROLO TECNOL\u00d3XICO"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En esta materia se introduce al alumno en el \u00e1rea de la patolog\u00eda arquitect\u00f3nica, trasmiti\u00e9ndole los conocimientos acerca de los factores f\u00edsicos y de los procesos que provocan las lesiones, as\u00ed como su denominaci\u00f3n y sus caracter\u00edsticas y espec\u00edficas. Una vez logrado este objetivo, el alumno aprender\u00e1 las actitudes de rigurosidad, m\u00e9todo y orden que deben presidir toda inspecci\u00f3n de edificios, para finalmente estar en condiciones de redactar el tipo de informe que se le solicite.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n Tecnol\u00f3xica na Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "esteban.fcobian@udc.es", "nombre": "Fernandez Cobian, Esteban"}, {"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567105&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567122"}}
{"codigo": "630567122", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Aptitude ou capacidade para utilizar criterios de sustentabilidade  ambiental na elecci\u00f3n de materiais e na definici\u00f3n de soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas, abranguendo o uso e a integraci\u00f3n de sistemas activos e pasivos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C12", "competencia": "T12 - Comprensi\u00f3n num\u00e9rica"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}, {"codigo": "C14", "competencia": "T14 - Sensibilidade est\u00e9tica"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 Principios Estruturales"}, {"subtema": "1.3 Materiais e T\u00e9cnicas"}], "temas": [{"tema": "1. PRINCIPIOS PARA A INTERVENCI\u00d3N NAS ESTRUTURAS DE F\u00c1BRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Tipos de f\u00e1bricas"}, {"subtema": "2.2 Caracter\u00edsticas e propiedades mec\u00e1nicas"}, {"subtema": "2.3 Organizaci\u00f3n xeral do edificio. Soluci\u00f3ns particulares de equilibrio"}, {"subtema": "2.4 Representaci\u00f3n de estruturas de f\u00e1brica. Particularidades"}], "temas": [{"tema": "2. A F\u00c1BRICA: O MATERIAL E O EDIFICIO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Introduci\u00f3n. Deformaci\u00f3ns, tensi\u00f3ns, gretas e fisuras"}, {"subtema": "3.2 Lesi\u00f3ns derivadas por fallos en cimentaci\u00f3n"}, {"subtema": "3.3 Lesi\u00f3ns de orixe mec\u00e1nica"}, {"subtema": "3.4 Interpretaci\u00f3n das lesi\u00f3ns"}, {"subtema": "3.5 Lesi\u00f3ns espec\u00edficas de fachadas e medianeiras"}, {"subtema": "3.6 Representaci\u00f3n de lesi\u00f3ns"}], "temas": [{"tema": "3. SINTOMATOLOX\u00cdA: LESI\u00d3NS MEC\u00c1NICAS NAS F\u00c1BRICAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Introduci\u00f3n. Estados l\u00edmites na estrutura de f\u00e1brica"}, {"subtema": "4.2 Avaliaci\u00f3n da capacidade portante"}, {"subtema": "4.3 M\u00e9todos de c\u00e1lculo de normas e outras referencias sobre f\u00e1bricas. Aplicaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.4 Avaliaci\u00f3n estructural de edificios patrimoniales de f\u00e1brica"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. COMPROBACI\u00d3NS DA ESTRUTURA DE F\u00c1BRICA. M\u00c9TODOS DE C\u00c1LCULO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Medidas de actuaci\u00f3n sobre un edificio existente"}, {"subtema": "5.2 Clasificaci\u00f3ns das t\u00e9cnicas de reparaci\u00f3n"}, {"subtema": "5.3 Estudo das t\u00e9cnicas"}, {"subtema": "5.4 Criterios de representaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "5. T\u00c9CNICAS DE REPARACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "6.1 Orixe, tipos e Construci\u00f3n dos arcos"}, {"subtema": "6.2 Estabilidade e colapso dos arcos illados"}, {"subtema": "6.3 Arcos combinados"}, {"subtema": "6.4 Peritaci\u00f3n dos arcos"}, {"subtema": "6.5 Lesi\u00f3ns dos arcos"}], "temas": [{"tema": "6. ESTUDO DOS ARCOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "7.1 Tipos e construci\u00f3n de b\u00f3vedas de f\u00e1brica"}, {"subtema": "7.2 Gretas nas b\u00f3vedas de f\u00e1brica"}, {"subtema": "7.3 Estudo simplificado do equilibrio: T\u00e1boas de Ungewitter e an\u00e1lise de 'gajos'"}, {"subtema": "7.4 Lesi\u00f3ns nas b\u00f3vedas de f\u00e1brica"}], "temas": [{"tema": "7. INTRODUCI\u00d3N Ao ESTUDO DAS B\u00d3VEDAS DE F\u00c1BRICA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "8.1 Apertura de ocos nos muros de f\u00e1brica"}, {"subtema": "8.2 Esborralles en muros e torres"}, {"subtema": "8.3 Problem\u00e1tica espec\u00edfica de alicerces: incrementos das cargas e modificaci\u00f3n das rasantes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "8. ASPECTOS ESPEC\u00cdFICOS DE MUROS DE F\u00c1BRICA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "9.1 Regras hist\u00f3ricas"}, {"subtema": "9.2 Desenvolvemento da an\u00e1lise cient\u00edfica"}, {"subtema": "9.3 Da tratad\u00edstica \u00e1 normativa"}], "temas": [{"tema": "9. EVOLUCI\u00d3N HIST\u00d3RICA DOS M\u00c9TODOS DE C\u00c1LCULO. As REGRAS"}]}], "coordinadores": [{"email": "manuel.freire.tellado@udc.es", "nombre": "Freire Tellado, Manuel Jose"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Tras cursar a asignatura, o alumno estar\u00e1 capacitado para poder identificar, peritar e afrontar de forma eficaz os problemas usuais que poden presentar as estruturas de f\u00e1brica dentro do contexto da obra de rehabilitaci\u00f3n. Para poder desenvolver estas capacidades facilitaranse os co\u00f1ecementos necesarios referentes \u00e1 inspecci\u00f3n e reco\u00f1ecemento de estruturas de f\u00e1brica, a identificaci\u00f3n das lesi\u00f3ns que se producen, a s\u00faa valoraci\u00f3n e tratamento, o diagn\u00f3stico de patolog\u00eda ligada \u00e1 estrutura de f\u00e1brica e as t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de intervenci\u00f3n sobre os elementos estructurales de f\u00e1brica, complementando este saber coa bibliograf\u00eda e normativa existente. Estes contidos ser\u00e1n expostos nas clases de teor\u00eda. Para garantir que o alumno sexa capaz de aplicar adecuadamente estes co\u00f1ecementos, prop\u00f3\u00f1ense unha serie de clases pr\u00e1cticas que versasen sobre a exposici\u00f3n e debate dunha serie de casos pr\u00e1cticos complementadas coa realizaci\u00f3n dun traballo espec\u00edfico sobre a materia. Este traballo que estar\u00e1 relacionado coa actividade profesional do arquitecto dentro do contido espec\u00edfico desta asignatura.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda e Recuperaci\u00f3n de Estruturas de F\u00e1brica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "manuel.freire.tellado@udc.es", "nombre": "Freire Tellado, Manuel Jose"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567122&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567104"}}
{"codigo": "630567104", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2 A investigaci\u00f3n arquitect\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "1. Fundamentos da investigaci\u00f3n en arquitectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Fontes primarias"}, {"subtema": "2.2 Fontes secundarias"}], "temas": [{"tema": "2. As fontes de informaci\u00f3n en arquitectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Os arquivos de arquitectura"}, {"subtema": "3.2 Recursos en internet"}], "temas": [{"tema": "3. Fontes espec\u00edficas en arquitectura"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 Tipos de traballos de investigaci\u00f3n"}, {"subtema": "4.2 Difusi\u00f3n acad\u00e9mica"}], "temas": [{"tema": "4. Difusi\u00f3n da investigaci\u00f3n"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Esta materia ten como obxectivo proporcionar ao alumno as ferramentas necesarias para elaborar un traballo de investigaci\u00f3n en arquitectura. Estudaranse os fundamentos da investigaci\u00f3n cient\u00edfica, as fontes de informaci\u00f3n e os enfoques e metodolox\u00edas espec\u00edficas no campo da arquitectura, o que permitir\u00e1 abordar con rigor e eficacia traballos de investigaci\u00f3n acad\u00e9micos e co\u00f1ecer as distintas posibilidades para divulgar os resultados.", "nombre_asignatura": "T\u00e9cnicas de Investigaci\u00f3n e Documentaci\u00f3n en Arquitectura", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "estefania.lsalas@udc.es", "nombre": "L\u00f3pez Salas, Estefan\u00eda"}, {"email": "antonio.rio.vazquez@udc.es", "nombre": "R\u00edo V\u00e1zquez, Antonio Santiago"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567104&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567109"}}
{"codigo": "630567109", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "E03 - Aptitude ou capacidade para elaborar o material gr\u00e1fico asociado ao levantamento, a an\u00e1lise, a interpretaci\u00f3n e a intervenci\u00f3n do patrimonio arquitect\u00f3nico."}, {"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A6", "competencia": "E06 - Aptitude ou capacidade para inspeccionar, analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento, e intervir nas instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C11", "competencia": "T11 - Visi\u00f3n espacial"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "I.- Introducci\u00f3n a la Inspecci\u00f3n de edificios"}, {"subtema": "I.1.- El concepto de inspecci\u00f3n de edificios"}, {"subtema": "I.2.- Tipos de inspecciones"}, {"subtema": "I.3.- Prop\u00f3sito de la inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "I.4.- Documentos de la inspecci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "I.- Introducci\u00f3n a la Inspecci\u00f3n de edificios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "II.1.- Equipos para inspecci\u00f3n de terrenos, cimentaciones y estructuras"}, {"subtema": "II.2.- Equipos para inspecci\u00f3n de envolventes"}, {"subtema": "II.3.- Equipos para registro de lesiones"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "II.- Equipos para la inspecci\u00f3n de edificios"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "III.1.- Lesiones m\u00e1s frecuentes"}, {"subtema": "III.2.- C\u00f3digos de representaci\u00f3n de lesiones"}, {"subtema": "III.3.- Fichas resumen"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "III.- Inspecci\u00f3n de cerramientos verticales y particiones"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "IV.1.- Tejados: armazones, soporte, faldones, desag\u00fce"}, {"subtema": "IV.2.- Azoteas: soporte, faldones, juntas, desag\u00fces"}, {"subtema": "IV.3.- Sistemas de recogida y evecuaci\u00f3n de pluviales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "IV.- Inspecci\u00f3n de cubiertas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "V.1.- Humedad higrosc\u00f3pica y de condensaci\u00f3n"}, {"subtema": "V.2.- Humedad de infiltraci\u00f3n por fachadas"}, {"subtema": "V.3.- Humedad capilar y procedente del terreno"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "V.- Inspecci\u00f3n de humedades"}]}], "coordinadores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En esta materia se introduce al alumno en el \u00e1rea de la patolog\u00eda arquitect\u00f3nica, trasmiti\u00e9ndole los conocimientos acerca de los factores f\u00edsicos y de los procesos que provocan las lesiones, as\u00ed como su denominaci\u00f3n y sus caracter\u00edsticas y espec\u00edficas. Una vez logrado este objetivo, el alumno aprender\u00e1 las actitudes de rigurosidad, m\u00e9todo y orden que deben presidir toda inspecci\u00f3n de edificios, para finalmente estar en condiciones de redactar el tipo de informe que se le solicite.", "nombre_asignatura": "Inspecci\u00f3n de Sistemas Construtivos", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "joaquin.fernandez.madrid@udc.es", "nombre": "Fernandez Madrid, Joaquin"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567109&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567113"}}
{"codigo": "630567113", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Aptitude ou capacidade para utilizar criterios de sustentabilidade  ambiental na elecci\u00f3n de materiais e na definici\u00f3n de soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas, abranguendo o uso e a integraci\u00f3n de sistemas activos e pasivos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tPresentaci\u00f3n da asignatura."}, {"subtema": "\u2022\tPlanteamento da pr\u00e1ctica."}, {"subtema": "\u2022\tIntroduci\u00f3n \u00e1 patolox\u00eda de f\u00e1bricas tradicionais en pedra, ladrillo, terra."}, {"subtema": "\u2022\tCasos pr\u00e1cticos: cubertas de San Marti\u00f1o Pinario, Casa Forte de Lus\u00edo (Samos), Rehabilitaci\u00f3n vivenda casco hist\u00f3rico Santiago de Compostela."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "1. PRESENTACI\u00d3N DA ASIGNATURA. INTRODUCI\u00d3N \u00c1 PATOLOX\u00cdA DAS F\u00c1BRICAS TRADICIONAIS."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tA madeira. morfolox\u00eda e propiedades. Obtenci\u00f3n, tipos e usos."}, {"subtema": "\u2022\tEspecies de madeiras, propiedades tecnol\u00f3xicas, produtos derivados."}, {"subtema": "\u2022\tPatolox\u00edas, reco\u00f1ecemento, reparaci\u00f3n, protecci\u00f3n e conservaci\u00f3n da madeira."}, {"subtema": "\u2022\tO proxecto a trav\u00e9s das estruturas, cubertas, carpinter\u00edas, cerramentos, acabados."}, {"subtema": "\u2022\tO detalle construtivo, a protecci\u00f3n e a rehabilitaci\u00f3n da madeira a trav\u00e9s da intervenci\u00f3n en casos pr\u00e1cticos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "2. PROCESOS PATOL\u00d3XICOS CONSTRUTIVOS: MADEIRA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tTerminolox\u00eda de patolox\u00eda construtiva."}, {"subtema": "\u2022\tIntroduci\u00f3n \u00e1 metodolox\u00eda para detectar e identificar procesos patol\u00f3xicos e o seu diagn\u00f3stico."}, {"subtema": "\u2022\tAs Lesi\u00f3ns: definici\u00f3n e clasificaci\u00f3n."}, {"subtema": "\u2022\tAs causas: definici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": "\u2022\tFisuras e gretas: definici\u00f3n e causas."}, {"subtema": "\u2022\tErosi\u00f3ns: definici\u00f3n e causas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3. PROCESOS PATOL\u00d3XICOS CONSTRUTIVOS EN SISTEMAS CONSTRUTIVOS TRADICIONALES I.     AS LESI\u00d3NS E AS S\u00daAS CAUSAS I."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tHumidades: definici\u00f3n."}, {"subtema": "-\tCaracter\u00edsticas higrom\u00e9tricas dos materiais:"}, {"subtema": "-\tA lesi\u00f3n: causas que poden producila."}, {"subtema": "\u2022\tDesprendementos: definici\u00f3n e causas."}, {"subtema": "-\tDesprendementos en revestimentos continuos."}, {"subtema": "-\tDesprendementos en revestimentos discontinuos adheridos con morteiros tradicionais   ou   morteiros-cola."}, {"subtema": "-\tDesprendementos en revestimentos discontinuos anclados por puntos ou li\u00f1as."}, {"subtema": "-\tDesprendementos de pinturas."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4. PROCESOS PATOL\u00d3XICOS CONSTRUTIVOS EN SISTEMAS CONSTRUTIVOS TRADICIONAIS II. AS LESI\u00d3NS E AS S\u00daAS CAUSAS II."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u2022\tOxidaci\u00f3n: definici\u00f3n e causas."}, {"subtema": "\u2022\tCorrosi\u00f3n: definici\u00f3n e causas"}, {"subtema": "\u2022\tSuciedades: definici\u00f3n e tipos."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5. PROCESOS PATOL\u00d3XICOS CONSTRUTIVOS EN SISTEMAS CONSTRUTIVOS TRADICIONAIS III. AS LESI\u00d3NS E AS S\u00daAS CAUSAS III."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "PISCINA DE TORO. (Profesor invitado: Antonio Raya)."}], "temas": [{"tema": "6. ESTUDO DE CASOS: PATOLOX\u00cdA E CONSTRUCI\u00d3N CON TERRA."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "(Profesores invitados: Benito Silva e Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez Madrid)."}], "temas": [{"tema": "7. ESTUDIO DE CASOS: PATOLOX\u00cdA DE MATERIAIS P\u00c9TREOS, CONSOLIDACI\u00d3N E BIODETERIORO."}]}], "coordinadores": [{"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta asignatura estudar\u00e1 os procesos patol\u00f3xicos dos produtos construtivos (materiais e conxunto de materiais fabricados para a s\u00faa incorporaci\u00f3n permanente \u00e1s obras) a partires dos seus principios b\u00e1sicos de funcionamento e do seu comportamento fronte a acci\u00f3ns exteriores. As\u00ed, unha vez presentada a terminolox\u00eda especifica destes procesos, definiranse as lesi\u00f3ns e a s\u00faa clasificaci\u00f3n individualizada e estudaranse as s\u00faas causas e evoluci\u00f3n. A partires destos co\u00f1ecementos, os alumnos ser\u00e1n capaces de afrontar con rigor a an\u00e1lise destes procesos, como punto clave inicial \u00e1 hora de afrontar o seu diagn\u00f3stico e reparaci\u00f3n, como parte dun proxecto de rehabilitaci\u00f3n. Expo\u00f1eranse casos pr\u00e1cticos de intervenci\u00f3n en patrimonio, e construci\u00f3n con f\u00e1brica, madeira e terra. Realizarase un traballo tutelado que poder\u00e1 formar parte do Traballo Fin de M\u00e1ster que desenvolver\u00e1 o alumno.", "nombre_asignatura": "Patolox\u00eda dos Materiais e Sistemas Tradicionais", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "j.amor@udc.es", "nombre": "Amor Cagiao, Jose Antonio"}, {"email": "jose.bermudez@udc.es", "nombre": "Bermudez Grai\u00f1o, Jose Manuel"}, {"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567113&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567111"}}
{"codigo": "630567111", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "E06 - Aptitude ou capacidade para inspeccionar, analizar, controlar a calidade e definir as condici\u00f3ns de mantemento, e intervir nas instalaci\u00f3ns de edificaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Normativa.LRRRU.UNE41805.IEE"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n de instalaciones hidraulicas"}, {"subtema": "Inspeccion de instalaciones de gas"}, {"subtema": "Inspeccion de instalaciones el\u00e9ctricas"}, {"subtema": "Instalaciones de inspecciones t\u00e9rmicas y de ventilaci\u00f3n"}], "temas": [{"tema": "Normativa.LRRRU.UNE41805.IEE"}, {"tema": "Inspecci\u00f3n de instalaciones hidraulicas"}, {"tema": "Inspeccion de instalaciones de gas"}, {"tema": "Inspeccion de instalaciones el\u00e9ctricas"}, {"tema": "Instalaciones de inspecciones t\u00e9rmicas y de ventilaci\u00f3n"}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Se pretende sensibilizar al alumno sobre la importancia de la inspecci\u00f3n de las instalaciones, como parte del informe del edificio y como antecedente de las obras de reparaci\u00f3n", "nombre_asignatura": "Inspecci\u00f3n das Instalaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567111&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567114"}}
{"codigo": "630567114", "competencias": [{"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "A10", "competencia": "E10 - Aptitude ou capacidade para utilizar criterios de sustentabilidade  ambiental na elecci\u00f3n de materiais e na definici\u00f3n de soluci\u00f3ns t\u00e9cnicas, abranguendo o uso e a integraci\u00f3n de sistemas activos e pasivos."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C9", "competencia": "T09 - Creatividade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1.- Interaccions entre edificio e ambiente. Exemplos"}], "temas": [{"tema": "1 Edificio e ambiente."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2 Enerx\u00edas para edificaci\u00f3n e urbanismo."}], "temas": [{"tema": "2 Enerx\u00edas para edificaci\u00f3n e urbanismo."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3 El confort higrot\u00e9rmico y el edificio."}], "temas": [{"tema": "3 El confort higrot\u00e9rmico y el edificio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4 Aspectos de dise\u00f1o pasivo y bioclim\u00e1tico."}], "temas": [{"tema": "4 Aspectos de dise\u00f1o pasivo y bioclim\u00e1tico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1.- Instalaciones de alumbrado interior"}, {"subtema": "5.2.- Instalaciones el\u00e9ctricas y otros usos el\u00e9ctricos. Energia fotovoltaica ."}, {"subtema": "5.3.- Eficiencia energ\u00e9tica en instalaciones t\u00e9rmicas de ACS"}, {"subtema": "5.4.- Instalaciones de climatizacion"}, {"subtema": "5.5.- Eficiencia energ\u00e9tica en otras instalaciones"}, {"subtema": "5.6.- Las instalaciones dom\u00f3ticas en la eficiencia energ\u00e9tica"}], "temas": [{"tema": "5 Las instalaciones del edificio. Eficiencia y sostenibilidad."}]}], "coordinadores": [{"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Esta asignatura pretende aportar co\u00f1ecementos ao alumno sobre a importancia do enfoque ecol\u00f3xico e de sustentabilidade no dese\u00f1o arquitect\u00f3nico, imprescindible nun mundo de recursos limitados. Para ilo, estudiaranse as relaci\u00f3ns entre edificio e ambiente. Aspectos de enerx\u00eda en edificaci\u00f3n e urbanismo. Condici\u00f3ns de confort. Aspectos de dese\u00f1o pasivo, bioclim\u00e1tico, instalaci\u00f3ns, eficiencia e sostenibilidade.", "nombre_asignatura": "A Sostenibilidade na Rehabilitaci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "santiago.pintos.pena@udc.es", "nombre": "Pintos Pena, Santiago"}, {"email": "a.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Porto, Alberto"}, {"email": "angeles.santos@udc.es", "nombre": "Santos V\u00c1zquez, Angeles"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567114&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567110"}}
{"codigo": "630567110", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "E05 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra pesada, mediante a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a estimaci\u00f3n da seguridade das estruturas de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddas as s\u00faas posibles cimentaci\u00f3ns, podendo igualmente afrontar a redacci\u00f3n de proxectos de reparaci\u00f3n e reforzo, e a direcci\u00f3n da execuci\u00f3n asociada."}, {"codigo": "A7", "competencia": "E07 - Aptitude ou capacidade para a conservaci\u00f3n da obra grosa e acabada, cuesti\u00f3n que comporta a inspecci\u00f3n, a an\u00e1lise, o control de calidade, a definici\u00f3n das condici\u00f3ns de mantemento e a intervenci\u00f3n nos sistemas construtivos de edificaci\u00f3n, inclu\u00eddos os elementos de compartimentaci\u00f3n interior, as carpintar\u00edas e as soluci\u00f3ns de envolvente."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C3", "competencia": "T03 - Comunicaci\u00f3n oral e escrita"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C8", "competencia": "T08 - Aprendizaxe aut\u00f3noma"}, {"codigo": "C13", "competencia": "T13 - Intuici\u00f3n mec\u00e1nica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Introduci\u00f3n"}, {"subtema": "Tipos de inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Estat\u00edsticas sobre a inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica"}], "temas": [{"tema": "1.-Metodolox\u00eda xeral da inspecci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Inspecci\u00f3n documental"}, {"subtema": "Cuesti\u00f3ns adicionais"}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "2.-Inspecci\u00f3n do proxecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda espec\u00edfica"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n de lesi\u00f3ns"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "3.-Estruturas de formig\u00f3n armado."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda espec\u00edfica"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n de lesi\u00f3ns"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "4.- Estruturas de cimentaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda espec\u00edfica"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n de lesi\u00f3ns"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "5.-Estruturas met\u00e1licas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda espec\u00edfica"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n de lesi\u00f3ns"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "6.-Estruturas de madeira"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Metodolox\u00eda espec\u00edfica"}, {"subtema": "Inspecci\u00f3n de lesi\u00f3ns"}, {"subtema": "T\u00e9cnicas de inspecci\u00f3n"}, {"subtema": "Casos pr\u00e1cticos"}], "temas": [{"tema": "7.-Estruturas de f\u00e1brica"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Intervenci\u00f3ns de emerxencia"}, {"subtema": "Informe T\u00e9cnico Pericial"}], "temas": [{"tema": "8.-Documentaci\u00f3n t\u00e9cnica"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.aragon@udc.es", "nombre": "Aragon Fitera, Jorge"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Procesos y herramientas para la inspecci\u00f3n de las estructuras.", "nombre_asignatura": "Inspecci\u00f3n das Estruturas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "j.aragon@udc.es", "nombre": "Aragon Fitera, Jorge"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567110&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567103"}}
{"codigo": "630567103", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-Grecia e Exipto como residuo arqueol\u00f3gico."}, {"subtema": "-Roma campo de excavaci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Renacemento e Barroco-transformaci\u00f3ns."}, {"subtema": "-Destrucci\u00f3n do patrimonio moderno e rehabilitaci\u00f3n tras as guerras mundiais."}], "temas": [{"tema": "-A Historia da Arquitectura dende a Antig\u00fcidade \u00f3 Renacemento."}, {"tema": "-Procesos de reconstrucci\u00f3n e transformaci\u00f3n materiais."}, {"tema": "-A Historia da Arquitectura Moderna e Contempor\u00e1nea."}, {"tema": "-Avatares da Historia contempor\u00e1nea. Destrucci\u00f3n e reconstrucci\u00f3n."}, {"tema": "-Panorama da Historia da Arquitectura dende a perspectiva rehabilitadora."}]}], "coordinadores": [{"email": "x.louzao@udc.es", "nombre": "Louzao Martinez, Francisco Xabier"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "El inter\u00e9s por las construcciones heredadas del pasado ha sido una constante en la historia europea desde la antig\u00fcedad, aunque tuviera unas connotaciones muy distintas a las que nos puede mover en el mundo contempor\u00e1neo. Habr\u00e1 que esperar al siglo XVIII para la formulaci\u00f3n del valor documental e hist\u00f3rico de la arquitectura y la necesidad de su conservaci\u00f3n y transmisi\u00f3n a futuras generaciones. Este concepto, amplio y flexible, es un proceso reciente y a\u00fan no concluido, con profundas renovaciones en los conceptos y metodolog\u00edas aplicados al tema del Patrimonio Arquitect\u00f3nico.", "nombre_asignatura": "Historia do Patrimonio Arquitect\u00f3nico", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "x.louzao@udc.es", "nombre": "Louzao Martinez, Francisco Xabier"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567103&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630567101"}}
{"codigo": "630567101", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "E01 - Aptitude ou capacidade para acometer actividades de cr\u00edtica arquitect\u00f3nica, mediante a an\u00e1lise do patrimonio edificado baixo diferentes \u00f3pticas e a identificaci\u00f3n dos precedentes formais, tipol\u00f3xicos e estil\u00edsticos."}, {"codigo": "A2", "competencia": "E02 - Aptitude ou capacidade para realizar tarefas vinculadas \u00e1 protecci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas a catalogaci\u00f3n monumental, a definici\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n de edificios e conxuntos arquitect\u00f3nicos, e a redacci\u00f3n de plans de delimitaci\u00f3n e conservaci\u00f3n."}, {"codigo": "A4", "competencia": "E04 - Aptitude ou capacidade para intervir no patrimonio edificado con valor hist\u00f3rico, aspecto que engloba a coordinaci\u00f3n do seu estudo e a s\u00faa investigaci\u00f3n documental, a elaboraci\u00f3n de plans directores de conservaci\u00f3n e a redacci\u00f3n e direcci\u00f3n da execuci\u00f3n de proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n."}, {"codigo": "A8", "competencia": "E08 - Aptitude ou capacidade para redactar informes t\u00e9cnicos e proxectos de rehabilitaci\u00f3n do patrimonio edificado, inclu\u00eddas actividades de asesoramento e consultor\u00eda."}, {"codigo": "B1", "competencia": "CB6 - Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que proporcionen unha base ou oportunidade para   ser orixinais no desenvolvemento e/ou a aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n."}, {"codigo": "B2", "competencia": "CB7 - Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en contornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo."}, {"codigo": "B3", "competencia": "CB8 - Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos."}, {"codigo": "B4", "competencia": "CB9 - Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e as raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e non especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades."}, {"codigo": "B5", "competencia": "CB10 - Que os estudantes manexen as habilidades  de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "T01 - Capacidade de an\u00e1lise e s\u00edntese"}, {"codigo": "C2", "competencia": "T02 - Capacidade de organizaci\u00f3n e planificaci\u00f3n"}, {"codigo": "C4", "competencia": "T04 - Co\u00f1ecementos de inform\u00e1tica relativos ao \u00e1mbito de estudo"}, {"codigo": "C5", "competencia": "T05 - Capacidade para a xesti\u00f3n da informaci\u00f3n"}, {"codigo": "C6", "competencia": "T06 - Resoluci\u00f3n de problemas"}, {"codigo": "C7", "competencia": "T07 - Toma de decisi\u00f3ns"}, {"codigo": "C15", "competencia": "T15 - Cultura hist\u00f3rica"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 Alberti e o concepto de restauraci\u00f3n"}, {"subtema": "1.2  Do renacemento ao neoclasicismo: o monumento como fonte de inspiraci\u00f3n"}, {"subtema": "1.3 A Revoluci\u00f3n Francesa e a conservaci\u00f3n patrimonial"}], "temas": [{"tema": "1 Orixes do concepto de Patrimonio, traxectorias dos procesos e teor\u00edas da restauraci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 Vitet y Merim\u00e9e"}, {"subtema": "2.2 Canova"}, {"subtema": "2.3 Ponz y Bosarte"}], "temas": [{"tema": "2 Francia, Italia e Espa\u00f1a, teor\u00edas e experiencias, as Cartas do restauro e lexislaci\u00f3ns derivadas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 Viollet: Restauration Stylistique"}, {"subtema": "3.2 Morris: Anti-restoration Movement"}, {"subtema": "3.3 Beltrami: Restauro Storico"}, {"subtema": "3.4: Botto: Restauro Moderno"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3 Revoluci\u00f3n industrial e os conflictos tipol\u00f3xico e t\u00e9cnico."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 A modernidade ahist\u00f3rica"}, {"subtema": "4.2 Giovanoni e o Restauro Scientifico"}, {"subtema": "4.3 Pane, Bonelli e Brandi: O Restauro Cr\u00edtico"}], "temas": [{"tema": "4 Arquitectura moderna: a aniquilaci\u00f3n da historia. A museizaci\u00f3n do patrimonio."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "5.1 Da Carta de Venecia \u00e1 Carta de Cracovia"}, {"subtema": "5.2 A Modernidade como ben patrimonial"}, {"subtema": "5.3 Personalidades creativas e referentes na restauraci\u00f3n: Scarpa e Grassi"}, {"subtema": "5.4 Rem Koolhaas e o arquitecto como \"curator\"."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "5 A experiencia posmoderna: collage e fragmentaci\u00f3n. Ultimas reflexi\u00f3ns te\u00f3ricas."}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Estudo das teor\u00edas arquitect\u00f3nicas centradas no problema de \"construir no construido\". Detr\u00e1s de toda obra art\u00edstica existe un pensamento que a fai posible, polo que o estudo das teor\u00edas arquitect\u00f3nicas que sustentaron os criterios e orientaron as acci\u00f3ns da intervenci\u00f3n no patrimonio construido, rev\u00e9lase como unha formaci\u00f3n indispensable para abordar este vello problema arquitect\u00f3nico.", "nombre_asignatura": "Analise e Teor\u00eda da Intervenci\u00f3n no Patrimonio", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Rehabilitaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica (Plan 2016)", "profesores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630567&assignatura=630567101&any_academic=2018_19"}
