{"index": {"_id": "630478014"}}
{"codigo": "630478014", "competencias": [{"codigo": "A14", "competencia": "- Ser capaz de analizar, controlar la calidad y definir condiciones de mantenimiento en los trabajos de jardiner\u00eda y paisajismo."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de asesorar en la elaboraci\u00f3n de proyectos de protecci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n del paisaje y participar en la formaci\u00f3n de equipos pluridisciplinares"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ser capaz de aplicar a normativa vixente relacionada coa xardinar\u00eda e a paisaxe."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "o Planes de gesti\u00f3n. Especificaciones para la gesti\u00f3n y el mantenimiento. Gesti\u00f3n integral."}, {"subtema": "o Consideraciones estrat\u00e9gicas: estructuras organizativas: gesti\u00f3n versus mantenimiento."}, {"subtema": "o Planes de gesti\u00f3n: especificaciones para la gesti\u00f3n y el mantenimiento."}, {"subtema": "o Aplicaciones GIS para la gesti\u00f3n."}, {"subtema": "o Gesti\u00f3n de recursos humanos: historia de la profesi\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n de disciplinas."}, {"subtema": "o Gesti\u00f3n econ\u00f3mico-financiera: gesti\u00f3n presupuestaria y de costes."}], "temas": [{"tema": "La gesti\u00f3n del Paisaje."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gesti\u00f3n de paisajes naturales, dise\u00f1ados y protegidos, gesti\u00f3n de \u00e1reas hist\u00f3ricas"}], "temas": [{"tema": "La gesti\u00f3n del Paisaje II"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Gesti\u00f3n de los paisajes urbanos."}], "temas": [{"tema": "La gesti\u00f3n del Paisaje III"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o C\u00e9spedes"}, {"subtema": "a) Normalizaci\u00f3n en c\u00e9spedes."}, {"subtema": "b) El suelo para c\u00e9spedes."}, {"subtema": "c) Materiales para la construcci\u00f3n de superficies encespedadas."}, {"subtema": "d) Siega, escarificado y aireaciones."}, {"subtema": "e) Resiembras y recebos."}, {"subtema": "f) Fertilizaci\u00f3n en c\u00e9spedes."}, {"subtema": "g) Riego."}, {"subtema": "o Arbustos y arbolado."}, {"subtema": "a) Gesti\u00f3n de las especies arbustivas."}, {"subtema": "b) Gesti\u00f3n integral de \u00e1rboles. Programas SIG."}, {"subtema": "c) La gesti\u00f3n del riesgo. Tomograf\u00edas s\u00f3nicas y por impedancia el\u00e9ctrica."}, {"subtema": "o Sanidad vegetal. Plagas y enfermedades de espacios verdes."}, {"subtema": "51"}, {"subtema": "a) Conceptos b\u00e1sicos: Definiciones y condiciones de las actuaciones fitosanitarias."}, {"subtema": "b) Enfermedades de plantas le\u00f1osas: Hongos, Bacterias, Problemas producidos por insectos, y des\u00f3rdenes abi\u00f3ticos."}, {"subtema": "c) Estrategias de control: M\u00e9todos biol\u00f3gicos, lucha Qu\u00edmicas"}, {"subtema": "d) Problemas de c\u00e9spedes"}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n de la vegetaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Usos en paisajismo."}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n de aguas recicladas"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER El objetivo de esta materia es el de transmitir las ideas, principios, teor\u00edas y experiencias para alcanzar un desarrollo sostenible basado en el equilibrio armonioso entre las diferentes necesidades sociales, culturales, econ\u00f3micas y medioambientales. Su planteamiento general es proporcionar a los alumnos tanto los conocimientos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos de las disciplinas \u00edntimamente relacionadas con la gesti\u00f3n de paisajes (fitopatolog\u00eda, programas GIS, gesti\u00f3n de c\u00e9spedes, arbustos, \u00e1rboles, gesti\u00f3n del riesgo potencial, etc.), as\u00ed como los principios y fundamentos de los \u00faltimos mecanismos de gesti\u00f3n integral y racional en nuestras ciudades, \u00e1reas hist\u00f3ricas y paisajes protegidos, abordando desde el diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual de los paisajes hasta diferentes planteamientos de planes de gesti\u00f3n y sus implicaciones y aplicaciones inform\u00e1ticas. Tambi\u00e9n se desarrollar\u00e1n planteamientos de la gesti\u00f3n de aguas residuales, tomando como ejemplo algunos de los parques tem\u00e1ticos o parques m\u00e1s representativos de Espa\u00f1a.", "nombre_asignatura": "XESTI\u00d3N DA PAISAXE", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478014&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478018"}}
{"codigo": "630478018", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de conocer los factores sociales y psicol\u00f3gicos que intervienen en el dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje y relacionar el conocimiento de las necesidades, valores, percepci\u00f3n ambiental, normas de conducta y de organizaci\u00f3n, frente al dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de aplicar los m\u00e9todos de estudio adecuados para conocer las necesidades y demandas sociales y de los componentes de la calidad de vida en espacios verdes"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de conocer, seleccionar y utilizar la vegetaci\u00f3n en consonancia con el lugar, car\u00e1cter y enfoque del proyecto y en funci\u00f3n de la escala (regional, local o particular)"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de analizar e interpretar as caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas do terreo para planificar os traballos preliminares necesarios para a implantaci\u00f3n do elemento vexetal."}, {"codigo": "A9", "competencia": "- Ser capaz de conocer los criterios de calidad del material vegetal as\u00ed como las t\u00e9cnicas de jardiner\u00eda y paisajismo necesarias para la ejecuci\u00f3n de proyectos de espacios verdes en los \u00e1mbitos forestal, rural y urbano."}, {"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de intervir nos xard\u00edns e nas paisaxes de valor hist\u00f3rico e redactar e/ou colaborar na execuci\u00f3n dos proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n, de acordo coas atribuci\u00f3ns profesionais da titulaci\u00f3n do alumno."}, {"codigo": "A12", "competencia": "- Ser capaz de realizar tareas de catalogaci\u00f3n y definici\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n de jardines y paisajes de valor hist\u00f3rico."}, {"codigo": "A13", "competencia": "Ser capaz de redactar planes de delimitaci\u00f3n y conservaci\u00f3n, de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A14", "competencia": "- Ser capaz de analizar, controlar la calidad y definir condiciones de mantenimiento en los trabajos de jardiner\u00eda y paisajismo."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de asesorar en la elaboraci\u00f3n de proyectos de protecci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n del paisaje y participar en la formaci\u00f3n de equipos pluridisciplinares"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ser capaz de elaborar programas de funcionamiento de los distintos espacios en la jardiner\u00eda y el paisaje considerando los requisitos de los usuarios, analizando las condiciones de localizaci\u00f3n, aplicando est\u00e1ndares y estableciendo dimensiones y relaciones de espacios y equipamientos"}, {"codigo": "A17", "competencia": "Ser capaz de elaborar mediciones y presupuestos y dar f\u00e9 de los costos en proyectos de jardiner\u00eda y paisaje"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ser capaz de aplicar a normativa vixente relacionada coa xardinar\u00eda e a paisaxe."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Ser capaz de aplicar, tanto manual como inform\u00e1ticamente, los sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando los procedimientos de proyecci\u00f3n, los aspectos cuantitativos y selectivos de la escala y la relaci\u00f3n entre el plano y el volumen, y comprender o conocer los sistemas de representaci\u00f3n espacial y su relaci\u00f3n con los procedimientos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica y de expresi\u00f3n visual de las distintas fases del dise\u00f1o."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Ser capaz de comprender o conocer los m\u00e9todos de estudio de los procesos de simbolizaci\u00f3n de la ergonom\u00eda y de las relaciones entre el comportamiento humano, el entorno natural o artificial y los objetos, de acuerdo con los requerimientos y la escala humano."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Ser capaz de comprender o conocer las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n y levantamiento gr\u00e1fico de \u00e1mbitos urbanos y naturales en todas sus fases y las bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda y cartograf\u00eda y de las t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n del terreno precisas para realizar estudios y proyectos de car\u00e1cter territorial y paisaj\u00edstico"}, {"codigo": "B1", "competencia": ""}, {"codigo": "B2", "competencia": ""}, {"codigo": "B3", "competencia": ""}, {"codigo": "B4", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definicion del area de estudio"}, {"subtema": "Necesidades programaticas"}, {"subtema": "Condicionantes"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Presentacion del Proyecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- usos del suelo, vegetaci\u00f3n, clima, infraestructuras,\u2026\u2026"}, {"subtema": "- presencia de elementos singulares. Conexiones"}, {"subtema": "- Procesos en curso"}, {"subtema": "- Red de posibles espacios verdes cercanos. Conexi\u00f3n"}, {"subtema": "- Trama urbana y rural"}, {"subtema": "- Vegetaci\u00f3n potencial"}, {"subtema": "- Vistas de la zona de actuaci\u00f3n desde el exterior"}, {"subtema": "- Historia, etnograf\u00eda,"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ANALISIS ENTORNO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- estado actual, vegetaci\u00f3n, construcciones, usos,"}, {"subtema": "- procesos"}, {"subtema": "- elementos singulares, hitos"}, {"subtema": "- conexiones y accesos"}, {"subtema": "- cuencas visuales"}, {"subtema": "- l\u00edmites"}, {"subtema": "- Medio perceptual (colores, texturas, olores, sonidos\u2026\u2026\u2026)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "ANALISIS del AREA DE ACTUACION"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- unidades ambientales o de paisaje"}, {"subtema": "- valores y afecciones del paisaje"}, {"subtema": "- fotalezas y debilidades"}, {"subtema": "- hitos y flujos"}, {"subtema": "- valores de futuro y necesidades"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DIAGNOSTICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-referencias"}, {"subtema": "-Sistemas de lanzamiento del proyecto"}, {"subtema": "-Metodologia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REFERENCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3n de ESTRATEGIAS y lineas maestras"}, {"subtema": "-Planos y secciones diagram\u00e1ticos. Croquis"}, {"subtema": "-Aproximaci\u00f3n a la definici\u00f3n formal / de uso / -gesti\u00f3n a lo largo del tiempo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "APROXIMACION AL PROYECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plasmaci\u00f3n fisica de las estrategias y lineas directoras establecidas por el alumno."}, {"subtema": "Abordar la propuesta desde el sentido del lugar y la unidad de la propuesta, no desde la resoluci\u00f3n inmediata de las necesidades."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n con el entorno (escala, color, texturas.....)"}, {"subtema": "Cualificaci\u00f3n del entorno pr\u00f3ximo (espacio que genera, simbolog\u00eda, ritmo...)"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n con el entorno pr\u00f3ximo (huecos, vistas, c\u00f3mo se accede...)"}, {"subtema": "Lectura lejana de la intervenci\u00f3n (integraci\u00f3n, continuidad, adaptaci\u00f3n...)"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PROPUESTA PRELIMINAR. ANTEPROYECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Redaccion de un proyecto de Ejecucion de un \u00e1mbito reducido del Masterplan que al menos constar\u00e1 de:"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "- Memoria."}, {"subtema": "- Documentaci\u00f3n Gr\u00e1fica."}, {"subtema": "- Normativa de obligado cumplimiento."}, {"subtema": "- Pliego de Condiciones."}, {"subtema": "- Mediciones y Presupuesto."}, {"subtema": "- Estudio de Seguridad y Salud."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "DEFINICI\u00d3N DEL PROYECTO. PROYECTO DE EJECUCI\u00d6N"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}, {"email": "jorge.ralvarez@udc.es", "nombre": "Rodriguez Alvarez, Jorge"}, {"email": "emilio.rblanco@udc.es", "nombre": "Rodriguez Blanco, Emilio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478018&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478013"}}
{"codigo": "630478013", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ser capaz de aplicar a normativa vixente relacionada coa xardinar\u00eda e a paisaxe."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer las caracter\u00edsticas f\u00edsicas, los procedimientos de fabricaci\u00f3n, los tratamientos y acabados, la organizaci\u00f3n dimensional, los m\u00e9todos de montaje en la obra estructural."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Materiais de construci\u00f3n"}, {"subtema": "2. T\u00e9cnicas de construci\u00f3n"}, {"subtema": "3. C\u00e1lculos de elementos estructurales na paisaxe"}, {"subtema": "4. T\u00e9cnicas de bioingenier\u00eda para a estabilizaci\u00f3n de pendentes"}, {"subtema": "5. O material verde como elemento constructivo"}, {"subtema": "6. Escombreras, gaviones, gaviones flexibles,\u2026."}, {"subtema": "7. Movemento de terras e topograf\u00eda aplicada"}, {"subtema": "8. Saneamiento e drenajes"}, {"subtema": "9. Sistemas de rego"}, {"subtema": "10. Sistemas de iluminaci\u00f3n: P\u00fablico e privado"}], "temas": [{"tema": "contenidos"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "ESTA ASIGNATURA NO TIENE DOCENCIA POR EXTINCI\u00d3N DEL M\u00c1STER Para cualquier proyecto de actuaci\u00f3n en el Paisaje, se deben de realizar las construcciones, obras e instalaciones necesarias para acometer los trabajos y dotar a esos espacios de todo lo necesario para un correcto disfrute de los usuarios. Esta asignatura trata de proporcionar al alumno los principios, m\u00e9todos y herramientas de c\u00e1lculo necesarias para que sea capaz de dimensionar un muro de contenci\u00f3n, una secci\u00f3n de un vial, una red de riego, un sistema de drenaje, saneamiento, alumbrado, etc. De la misma forma, se le proporcionar\u00e1n los conocimientos necesarios de los materiales y t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n que se emplean en estas actuaciones. Tambi\u00e9n se tratar\u00e1n actuaciones integradoras en el paisaje como t\u00e9cnicas de bioingenier\u00eda o con materiales naturales como los muretes de gaviones, etc. Con estos fundamentos, los alumnos deber\u00edan de ser capaces de proyectar cualquier tipo de infraestructura que aparezca en la amplia casu\u00edstica de un proyecto de arquitectura del paisaje.", "nombre_asignatura": "MATERIAIS. CONSTRUCCI\u00d3N E INSTALACI\u00d3NS", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478013&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478009"}}
{"codigo": "630478009", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de conocer, seleccionar y utilizar la vegetaci\u00f3n en consonancia con el lugar, car\u00e1cter y enfoque del proyecto y en funci\u00f3n de la escala (regional, local o particular)"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de analizar e interpretar as caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas do terreo para planificar os traballos preliminares necesarios para a implantaci\u00f3n do elemento vexetal."}, {"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer las bases de la edafolog\u00eda, climatolog\u00eda, bot\u00e1nica y ecolog\u00eda precisas para abordar los estudios territoriales y paisaj\u00edsticos."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Las gimnospermas y las angiospermas en la jardiner\u00eda y el paisajismo en los \u00e1mbitos rural y urbano. Los bosques naturales y las masas arboladas artificiales de Galicia. La flora aut\u00f3ctona en la jardiner\u00eda y el paisajismo en los \u00e1mbitos rural e urbano."}], "temas": [{"tema": "\u00c1rboles en el entorno rural y urbano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Caracter\u00edsticas de las especies cespitosas. La influencia del ambiente en los c\u00e9spedes. Especies cespitosas de climas templados, subtropicales y mediterr\u00e1neos secos. Mezclas de semillas."}], "temas": [{"tema": "Tecnolog\u00eda de la vegetaci\u00f3n: c\u00e9spedes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Calidad general. Especificaciones de calidad por grupos: \u00e1rboles de hoja caduca, \u00e1rboles de hoja perenne, palmeras, arbustos, plantas herb\u00e1ceas y perennes, plantas tapizantes, trepadoras, rosales, matas y arbustos."}], "temas": [{"tema": "Calidad del material vegetal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Principios b\u00e1sicos para la plantaci\u00f3n de \u00e1rboles, arbustos y palmeras. T\u00e9cnicas de sujeci\u00f3n del arbolado. Trasplante de \u00e1rboles ejemplares"}], "temas": [{"tema": "Plantaciones y trasplantes"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La fertilidad f\u00edsica y qu\u00edmica del suelo. Laboreo y preparaci\u00f3n del suelo. Enmiendas org\u00e1nicas y acondicionadores f\u00edsicos. Correcci\u00f3n"}, {"subtema": "38"}, {"subtema": "de la reacci\u00f3n del suelo. .Fertilizaci\u00f3n. Dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n del acondicionamiento del suelo. Estudio de casos"}], "temas": [{"tema": "Implantaci\u00f3n del material vegetal"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El sector forestal en el norte de Espa\u00f1a, principales especies. Gesti\u00f3n forestal y plantaciones con inter\u00e9s paisaj\u00edstico. Legislaci\u00f3n forestal y planificaci\u00f3n de las repoblaciones. La incidencia en el paisaje de las plantaciones forestales. Planes de adecuaci\u00f3n paisaj\u00edstica de \u00e1reas forestales. Ejecuci\u00f3n de plantaciones, tipolog\u00eda y calidad de planta"}], "temas": [{"tema": "T\u00e9cnicas de plantaci\u00f3n forestal"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER Presentar al alumno las diferentes especies arb\u00f3reas y arbustivas, aut\u00f3ctonas y for\u00e1neas, mas empleadas en jardiner\u00eda y paisajismo, especialmente en el \u00e1mbito atl\u00e1ntico. Proporcionar al alumno los conocimientos b\u00e1sicos sobre c\u00e9spedes y gram\u00edneas cespitosas, as\u00ed como los principios que intervienen en la elecci\u00f3n, uso, implantaci\u00f3n y mantenimiento de los c\u00e9spedes. Proporcionar al alumno conocimientos sobre la calidad del material vegetal (\u00e1rboles, arbustos, herb\u00e1ceas, etc.) utilizado en la actividad paisaj\u00edstica Presentar al alumno las t\u00e9cnicas b\u00e1sicas de plantaci\u00f3n y acondicionamiento del arbolado en diferentes situaciones, as\u00ed como el trasplante de ejemplares de grandes dimensiones. Estudiar las condiciones de fertilidad del suelo como condicionantes del dise\u00f1o, as\u00ed como las actuaciones necesarias para un correcto acondicionamiento del mismo mediante el laboreo y el uso de fertilizantes y enmiendas, para una implantaci\u00f3n exitosa del material vegetal. Presentar al alumno las caracter\u00edsticas generales del sector forestal en Galicia y en el norte de Espa\u00f1a, analizando las principales especies objeto de plantaci\u00f3n y aquellas con mayor potencial paisaj\u00edstico. Estudiar los aspectos generales de la legislaci\u00f3n forestal y de la planificaci\u00f3n de las repoblaciones en relaci\u00f3n con el paisaje. Conocer los planes de adaptaci\u00f3n paisaj\u00edstica de las \u00e1reas de plantaci\u00f3n forestal empleados en pa\u00edses europeos. Proporcionar al alumno conocimientos sobre la calidad de la planta forestal y calidad de ejecuci\u00f3n de las plantaciones.", "nombre_asignatura": "VEXETACI\u00d3N E MATERIAL VEXETAL II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478009&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478012"}}
{"codigo": "630478012", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de conocer el vocabulario de dise\u00f1o paisaj\u00edstico a trav\u00e9s del estudio y la evoluci\u00f3n de los jardines y el paisaje a lo largo de la historia"}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de intervir nos xard\u00edns e nas paisaxes de valor hist\u00f3rico e redactar e/ou colaborar na execuci\u00f3n dos proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n, de acordo coas atribuci\u00f3ns profesionais da titulaci\u00f3n do alumno."}, {"codigo": "A12", "competencia": "- Ser capaz de realizar tareas de catalogaci\u00f3n y definici\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n de jardines y paisajes de valor hist\u00f3rico."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Cultura y paisaje"}, {"subtema": "Pioneros en el estudio de los paisajes culturales"}, {"subtema": "Normativas internacionales"}], "temas": [{"tema": "El paisaje cultural como patrimonio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Experiencias internacionales"}, {"subtema": "Inventario y registro de paisajes"}, {"subtema": "La interpretaci\u00f3n del paisaje"}], "temas": [{"tema": "Protecci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los paisajes culturales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Paleopaisajes"}, {"subtema": "Historia, cultura y paisaje en Galicia"}, {"subtema": "El paisaje como identidad"}], "temas": [{"tema": "Los paisajes culturales en Galicia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "La geograf\u00eda del territorio"}, {"subtema": "An\u00e1lisis e intervenci\u00f3n en el territorio"}, {"subtema": "Escalas de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Paisaje cultural y territorio"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Or\u00edgenes"}, {"subtema": "Evoluci\u00f3n de los conceptos"}, {"subtema": "Los nuevos usos y la conservaci\u00f3n del Patrimonio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Patrimonio y desarrollo local"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Mecanismos de Intervenci\u00f3n"}, {"subtema": "Planes directores"}, {"subtema": "Planes de dinamizaci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Activaci\u00f3n de los paisajes culturales"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Conservaci\u00f3n"}, {"subtema": "Capacidad de carga"}, {"subtema": "Ordenaci\u00f3n territorial integral"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Gesti\u00f3n de conflictos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visitas a lugares de inter\u00e9s"}], "temas": [{"tema": "Actividad docente pr\u00e1ctica"}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER En esta materia se presenta el paisaje cultural como una realidad compleja, integrada por componentes naturales y culturales, tangibles e intangibles, cuya combinaci\u00f3n configura el car\u00e1cter que lo identifica como tal, por ello debe abordarse desde diferentes perspectivas. Es importante analizar la problem\u00e1tica que se genera en la conservaci\u00f3n de los paisajes culturales, el abandono, la introducci\u00f3n de nuevos usos y relaciones entre turismo y patrimonio, que permitir\u00e1n conocer los mecanismos de estudio y evaluaci\u00f3n de estos procesos que permitan minimizar los impactos negativos y maximizar los efectos positivos, contribuyendo a la calidad de vida de sus habitantes.", "nombre_asignatura": "PAISAXE CULTURAL", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478012&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478002"}}
{"codigo": "630478002", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de conocer el vocabulario de dise\u00f1o paisaj\u00edstico a trav\u00e9s del estudio y la evoluci\u00f3n de los jardines y el paisaje a lo largo de la historia"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de conocer los factores sociales y psicol\u00f3gicos que intervienen en el dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje y relacionar el conocimiento de las necesidades, valores, percepci\u00f3n ambiental, normas de conducta y de organizaci\u00f3n, frente al dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "El campo de la arquitectura del paisaje"}, {"subtema": "La formaci\u00f3n del jard\u00edn paisaj\u00edstico ingl\u00e9s"}, {"subtema": "Olmsted y la cultura del paisaje urbano en Am\u00e9rica"}, {"subtema": "La emergencia y maduraci\u00f3n del paisajismo moderno en Am\u00e9rica y Europa"}, {"subtema": "Tendencias, temas y proyectistas actuales en la arquitectura del paisaje"}], "temas": [{"tema": "Introduccion"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Concepci\u00f3n de la naturaleza y respuesta arquitect\u00f3nica"}, {"subtema": "o El entorno de la arquitectura"}, {"subtema": "o La din\u00e1mica morfol\u00f3gica del territorio"}, {"subtema": "o Territorio y disciplina arquitect\u00f3nica"}], "temas": [{"tema": "Consideraciones disciplinares entre arquitectura y arquitectura del paisaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Proyecto: raz\u00f3n y modernidad"}, {"subtema": "o Proyecto y deseo"}, {"subtema": "o Proyecto y tiempo"}, {"subtema": "o Los tiempos del proyecto"}, {"subtema": "o Racionalidad y cientificidad del proyecto"}], "temas": [{"tema": "Idea de proyecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Elaboraci\u00f3n y transmisi\u00f3n"}, {"subtema": "o An\u00e1lisis y proyecto"}, {"subtema": "o La organizaci\u00f3n de los datos"}, {"subtema": "o Metaproyectaci\u00f3n"}, {"subtema": "o Relaci\u00f3n entre fases y escalas del proceso proyectual"}, {"subtema": "o Operaciones racionales y de racionalidad profunda en el proyecto"}], "temas": [{"tema": "Estructura del proyecto arquitect\u00f3nico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o La forma como mecanismo privilegiado de producci\u00f3n de significado"}, {"subtema": "o Morfolog\u00eda e iconolog\u00eda"}, {"subtema": "o Escala y significado"}, {"subtema": "o An\u00e1lisis formal y proyecto"}], "temas": [{"tema": "Proyecto y significado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Fenomenolog\u00eda del paisaje"}, {"subtema": "o Los factores perceptivos en la composici\u00f3n del paisaje"}, {"subtema": "o La psicogeograf\u00eda situacionista"}], "temas": [{"tema": "Proyecto y percepci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o La ecologia del Paisaje en la base del ordenamiento del territorio. La estructura, la funci\u00f3n y el cambio."}, {"subtema": "o El modelo parcela corredor matriz."}, {"subtema": "o El planeamiento de los recursos naturales y el ordenamiento del territorio. Convergencias y divergencias de la preservaci\u00f3n del patrimonio cultural y natural."}, {"subtema": "o El caso particular de las estructuras ecol\u00f3gicas."}], "temas": [{"tema": "Principios y conceptos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o El ordenamiento del territorio en Portugal. La pr\u00e1ctica y el encuadramiento legal"}, {"subtema": "o El plan nacional de ordenamiento del territorio. Los planes municipales de ordenamiento del territorio."}], "temas": [{"tema": "El contexto europeo. La conservaci\u00f3n europea del paisaje, la agenda territorial y otros instrumentos internacionales relativos al paisaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o El plan regional de ordenamiento del territorio y la estructura regional de protecci\u00f3n y valoraci\u00f3n ambiental."}, {"subtema": "o La estructura ecol\u00f3gica metropolitana de Porto y la propuesta de una red de parques metropolitanos."}, {"subtema": "o El plan director municipal de P\u00f3voa de Varzim."}], "temas": [{"tema": "Estudio de caso"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "objeto de reflexi\u00f3n y trabajo."}, {"subtema": "Holismo, naturaleza y humanidad."}], "temas": [{"tema": "El proyecto de arquitectura y su \u00e1rea"}]}], "coordinadores": [{"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER Proporcionar a los alumnos los conocimientos te\u00f3ricos necesarios para la realizaci\u00f3n de un proyecto arquitect\u00f3nico, y m\u00e1s concretamente, un proyecto de arquitectura del paisaje.", "nombre_asignatura": "TEOR\u00cdA E METODOLOX\u00cdA", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478010"}}
{"codigo": "630478010", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de conocer los factores sociales y psicol\u00f3gicos que intervienen en el dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje y relacionar el conocimiento de las necesidades, valores, percepci\u00f3n ambiental, normas de conducta y de organizaci\u00f3n, frente al dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ser capaz de elaborar programas de funcionamiento de los distintos espacios en la jardiner\u00eda y el paisaje considerando los requisitos de los usuarios, analizando las condiciones de localizaci\u00f3n, aplicando est\u00e1ndares y estableciendo dimensiones y relaciones de espacios y equipamientos"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "-La definici\u00f3n de lo p\u00fablico"}, {"subtema": "-El espacio del encuentro con \u201cel otro\u201d."}], "temas": [{"tema": "Introducci\u00f3n al espacio p\u00fablico."}, {"tema": ""}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Tramas"}, {"subtema": "-Referencias formales"}], "temas": [{"tema": "Los espacios p\u00fablicos de la ciudad."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Los espacios de la escala del habitar."}, {"subtema": "-Los espacios comunes pr\u00f3ximos."}], "temas": [{"tema": "La escala intermedia."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Los equipamientos."}], "temas": [{"tema": "Conformaci\u00f3n del espacio p\u00fablico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-La presencia del agua."}, {"subtema": "-la franja costera."}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o de los espacios p\u00fablicos urbanos."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER El Espacio Publico es una necesidad social, es la referencia funcional y visual com\u00fan m\u00e1s transcendente; los espacios virtuales (redes sociales) y las migraciones generalizadas de individuos o grupos obligan a redefinir lo urbano como el necesario lugar f\u00edsico de la realidad, nuevo y antiguo, escenario cotidiano y presencia hist\u00f3rica y cultural: patrimonio de todos sus usuarios. Se tratar\u00e1n, en la medida que tengan consecuencias en el dise\u00f1o y la formalizaci\u00f3n de espacios, todos los aspectos de la disciplina urban\u00edstica y sus aplicaciones, desde las escalas del detalle a las del territorio: todo lo que genere formas que definan espacios. Nos interesamos en las operaciones de ordenaci\u00f3n del territorio y urbanizaci\u00f3n que adem\u00e1s de racionalizar usos y movimientos en la geograf\u00eda dan lugar a escenarios que propician el encuentro f\u00edsico y a espacios de representaci\u00f3n y simbolizaci\u00f3n. Los aspectos sociol\u00f3gicos necesarios para el conocimiento de los comportamientos en los espacios de uso colectivo se tratar\u00e1n a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de lo construido y buscaremos el conocimiento y la descripci\u00f3n de los nuevos usos y funciones que dan significado hoy a los lugares p\u00fablico. Se tratar\u00e1n la participaci\u00f3n ciudadana y la cr\u00edtica de lo construido como actitudes activas de los usuarios necesarias para guiar la implicaci\u00f3n y el compromiso del dise\u00f1ador en la conformaci\u00f3n de lo urbano. Adem\u00e1s de las gentes que tienen nuestra lengua, nuestra cultura, nuestras creencias, nuestro color de la piel, con las que tenemos intereses comunes, en el espacio publico hay \u201cotros\u201d, no conocidos, distintos, este encuentro se convierte en la experiencia central de lo publico. La cualificaci\u00f3n especifica y especializaci\u00f3n funcional que con frecuencia se da en los espacios p\u00fablicos facilita su an\u00e1lisis y su descripci\u00f3n: el barrio, los espacios centrales, los del borde de mar, los vinculados al equipamiento, etc. Ser\u00e1n algunos de los temas que se traten en esta asignatura.", "nombre_asignatura": "ESPACIOS P\u00daBLICOS URBANOS", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478010&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478008"}}
{"codigo": "630478008", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de conocer los factores sociales y psicol\u00f3gicos que intervienen en el dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje y relacionar el conocimiento de las necesidades, valores, percepci\u00f3n ambiental, normas de conducta y de organizaci\u00f3n, frente al dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ser capaz de aplicar a normativa vixente relacionada coa xardinar\u00eda e a paisaxe."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Ser capaz de comprender o conocer los m\u00e9todos de estudio de los procesos de simbolizaci\u00f3n de la ergonom\u00eda y de las relaciones entre el comportamiento humano, el entorno natural o artificial y los objetos, de acuerdo con los requerimientos y la escala humano."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer la responsabilidad respecto a los principios b\u00e1sicos de ecolog\u00eda, de sostenibilidad y de conservaci\u00f3n de los recursos y del medio ambiente en el paisaje."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "o El proyecto como instrucciones de uso de un proceso puesto en marcha."}, {"subtema": "o El proyecto como Paisaje de datos. DataScape como funci\u00f3n de unas condiciones de contorno dadas."}, {"subtema": "o Definici\u00f3n del dominio de la funci\u00f3n: Estructura, condiciones urban\u00edsticas, programa etc."}, {"subtema": "o El proyecto y la cultura del supermercado."}, {"subtema": "o El espacio climatizado y su membrana de transferencia: termotopo, c\u00e9lulas, blobs y otras burbujas."}, {"subtema": "o Sublimaci\u00f3n y met\u00e1fora del espacio continuo."}, {"subtema": "o Los diagramas como generadores de sistemas de lanzamiento."}, {"subtema": "o La M\u00f3nada, el objeto ensimismado, Los procesos de extra\u00f1amiento y seriaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Sistemas de lanzamientos de proyectos"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Las capas en el proceso de dise\u00f1o e implementaci\u00f3n temporal."}, {"subtema": "o Los polder en Holanda (procesos de trasformaci\u00f3n del paisaje)"}, {"subtema": "o Biodiversidad como factor fundamental en el proceso de dise\u00f1o."}, {"subtema": "o Parque Mile End Londres (trabaja con 3 componentes sociol\u00f3gico, ambiental y urbano)."}, {"subtema": "o Elementos arquitect\u00f3nicos en el paisaje:"}, {"subtema": "o West 8. B\u00fasqueda de un elemento que de sentido a cada dise\u00f1o urbano."}], "temas": [{"tema": "Trabajar con la materia"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Pol\u00edticas de rehabilitaci\u00f3n del paisaje"}, {"subtema": "o Landscape Urbanism, movimiento para la regeneraci\u00f3n de paisajes degradados en las periferias de las ciudades, recuperaci\u00f3n de brownfields."}, {"subtema": "o Charles Waldheim"}, {"subtema": "o Field Operations \u2013 James Corner. Proyectos."}, {"subtema": "o Rehabilitaci\u00f3n del imaginario colectivo"}, {"subtema": "o Campos de Batalla- Juan Herreros."}, {"subtema": "o Rehabilitaci\u00f3n de paisajes industriales a gran escala"}, {"subtema": "o Emscher Park. Peter Latz"}], "temas": [{"tema": "Rehabilitaci\u00f3n del paisaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o El paisaje es tambi\u00e9n un lugar mental y emocional, protagonista y escenario de la creaci\u00f3n art\u00edstica e intelectual, y con unos sustratos de historia y memoria que es preciso conocer y evaluar."}, {"subtema": "o Paisaje y Escultura - Isamu Noguchi, Dani Karavan, Dennis Oppenheim"}, {"subtema": "o Paisaje y Literatura \u2013 Joseph Conrad, Juan Rulfo, Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, Miguel de Cervantes"}, {"subtema": "o Paisaje y Fotograf\u00eda \u2013 Olafur Eliasson, John Davies"}, {"subtema": "o Paisaje y Pintura \u2013 Caspar David Fiedrich, J M W Turner"}, {"subtema": "o Paisaje y Cine \u2013 Howard Hawks, Akira Kurosawa, Peter Jackson"}, {"subtema": "o Paisaje y Arquitectura \u2013 Frank Lloyd Wright, Palladio"}, {"subtema": "o El \u201cLand-Art\u201d: Formas, exponentes y materiales"}], "temas": [{"tema": "El paisaje como substrato de la actividad art\u00edstica"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER Dise\u00f1ar el paisaje supone establecer las trazas, la organizaci\u00f3n, la materializaci\u00f3n de una cierta idea sobre la configuraci\u00f3n material del entorno f\u00edsico. La palabra dise\u00f1o presupone la voluntad de intervenir y transformar, dar forma, construir una idea, un horizonte, un lugar\u2026., donde tal vez s\u00f3lo exist\u00eda un vac\u00edo. Las lecciones que conforman la materia Dise\u00f1o del paisaje, se plantean con el objetivo de proporcionar la base te\u00f3rica precisa para la aproximaci\u00f3n al ejercicio de trazado y proyecto del paisaje.", "nombre_asignatura": "DESE\u00d1O DA PAISAXE II", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478008&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478011"}}
{"codigo": "630478011", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A9", "competencia": "- Ser capaz de conocer los criterios de calidad del material vegetal as\u00ed como las t\u00e9cnicas de jardiner\u00eda y paisajismo necesarias para la ejecuci\u00f3n de proyectos de espacios verdes en los \u00e1mbitos forestal, rural y urbano."}, {"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Generalidades. Actuaciones de carreteras, ferrocarriles, costas\u2026"}], "temas": [{"tema": "Los proyectos de infraestructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Influencia en el paisaje de las obras de infraestructuras"}], "temas": [{"tema": "Las obras de infraestructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Minimizaci\u00f3n de impactos negativos."}], "temas": [{"tema": "El estudio de impacto ambiental"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Carreteras, ferrocarriles, puertos, presas, minicentrales, actuaciones en la costa y m\u00e1rgenes fluviales (paseos), etc."}], "temas": [{"tema": "Estudio de proyectos de inter\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Acondicionamiento vegetal. Regeneraci\u00f3n de taludes."}], "temas": [{"tema": "Actuaciones en materia de ingenier\u00eda del paisaje en las obras de infraestructuras."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Protecci\u00f3n contra la erosi\u00f3n mar\u00edtima y fluvial."}], "temas": [{"tema": "Protecci\u00f3n de costas y r\u00edos."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Visi\u00f3n de actuaciones destacadas (recuperaci\u00f3n de escombreras de mina, p.e.)."}], "temas": [{"tema": "Restauraci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de \u00e1reas degradadas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "puentes, calzadas, otros"}], "temas": [{"tema": "Actuaci\u00f3n en infraestructuras hist\u00f3ricas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Influencia en el paisaje de las obras de relleno"}], "temas": [{"tema": "Rellenos y paisajes."}]}], "coordinadores": [{"email": "carlos.nardiz@udc.es", "nombre": "Nardiz Ortiz, Carlos"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "2\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER El objetivo principal de este m\u00f3dulo es mostrar al alumno diferentes tipos de proyectos de infraestructuras (carreteras, ferrocarril, puertos, paseos mar\u00edtimos y fluviales, presas, minicentrales, etc.) y su impacto en el paisaje y territorios colindantes, as\u00ed como el modo de minimizar los impactos negativos y potenciar la recuperaci\u00f3n de \u00e9stos. Asimismo se tratar\u00e1 como parte importante, las actuaciones destinadas a la recuperaci\u00f3n de \u00e1reas degradadas (miner\u00edas, pizarreras, escombreras) y de infraestructuras hist\u00f3ricas (puentes, calzadas, etc.)", "nombre_asignatura": "INTEGRACI\u00d3N DAS INFRAESTRUCTURAS NA PAISAXE", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "carlos.nardiz@udc.es", "nombre": "Nardiz Ortiz, Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478011&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478005"}}
{"codigo": "630478005", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Ser capaz de aplicar, tanto manual como inform\u00e1ticamente, los sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando los procedimientos de proyecci\u00f3n, los aspectos cuantitativos y selectivos de la escala y la relaci\u00f3n entre el plano y el volumen, y comprender o conocer los sistemas de representaci\u00f3n espacial y su relaci\u00f3n con los procedimientos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica y de expresi\u00f3n visual de las distintas fases del dise\u00f1o."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Ser capaz de comprender o conocer las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n y levantamiento gr\u00e1fico de \u00e1mbitos urbanos y naturales en todas sus fases y las bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda y cartograf\u00eda y de las t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n del terreno precisas para realizar estudios y proyectos de car\u00e1cter territorial y paisaj\u00edstico"}, {"codigo": "B1", "competencia": ""}, {"codigo": "B2", "competencia": ""}, {"codigo": "B3", "competencia": ""}, {"codigo": "B4", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "o Que es un SIG? Componentes, modelos de datos, funciones."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 1: Caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de ArcMap."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 2: Introducci\u00f3n de informaci\u00f3n."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 3: Obtenci\u00f3n de un DEM e informaci\u00f3n derivada."}], "temas": [{"tema": "1. Introducci\u00f3n a las TI"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Sistemas de Ayuda a la Decisi\u00f3n Espacial. Ejemplos."}], "temas": [{"tema": "2. SIG en el dise\u00f1o."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- M\u00e9todos para la selecci\u00f3n de la localizaci\u00f3n \u00f3ptima para una actividad."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 5: C\u00e1lculo con ArcGIS de la localizaci\u00f3n para una instalaci\u00f3n mediante condiciones booleanas."}, {"subtema": "- M\u00e9todos para la evaluaci\u00f3n de la aptitud del suelo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 6: C\u00e1lculo con ArcGIS de mapas de aptitud con suma lineal, an\u00e1lisis de punto ideal y esquema FAO."}, {"subtema": "- M\u00e9todos para la planificaci\u00f3n de los usos del suelo."}, {"subtema": "Pr\u00e1ctica 7: Dise\u00f1o con ArcGIS de mapas de m\u00faltiples usos del suelo."}], "temas": [{"tema": "3. SIG en la planificaci\u00f3n."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o IDEs."}, {"subtema": "o Pr\u00e1ctica 8: web IDEE e IDEG."}, {"subtema": "o Servicios WMS,WFS, WPS."}], "temas": [{"tema": "4. TI en la gesti\u00f3n y comunicaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER En esta materia se proporcionar\u00e1n las bases te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas para iniciar a los alumnos en el empleo de Sistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica (SIG), especialmente en su aplicaci\u00f3n a la planificaci\u00f3n territorial. Se aportar\u00e1 una breve introducci\u00f3n te\u00f3rica sobre la informaci\u00f3n geogr\u00e1fica y los SIG que incluir\u00e1; las caracter\u00edsticas propias de la informaci\u00f3n geogr\u00e1fica, los modelos de datos geogr\u00e1ficos y las caracter\u00edsticas, componentes y funciones de an\u00e1lisis espacial de los SIG. Se profundizar\u00e1 en la aplicaci\u00f3n de los SIG a la planificaci\u00f3n territorial, incluyendo casos pr\u00e1cticos (realizados con ArcGis) sobre la evaluaci\u00f3n ambiental de proyectos, la evaluaci\u00f3n de la aptitud de la tierra para distintos usos o actividades, la determinaci\u00f3n de la localizaci\u00f3n m\u00e1s adecuada para una actividad y la obtenci\u00f3n de mapas \u00f3ptimos de uso del suelo. Finalmente, se tratar\u00e1 el papel de los SIG dentro de las TIC, especialmente en lo que se refiere a las Infraestructuras de Datos Espaciales y servicios SIG-web.", "nombre_asignatura": "TECNOLOX\u00cdA DA INFORMACI\u00d3N", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478006"}}
{"codigo": "630478006", "competencias": [{"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de conocer, seleccionar y utilizar la vegetaci\u00f3n en consonancia con el lugar, car\u00e1cter y enfoque del proyecto y en funci\u00f3n de la escala (regional, local o particular)"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de analizar e interpretar as caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas do terreo para planificar os traballos preliminares necesarios para a implantaci\u00f3n do elemento vexetal."}, {"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A25", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer las bases de la edafolog\u00eda, climatolog\u00eda, bot\u00e1nica y ecolog\u00eda precisas para abordar los estudios territoriales y paisaj\u00edsticos."}, {"codigo": "B1", "competencia": ""}, {"codigo": "B2", "competencia": ""}, {"codigo": "B3", "competencia": ""}, {"codigo": "B4", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Comunidades ecol\u00f3gicas. Clasificaci\u00f3n bot\u00e1nica. Clasificaciones hort\u00edcolas. Factores de clima y suelo que afectan a la selecci\u00f3n de especies. Cualidades est\u00e9ticas y funcionales. Herramientas para la selecci\u00f3n de especies."}], "temas": [{"tema": "Organizaci\u00f3n del material vegetal."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n. Estilos de plantaci\u00f3n. Posibilidades de utilizaci\u00f3n de la plantas en el dise\u00f1o. Tipos de plantas recomendadas para cada uso. Atributos de las plantas en el dise\u00f1o. Planos de plantaci\u00f3n. Criterios para la determinaci\u00f3n de la densidad de plantaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "Dise\u00f1o de plantaci\u00f3n"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definici\u00f3n, tipos y caracter\u00edsticas de las plantas herb\u00e1ceas. C\u00f3mo y cu\u00e1ndo emplear las herb\u00e1ceas. Definici\u00f3n de planta bulbosa. Inter\u00e9s en jardiner\u00eda. Cu\u00e1ndo y c\u00f3mo cultivar bulbosas. Plantas medicinales y arom\u00e1ticas en el jard\u00edn."}], "temas": [{"tema": "Plantas herb\u00e1ceas y bulbosas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Comunidades acu\u00e1ticas I: flora acu\u00e1tica, tipos biol\u00f3gicos (hidr\u00f3fitos y hel\u00f3fitos): zonaci\u00f3n. Comunidades acu\u00e1ticas 2: comunidades de hidr\u00f3fitos y de hel\u00f3fitos, especies que las caracterizan y requerimientos ecol\u00f3gicos. Comunidades indicadoras: las especies protegidas. Amenazas a la biodiversidad: el caso de las especies ex\u00f3ticas invasoras."}], "temas": [{"tema": "Plantas acu\u00e1ticas"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "as comunidades vexetais da directiva 92/43 CE."}], "temas": [{"tema": "6. Vexetaci\u00f3n de inter\u00e9s"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "\u00c1rbores no medio rural e urbano"}], "temas": [{"tema": "Arbores"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER - Conocer e identificar las especies arb\u00f3reas m\u00e1s importantes, su utilizaci\u00f3n y manejo. - Ser capaz de seleccionar el c\u00e9sped m\u00e1s adecuado para cada uso particular. - Ser capaz de identificar y seleccionar el material vegetal en base a criterios de calidad. - Ser capaz de llevar a cabo plantaciones de \u00e1rboles en diferentes entornos, as\u00ed como el trasplante de grandes ejemplares que precisen una reubicaci\u00f3n. - Ser capaz de evaluar las capacidades y limitaciones de los suelos en base a par\u00e1metros y medidas de uso com\u00fan, as\u00ed como para dise\u00f1ar la secuencia de operaciones a llevar a cabo para una preparaci\u00f3n adecuada en funci\u00f3n del material vegetal a establecer y del uso previsto. - Conocer la legislaci\u00f3n forestal y capacidad para la planificaci\u00f3n forestal siguiendo criterios de adecuaci\u00f3n paisaj\u00edstica. - Ser capaz de redactar pliegos de condiciones t\u00e9cnicas en los proyectos de arquitectura del paisaje en relaci\u00f3n con la calidad de la planta y de la ejecuci\u00f3n de las plantaciones.", "nombre_asignatura": "VEXETACI\u00d3N E MATERIAL VEXETAL I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478007"}}
{"codigo": "630478007", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de conocer el vocabulario de dise\u00f1o paisaj\u00edstico a trav\u00e9s del estudio y la evoluci\u00f3n de los jardines y el paisaje a lo largo de la historia"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de conocer los factores sociales y psicol\u00f3gicos que intervienen en el dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje y relacionar el conocimiento de las necesidades, valores, percepci\u00f3n ambiental, normas de conducta y de organizaci\u00f3n, frente al dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de aplicar los m\u00e9todos de estudio adecuados para conocer las necesidades y demandas sociales y de los componentes de la calidad de vida en espacios verdes"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Ser capaz de conocer, seleccionar y utilizar la vegetaci\u00f3n en consonancia con el lugar, car\u00e1cter y enfoque del proyecto y en funci\u00f3n de la escala (regional, local o particular)"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Ser capaz de analizar e interpretar as caracter\u00edsticas fisicoqu\u00edmicas do terreo para planificar os traballos preliminares necesarios para a implantaci\u00f3n do elemento vexetal."}, {"codigo": "A10", "competencia": "- Ser capaz de elaborar y/o colaborar en proyectos integrales de ejecuci\u00f3n de actuaciones en jardiner\u00eda y paisajismo, en los \u00e1mbitos forestal, urbano y rural de acuerdo con las atribuciones profesionales de la titulaci\u00f3n del alumno."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Ser capaz de intervir nos xard\u00edns e nas paisaxes de valor hist\u00f3rico e redactar e/ou colaborar na execuci\u00f3n dos proxectos de restauraci\u00f3n e rehabilitaci\u00f3n, de acordo coas atribuci\u00f3ns profesionais da titulaci\u00f3n do alumno."}, {"codigo": "A12", "competencia": "- Ser capaz de realizar tareas de catalogaci\u00f3n y definici\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n de jardines y paisajes de valor hist\u00f3rico."}, {"codigo": "A15", "competencia": "Ser capaz de asesorar en la elaboraci\u00f3n de proyectos de protecci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n del paisaje y participar en la formaci\u00f3n de equipos pluridisciplinares"}, {"codigo": "A16", "competencia": "Ser capaz de elaborar programas de funcionamiento de los distintos espacios en la jardiner\u00eda y el paisaje considerando los requisitos de los usuarios, analizando las condiciones de localizaci\u00f3n, aplicando est\u00e1ndares y estableciendo dimensiones y relaciones de espacios y equipamientos"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ser capaz de aplicar a normativa vixente relacionada coa xardinar\u00eda e a paisaxe."}, {"codigo": "A19", "competencia": "Ser capaz de aplicar, tanto manual como inform\u00e1ticamente, los sistemas de representaci\u00f3n gr\u00e1fica, dominando los procedimientos de proyecci\u00f3n, los aspectos cuantitativos y selectivos de la escala y la relaci\u00f3n entre el plano y el volumen, y comprender o conocer los sistemas de representaci\u00f3n espacial y su relaci\u00f3n con los procedimientos de ideaci\u00f3n gr\u00e1fica y de expresi\u00f3n visual de las distintas fases del dise\u00f1o."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Ser capaz de comprender o conocer las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n y levantamiento gr\u00e1fico de \u00e1mbitos urbanos y naturales en todas sus fases y las bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda y cartograf\u00eda y de las t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n del terreno precisas para realizar estudios y proyectos de car\u00e1cter territorial y paisaj\u00edstico"}, {"codigo": "B1", "competencia": ""}, {"codigo": "B2", "competencia": ""}, {"codigo": "B3", "competencia": ""}, {"codigo": "B4", "competencia": ""}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Definicion del area de estudio"}, {"subtema": "Necesidades programaticas"}, {"subtema": "Condicionantes"}], "temas": [{"tema": "Presentacion del Proyecto"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- usos del suelo, vegetaci\u00f3n, clima, infraestructuras,\u2026\u2026"}, {"subtema": "- presencia de elementos singulares. Conexiones"}, {"subtema": "- Procesos en curso"}, {"subtema": "- Red de posibles espacios verdes cercanos. Conexi\u00f3n"}, {"subtema": "- Trama urbana y rural"}, {"subtema": "- Vegetaci\u00f3n potencial"}, {"subtema": "- Vistas de la zona de actuaci\u00f3n desde el exterior"}, {"subtema": "- Historia, etnograf\u00eda,"}], "temas": [{"tema": "ANALISIS ENTORNO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- estado actual, vegetaci\u00f3n, construcciones, usos,"}, {"subtema": "- procesos"}, {"subtema": "- elementos singulares, hitos"}, {"subtema": "- conexiones y accesos"}, {"subtema": "- cuencas visuales"}, {"subtema": "- l\u00edmites"}, {"subtema": "- Medio perceptual (colores, texturas, olores, sonidos\u2026\u2026\u2026)"}], "temas": [{"tema": "ANALISIS del AREA DE ACTUACION"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "- unidades ambientales o de paisaje"}, {"subtema": "- valores y afecciones del paisaje"}, {"subtema": "- fotalezas y debilidades"}, {"subtema": "- hitos y flujos"}, {"subtema": "- valores de futuro y necesidades"}], "temas": [{"tema": "DIAGNOSTICO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-referencias"}, {"subtema": "-Sistemas de lanzamiento del proyecto"}, {"subtema": "-Metodologia"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "REFERENCIAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "-Definici\u00f3n de ESTRATEGIAS y lineas maestras"}, {"subtema": "-Planos y secciones diagram\u00e1ticos. Croquis"}, {"subtema": "-Aproximaci\u00f3n a la definici\u00f3n formal / de uso / -gesti\u00f3n a lo largo del tiempo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "APROXIMACION AL PROYECTO"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Plasmaci\u00f3n fisica de las estrategias y lineas directoras establecidas por el alumno."}, {"subtema": "Abordar la propuesta desde el sentido del lugar y la unidad de la propuesta, no desde la resoluci\u00f3n inmediata de las necesidades."}, {"subtema": "Relaci\u00f3n con el entorno (escala, color, texturas.....)"}, {"subtema": "Cualificaci\u00f3n del entorno pr\u00f3ximo (espacio que genera, simbolog\u00eda, ritmo...)"}, {"subtema": "Relaci\u00f3n con el entorno pr\u00f3ximo (huecos, vistas, c\u00f3mo se accede...)"}, {"subtema": "Lectura lejana de la intervenci\u00f3n (integraci\u00f3n, continuidad, adaptaci\u00f3n...)"}], "temas": [{"tema": "PROPUESTA PRELIMINAR"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Definir su materialidad, Sistemas constructivos, elecci\u00f3n de elementos naturales"}], "temas": [{"tema": "DEFINICI\u00d3N DEL PROYECTO"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de los conocimientos te\u00f3ricos adquiridos durante el primer cuatrimestre. Experimentaci\u00f3n de las formas de representaci\u00f3n del paisaje mediante el estudio de un caso real.", "nombre_asignatura": "TALLER I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478026"}}
{"codigo": "630478026", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "o El paisaje antiguo"}, {"subtema": "o El paisaje medieval"}, {"subtema": "o El paisaje moderno"}, {"subtema": "o El paisaje contempor\u00e1neo"}, {"subtema": "o Ejemplos recientes de paisajismo"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "-Historia de la representaci\u00f3n del paisaje urbano"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Sistemas de representaci\u00f3n y escala"}, {"subtema": "o Elementos del paisaje: la imagen sint\u00e9tica"}, {"subtema": "o La percepci\u00f3n de la ciudad"}, {"subtema": "o Estudios anal\u00edticos: el lugar, la funci\u00f3n y la evoluci\u00f3n"}, {"subtema": "o La visi\u00f3n serial"}, {"subtema": "o \u00c1rboles, paisaje urbano y arquitectura"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "-La representaci\u00f3n del paisaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "o Introducci\u00f3n"}, {"subtema": "o Elementos de la secci\u00f3n del viario"}, {"subtema": "o Tipos de intervenci\u00f3n"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "-Secci\u00f3n del viario del espacio p\u00fablico"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Introducci\u00f3n DAO aplicado al paisajismo"}], "temas": [{"tema": "DAO"}]}], "coordinadores": [{"email": "j.a.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Jose Antonio (Catedr\u00e1tico)"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nica", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "DESE\u00d1O GR\u00c1FICO DA PAISAXE", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "j.a.franco@udc.es", "nombre": "Franco Taboada, Jose Antonio (Catedr\u00e1tico)"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478026&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478003"}}
{"codigo": "630478003", "competencias": [{"codigo": "A2", "competencia": "Ser capaz de conocer el vocabulario de dise\u00f1o paisaj\u00edstico a trav\u00e9s del estudio y la evoluci\u00f3n de los jardines y el paisaje a lo largo de la historia"}, {"codigo": "A12", "competencia": "- Ser capaz de realizar tareas de catalogaci\u00f3n y definici\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n de jardines y paisajes de valor hist\u00f3rico."}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ser capaz de aplicar a normativa vixente relacionada coa xardinar\u00eda e a paisaxe."}, {"codigo": "A22", "competencia": "Ser capaz de comprender o conocer las t\u00e9cnicas de medici\u00f3n y levantamiento gr\u00e1fico de \u00e1mbitos urbanos y naturales en todas sus fases y las bases de topograf\u00eda, hipsometr\u00eda y cartograf\u00eda y de las t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n del terreno precisas para realizar estudios y proyectos de car\u00e1cter territorial y paisaj\u00edstico"}, {"codigo": "A24", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer la responsabilidad respecto a los principios b\u00e1sicos de ecolog\u00eda, de sostenibilidad y de conservaci\u00f3n de los recursos y del medio ambiente en el paisaje."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1. Introducion: que paisaxe para a planificacion e que planificacion para a paisaxe? O CEP como marco para a planificacion da paisaxe."}, {"subtema": "Nocions basicas de planificacion."}, {"subtema": "2. A participacion publica en materia de paisaxe. Mecanismos participativos."}, {"subtema": "3. Os catalogos de paisaxe e instrumentos analogos: revision de experiencias. Identificacion e caracterizacion de paisaxes en planificacion."}, {"subtema": "A cuestion das unidades de paisaxe."}, {"subtema": "4. As cartas da paisaxe e instrumentos analogos: revision de experiencias."}, {"subtema": "5. Introducion da paisaxe en planificacion territorial e urbanistica."}, {"subtema": "6. Os estudos de impacto e integracion paisaxistica."}, {"subtema": "7. Indicadores de paisaxe en planificacion. Confusion entre indicadores ambientais, territoriais e paisaxisticos."}], "temas": [{"tema": "BLOQUE I"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. A paisaxe rural en Galicia: orixe e prospectiva"}, {"subtema": "2. Aplicacion de ferramentas actuais de planificacion da paisaxe en Galicia"}, {"subtema": "3. Particularidades no caso galego da analise de paisaxes orientada a planificacion"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE II: APLICACIONS AS PAISAXES GALEGAS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Solos de Galicia"}, {"subtema": "2. Planificacion do uso do solo"}, {"subtema": "3. Problemas asociados ao uso do solo"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE III: PAISAXES E SOLOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1. Marco legal"}, {"subtema": "2. Aproximacions ecosistemicas e bioxeograficas a paisaxe"}, {"subtema": "3. Biodiversidade e paisaxe en Galicia"}], "temas": [{"tema": "BLOQUE IV: PAISAXES E BIODIVERSIDADE"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "ESTA MATERIA NO TIENE DOCENCIA PRESENCIAL POR EXTINCI\u00d3N DEL T\u00cdTULO DE M\u00c1STER - Entender en que consiste a planificacion da paisaxe, a partir dunha abordaxe te????rica e aplicada. - Aprender a empregar o Convenio Europeo da Paisaxe (CEP) como marco de referencia actual en planificacion da paisaxe. - Deducir de que xeito se introduce a paisaxe na planificacion xa existente (territorial e urbanistica). - Co\u00f1ecer como son os instrumentos basicos de planificacion da paisaxe (catalogos, cartas, estudos de impacto e instrumentos analogos) e aprender a desenvolvelos de forma autonoma. - Aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos a realidade galega. - Estudar a importancia dos solos como elementos configuradores da paisaxe. - Comprender a relacion entre paisaxe e bioxeografia.", "nombre_asignatura": "PLANIFICACI\u00d3N DA PAISAXE", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478028"}}
{"codigo": "630478028", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Ser capaz de realizar estudios de evaluaci\u00f3n del paisaje y planificaci\u00f3n de usos del suelo a escala regional y definir medidas de protecci\u00f3n frente al impacto ambiental."}, {"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer las tradiciones paisaj\u00edsticas de la cultura occidental y no occidental, as\u00ed como aquellas de car\u00e1cter nacional, local y vern\u00e1culo, analizando sus diferencias y fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociales e ideol\u00f3gicos."}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Los principios de la  Jardiner\u00eda"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "La Prehistoria."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Babilonia, Egipto, Persia (3000 a.c. al 500 a.c.)"}, {"subtema": "Los Jardines en Grecia (2000 a.c. al 300 a.c.)"}, {"subtema": "Los Jardines en Roma (300 a.c al 475 d.c)"}], "temas": [{"tema": "Los Jardines de la Antig\u00fcedad:"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Jard\u00edn Isl\u00e1mico, el hispano \u00e1rabe, influencias en Am\u00e9rica"}], "temas": [{"tema": "Edad Media"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El Jard\u00edn Italiano. Renacimiento y Barroco (S. XV al XVII)"}, {"subtema": "El Jard\u00edn Franc\u00e9s (S .XVI al XVII)"}, {"subtema": "El Jard\u00edn Chino y Japon\u00e9s su influencia en Occidente"}, {"subtema": "El Jard\u00edn Ingles S.XVII al XIX. Su influencia en el paisaje y en la jardiner\u00eda contempor\u00e1nea"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Del Renacemiento al Pintoresquismo"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "El movimiento moderno"}, {"subtema": "El estilo americano"}, {"subtema": "Arte y paisaje. Arte urbano"}, {"subtema": "El nacimiento de los parques urbanos en Espa\u00f1a: La naturaleza urbanizada. La invenci\u00f3n de los espacios verdes"}], "temas": [{"tema": "El Jard\u00edn Moderno"}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Expresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Proporcionar a los alumnos los conocimientos te\u00f3ricos del paisaje en su historia, su evoluci\u00f3n y la absorci\u00f3n de los elementos paisaj\u00edsticos de las diferentes culturas a lo largo del tiempo. Adem\u00e1s, se pretende proporcionar conocimientos espec\u00edficos sobre las referencias paisaj\u00edsticas gallegas, y las influencias que otros movimientos han tenido en las mismas.", "nombre_asignatura": "HISTORIA DA XARDINER\u00cdA E DA PAISAXE", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478028&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478004"}}
{"codigo": "630478004", "competencias": [{"codigo": "A3", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer las tradiciones paisaj\u00edsticas de la cultura occidental y no occidental, as\u00ed como aquellas de car\u00e1cter nacional, local y vern\u00e1culo, analizando sus diferencias y fundamentos t\u00e9cnicos, clim\u00e1ticos, econ\u00f3micos, sociales e ideol\u00f3gicos."}, {"codigo": "A4", "competencia": "Ser capaz de conocer los factores sociales y psicol\u00f3gicos que intervienen en el dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje y relacionar el conocimiento de las necesidades, valores, percepci\u00f3n ambiental, normas de conducta y de organizaci\u00f3n, frente al dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n del paisaje."}, {"codigo": "A5", "competencia": "Ser capaz de aplicar los m\u00e9todos de estudio adecuados para conocer las necesidades y demandas sociales y de los componentes de la calidad de vida en espacios verdes"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Ser capaz de aplicar los principios b\u00e1sicos formales, funcionales y t\u00e9cnicos a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o en jardiner\u00eda y paisajismo,en todos los \u00e1mbitos, forestal, rural y urbano, e integrar las infraestructuras en el paisaje, definiendo sus caracter\u00edsticas formales y funcionales as\u00ed como los de instalaciones y obra civil y complementaria asociada a ellos"}, {"codigo": "A18", "competencia": "Ser capaz de aplicar a normativa vixente relacionada coa xardinar\u00eda e a paisaxe."}, {"codigo": "A20", "competencia": "Ser capaz de comprender o conocer los m\u00e9todos de estudio de los procesos de simbolizaci\u00f3n de la ergonom\u00eda y de las relaciones entre el comportamiento humano, el entorno natural o artificial y los objetos, de acuerdo con los requerimientos y la escala humano."}, {"codigo": "A24", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer la responsabilidad respecto a los principios b\u00e1sicos de ecolog\u00eda, de sostenibilidad y de conservaci\u00f3n de los recursos y del medio ambiente en el paisaje."}, {"codigo": "A26", "competencia": "Ser capaz de comprender y conocer las caracter\u00edsticas f\u00edsicas, los procedimientos de fabricaci\u00f3n, los tratamientos y acabados, la organizaci\u00f3n dimensional, los m\u00e9todos de montaje en la obra estructural."}, {"codigo": "B6", "competencia": "- Poseer y comprender conocimientos que aporten una base u oportunidad de ser originales en el desarrollo y/o aplicaci\u00f3n de ideas, a menudo en un contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B7", "competencia": "- Que los estudiantes sepan aplicar los conocimientos adquiridos y su capacidad de resoluci\u00f3n de problemas en entornos nuevos o poco conocidos dentro de contextos m\u00e1s amplios (o multidisciplinares) relacionados con su \u00e1rea de estudio"}, {"codigo": "B8", "competencia": "Que los estudiantes sean capaces de integrar conocimientos y enfrentarse a la complejidad de formular juicios a partir de una informaci\u00f3n que, siendo incompleta o limitada, incluya reflexiones sobre las responsabilidades sociales y \u00e9ticas vinculadas a la aplicaci\u00f3n de sus conocimientos y juicios"}, {"codigo": "B9", "competencia": "Que los estudiantes sepan comunicar sus conclusiones y los conocimientos y razones \u00faltimas que las sustentan a p\u00fablicos especializados y no especializados de un modo claro y sin ambig\u00fcedades"}, {"codigo": "B10", "competencia": "Que los estudiantes posean las habilidades de aprendizaje que les permitan continuar estudiando de un modo que habr\u00e1 de ser en gran medida autodirigido o aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C2", "competencia": "Dominar a expresi\u00f3n e a comprensi\u00f3n de forma oral e escrita dun idioma estranxeiro."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para a aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida."}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan."}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras."}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse."}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia da aprendizaxe ao longo da vida."}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultural da sociedade."}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Conceptos previos: escala, programa, lugar, intenci\u00f3n."}, {"subtema": "El proyecto del espacio exterior: el parque y el jard\u00edn."}], "temas": [{"tema": "Paisaje/espacio exterior."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Topograf\u00eda. Preexistencias. Orientaci\u00f3n. Vistas"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El lugar: an\u00e1lisis"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Recorridos: caminos, sendas."}, {"subtema": "Infraestructuras elementales"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Estructura y programa"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Vegetaci\u00f3n. Agua. Fauna"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Elementos del espacio exterior 1: elementos naturales"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Edificaci\u00f3n. Mobiliario"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "Elementos del espacio exterior 2: elementos artificiales"}, {"tema": ""}]}, {"subtemas": [{"subtema": "De la Villette a Downsview"}], "temas": [{"tema": "Dibujo y representaci\u00f3n del paisaje"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Organizaci\u00f3n y estructura de un documento de estudio"}, {"subtema": "Forma y presentaci\u00f3n."}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "El dise\u00f1o del paisaje como objeto de investigaci\u00f3n."}]}], "coordinadores": [{"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "Dise\u00f1ar el paisaje quiere decir establecer las trazas, la organizaci\u00f3n, la materializaci\u00f3n de una cierta idea sobre la configuraci\u00f3n material del entorno f\u00edsico. La palabra dise\u00f1o presupone la voluntad de intervenir y transformar. Dar forma. Construir una idea, un horizonte, un lugar\u2026, donde tal vez s\u00f3lo exist\u00eda un vac\u00edo. Las lecciones que conforman la materia, Dise\u00f1o del paisaje, se plantean con el objetivo de proporcionar la base te\u00f3rica precisa para la aproximaci\u00f3n al ejercicio de trazado y proyecto del paisaje. Se abordar\u00e1n los aspectos metodol\u00f3gicos propios de la ideaci\u00f3n espacial, puesto que el paisaje es la imagen de un espacio abierto, que se sustentan en la aplicaci\u00f3n rigurosa de la geometr\u00eda, en el conocimiento preciso del medio en el que se va a actuar, en la determinaci\u00f3n de la finalidad de la intervenci\u00f3n y en la interacci\u00f3n entre proyecto y pensamiento, entendido \u00e9ste como la simbiosis de planteamientos cient\u00edficos, t\u00e9cnicos, filos\u00f3ficos y art\u00edsticos. Y todo ello insistiendo en evidenciar la lectura de la realidad \u201cnatural\u201d habitualmente alterada por intervenciones tantas veces lamentables y admitidas como normales por la carencia de \u00f3ptica sensibilizada del p\u00fablico medio e incluso profesional, ya sean trazado de viales, geometr\u00edas de plantaciones, infraestructuras agresivas con el entorno, los tapices forestales, las aguas , los l\u00edmites y las periferias, las violencias de escalas enfrentadas ya sean los bultos urbanos y los dudosos vac\u00edos p\u00fablicos que generan", "nombre_asignatura": "DESE\u00d1O DA PAISAXE I", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "oscar.pedros@udc.es", "nombre": "Pedros Fernandez, Oscar"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630478027"}}
{"codigo": "630478027", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Edafolog\u00eda:"}, {"subtema": "1. Concepto de suelo. Organizaci\u00f3n vertical de los suelos: Perfil y horizontes. Nomenclatura y definici\u00f3n de los principales horizontes. Organizaci\u00f3n lateral."}, {"subtema": "2. Factores de formaci\u00f3n del suelo. El clima, el material de partida, el relieve, los organismos y el tiempo: influencia en las propiedades del suelo."}, {"subtema": "3. Componentes del suelo. Componentes inorg\u00e1nicos del suelo. Componentes org\u00e1nicos: origen, contenido, funci\u00f3n y distribuci\u00f3n de la materia org\u00e1nica en el suelo."}, {"subtema": "4. La estructura del suelo. Formaci\u00f3n de agregados. Procesos y agentes de destrucci\u00f3n de la estructura."}, {"subtema": "5. Propiedades f\u00edsicas del suelo. Densidade real y aparente. Porosidade y tipos de poros. Capacidad de aireaci\u00f3n. Permeabilidade al agua y al aire. El agua del suelo. El color."}, {"subtema": "6. Propiedades qu\u00edmicas del suelo. Acidez del suelo. El pH del suelo: concepto, significado y m\u00e9todos de determinaci\u00f3n. Poder de amortecemento del suelo. Encalado de suelos \u00e1cidos. Salinidade: origen y efecto en las plantas. Estado redox del suelo."}, {"subtema": "7. El suelo y la alimentaci\u00f3n de las plantas. Macro y micronutrientes: origen, din\u00e1mica en el suelo, dispo\u00f1ibilidade, forma en que se absorben, papel en la planta."}], "temas": [{"tema": "-Edafolog\u00eda: Conocimientos b\u00e1sicos sobre los factores de formaci\u00f3n, componentes y propiedades del suelo. Entender la integraci\u00f3n del suelo en el ecosistema."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Ecolog\u00eda: 1. Introducci\u00f3n a la la ecolog\u00eda. \u00c1mbito de estudio. Sistemas ecol\u00f3gicos."}, {"subtema": "2. Estructura de los ecosistemas. Factores ambientales y organismos vivos. Poblaciones. La comunidad bi\u00f3tica. Sucesi\u00f3n ecol\u00f3gica."}, {"subtema": "3. Funcionamiento de los ecosistemas. Flujo de energ\u00eda. Circulaci\u00f3n de la materia. Ecosistemas manejados."}, {"subtema": "4. Del paisaje a la ecosfera. Cambio Global: componentes."}], "temas": [{"tema": "-Ecolog\u00eda: Conocimiento de los principales componentes que determinan la estructura de un ecosistema y comprensi\u00f3n de c\u00f3mo interact\u00faan entre s\u00ed."}, {"tema": "- Conocimiento y comprensi\u00f3n de los principios b\u00e1sicos del funcionamiento de los ecosistemas."}, {"tema": "- Reconocer el paisaje como la manifestaci\u00f3n visible de un sistema complejo que es el ecosistema."}, {"tema": "- Ser conscientes de los posibles efectos que las acciones humanas sobre el paisaje pueden ejercer sobre la integridade de los ecosistemas."}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Bot\u00e1nica:"}, {"subtema": "1. Nociones sobre morfolog\u00eda bot\u00e1nica: Ra\u00edz, talo, hoja, flor y fruto"}, {"subtema": "2. Introducci\u00f3n a la caracterizaci\u00f3n ecol\u00f3gica de las plantas"}, {"subtema": "3. Taxonom\u00eda bot\u00e1nica. Necesidad de un c\u00f3digo universal. Rangos de clasificaci\u00f3n. H\u00edbridos y cultivar."}, {"subtema": "4. Principales grupos de plantas superiores utilizadas en trabajos de xardinar\u00eda"}, {"subtema": "5. Principales grupos de plantas superiores con representaci\u00f3n en el paisaje natural de Galicia."}], "temas": [{"tema": "-Bot\u00e1nica: Nociones b\u00e1sicas sobre morfolog\u00eda, taxonom\u00eda, bot\u00e1nica y caracterizaci\u00f3n ecol\u00f3gica de las plantas. Se pretende que el alumno adquiera las herramientas b\u00e1sicas para el reconocimiento de las plantas vasculares m\u00e1s importantes en los paisajes del Noroeste Peninsular."}]}], "coordinadores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "1\u00ba cuadrimestre", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "", "nombre_asignatura": "CIENCIAS AMBIENTAIS APLICADAS \u00c1 PAISAXE", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura da Paisaxe Juana de Vega", "profesores": [{"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}], "tipo": "Optativa", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630478&assignatura=630478027&any_academic=2018_19"}
