{"index": {"_id": "630519003"}}
{"codigo": "630519003", "competencias": [{"codigo": "A4", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Instalaci\u00f3ns de subministraci\u00f3n e evacuaci\u00f3n de augas, calefacci\u00f3n, climatizaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aptitude para intervir en conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, una vez obtidos todos os cr\u00e9ditos de grao e mestrado, dun exercicio orixinal realizado individualmente, ante un tribunal universitario no que deber\u00e1 inclu\u00edrse polo menos un profesional de reco\u00f1ecido prestixio proposto polas organizaci\u00f3ns profesionais. O exercicio consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ate o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable (T)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e no especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n de proxectos de construci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Crear proxectos arquitect\u00f3nicos que satisfagan \u00e1 s\u00faa vez as esixencias est\u00e9ticas e as t\u00e9cnicas e os requisitos dos seus usuarios, respectando os l\u00edmites impostos polos factores orzamentarios e a normativa sobre construci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender a profesi\u00f3n de arquitecto e a s\u00faa funci\u00f3n na sociedade, en particular, elaborando proxectos que te\u00f1an en conta os factores sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Proyectos  de instalaciones de edificios de viviendas o sector servicios."}], "temas": [{"tema": "Proyectos  de instalaciones de edificios de viviendas o sector servicios."}]}], "coordinadores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "Proyecto de instalaciones urbanas o edificios, en viviendas o en construcciones del sector servicios. Los contenidos incluyen las instalaciones de suministro, evacuaci\u00f3n de aguas, calefacci\u00f3n, electricidad o climatizaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Proxecto de Instalaci\u00f3ns", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura", "profesores": [{"email": "maria.jesus.dios@udc.es", "nombre": "Dios Vieitez, Maria Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630519&assignatura=630519003&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630519005"}}
{"codigo": "630519005", "competencias": [{"codigo": "A5", "competencia": "Aptitude para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Aptitude para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aptitude para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aptitude para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aptitude para intervir en conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Aptitude para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, una vez obtidos todos os cr\u00e9ditos de grao e mestrado, dun exercicio orixinal realizado individualmente, ante un tribunal universitario no que deber\u00e1 inclu\u00edrse polo menos un profesional de reco\u00f1ecido prestixio proposto polas organizaci\u00f3ns profesionais. O exercicio consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ate o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable (T)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e no especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n de proxectos de construci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Crear proxectos arquitect\u00f3nicos que satisfagan \u00e1 s\u00faa vez as esixencias est\u00e9ticas e as t\u00e9cnicas e os requisitos dos seus usuarios, respectando os l\u00edmites impostos polos factores orzamentarios e a normativa sobre construci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender a profesi\u00f3n de arquitecto e a s\u00faa funci\u00f3n na sociedade, en particular, elaborando proxectos que te\u00f1an en conta os factores sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.1 - Linguaxe e contexto"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.2 - A cuesti\u00f3n do estilo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.3 - A cuesti\u00f3n da tipolox\u00eda"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "1.4 - A cuesti\u00f3n do espazo"}], "temas": [{"tema": "1 - ESTRATEXIAS DE LANZAMENTO DO PROXECTO ARQUITECT\u00d3NICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "2.1 - O contexto urbano contempor\u00e1neo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.2 - O contexto rural. Tradici\u00f3n, agresi\u00f3n, rexeneraci\u00f3n"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "2.3 - Arquitecturas nos l\u00edmites"}], "temas": [{"tema": "2 - AN\u00c1LISE, INTERPRETACI\u00d3N E AVALIACI\u00d3N DOS CONTEXTOS CONTEMPOR\u00c1NEOS"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "3.1 - Novas tecnolox\u00edas para o control ambiental"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.2 - Materiais avanzados. Revestimentos, illamentos, impermeabilizaci\u00f3ns"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "3.3 - Soluci\u00f3ns avanzadas para a sustentabilidade e a eficiencia enerx\u00e9tica dos edificios"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "3 - INNOVACI\u00d3N E TECNOLOX\u00cdAS AVANZADAS APLICADAS AO PROXECTO ARQUITECT\u00d3NICO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "4.1 - Proxectos para grandes infraestructuras"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.2 - O h\u00e1bitat complexo"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.3 - Planificaci\u00f3n a escala global"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "4.4 - Proxecto e Territorio"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "4 - ARQUITECTURAS DE ESCALA COMPLEXA"}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.casares@udc.es", "nombre": "Casares Gallego, Amparo"}], "creditos": 9.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A materia PROXECTOS AVANZADOS DE ARQUITECTURA ten un enfoque eminentemente pr\u00e1ctico, anal\u00edtico e profesional. Consistir\u00e1 na an\u00e1lise e elaboraci\u00f3n colaborativa de proxectos complexos, en canto \u00e1 s\u00faa escala, funci\u00f3n, condici\u00f3ns de uso, materiais empregados e novas tecnolox\u00edas. Os proxectos ser\u00e1n elixidos para cada Curso Acad\u00e9mico a partir de convocatorias reais de concursos de arquitectura, en consonancia cos temas propostos polos diversos Obradoiros do TFM, de maneira que os alumnos poidan enfrontarse ao Proxecto cunha maior solvencia t\u00e9cnica e proxectual. Contarase coa participaci\u00f3n de arquitectos que explicar\u00e1n as s\u00faas propias obras, e con visitas a aquelas que se consideren m\u00e1is accesibles e adecuadas.", "nombre_asignatura": "Proxectos Avanzados", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura", "profesores": [{"email": "amparo.casares@udc.es", "nombre": "Casares Gallego, Amparo"}, {"email": "andres.fernandez-albalat@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez-Albalat  Ruiz, Andr\u00e9s"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630519&assignatura=630519005&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630519007"}}
{"codigo": "630519007", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A4", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Instalaci\u00f3ns de subministraci\u00f3n e evacuaci\u00f3n de augas, calefacci\u00f3n, climatizaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A5", "competencia": "Aptitude para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos b\u00e1sicos e de execuci\u00f3n, esbozos e anteproxectos. (T)"}, {"codigo": "A6", "competencia": "Aptitude para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de proxectos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aptitude para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A8", "competencia": "Aptitude para elaborar programas funcionais de edificios e espazos urbanos. (T)"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aptitude para intervir en conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A10", "competencia": "Aptitude para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A11", "competencia": "Capacidade para redactar e xestionar planos urban\u00edsticos a calquera escala. (T)"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, una vez obtidos todos os cr\u00e9ditos de grao e mestrado, dun exercicio orixinal realizado individualmente, ante un tribunal universitario no que deber\u00e1 inclu\u00edrse polo menos un profesional de reco\u00f1ecido prestixio proposto polas organizaci\u00f3ns profesionais. O exercicio consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ate o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable (T)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e no especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n de proxectos de construci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Crear proxectos arquitect\u00f3nicos que satisfagan \u00e1 s\u00faa vez as esixencias est\u00e9ticas e as t\u00e9cnicas e os requisitos dos seus usuarios, respectando os l\u00edmites impostos polos factores orzamentarios e a normativa sobre construci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender a profesi\u00f3n de arquitecto e a s\u00faa funci\u00f3n na sociedade, en particular, elaborando proxectos que te\u00f1an en conta os factores sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Os temas ser\u00e1n propostos por cada un dos talleres de arquitectura, as condici\u00f3ns de redacci\u00f3n, contidos, presentaci\u00f3n, composici\u00f3n dos Tribunais e demais caracter\u00edsticas do Proxecto Fin de Carreira estar\u00e1n recollidas no citado Regulamento."}], "temas": [{"tema": "No Proxecto Fin de Carreira elaboraranse proxectos que permitan sintetizar capacidades e co\u00f1ecementos parciais adquiridos no transcurso do proceso formativo, servindo como ensaio xeral para a pr\u00e1ctica do oficio de arquitecto."}, {"tema": "O Proxecto Fin de Carreira ser\u00e1, polo tanto, un exercicio orixinal a presentar e defender ante o Tribunal, e consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sintetizar\u00e1n os co\u00f1ecementos e habilidades adquiridos ao cursar todas as disciplinas da carreira, desenvolvido ata o punto de demostrar aptitude para determinar a completa execuci\u00f3n das edificaci\u00f3ns sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n aplicable."}, {"tema": ""}, {"tema": "Estarase a o disposto no Regulamento para o dessenrrolo e defensa do Proxecto Fin de Carreira aprobado polos organos de goberno. http://etsa.udc.es/web/?p=15202"}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "amparo.casares@udc.es", "nombre": "Casares Gallego, Amparo"}], "creditos": 30.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasDid\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nEnxe\u00f1ar\u00eda CivilExpresi\u00f3n Gr\u00e1fica Arquitect\u00f3nicaProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "O Proxecto Fin de Mestrado finaliza a titulaci\u00f3n que habilita para o exercicio da profesi\u00f3n de arquitecto. Tr\u00e1tase de elaborar, presentar e defender un proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ata o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable. Representa a plenitude da adquisici\u00f3n das competencias para o exercicio da profesi\u00f3n regulada de Arquitecto de acordo cos dereitos, atribuci\u00f3ns e prerrogativas que as disposici\u00f3ns legais establezan.", "nombre_asignatura": "Traballo Fin de Mestrado", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura", "profesores": [{"email": "miguel.abelleira@udc.es", "nombre": "Abelleira Doldan, Miguel A."}, {"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "enrique.antelo@udc.es", "nombre": "Antelo Tudela, Enrique"}, {"email": "jose.bermudez@udc.es", "nombre": "Bermudez Grai\u00f1o, Jose Manuel"}, {"email": "f.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Guerra, Fernando"}, {"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "maria.carreiro@udc.es", "nombre": "Carreiro Otero, Maria Concepci\u00f3n"}, {"email": "amparo.casares@udc.es", "nombre": "Casares Gallego, Amparo"}, {"email": "jesus.conde@udc.es", "nombre": "Conde Garcia, Jesus"}, {"email": "cristobal.crespo@udc.es", "nombre": "Crespo Gonzalez, Cristobal"}, {"email": "juan.creus@udc.es", "nombre": "Creus Andrade, Juan Jose"}, {"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}, {"email": "andres.fernandez-albalat@udc.es", "nombre": "Fern\u00e1ndez-Albalat  Ruiz, Andr\u00e9s"}, {"email": "cristina.garcia.fontan@udc.es", "nombre": "Garc\u00eda Font\u00e1n, Cristina"}, {"email": "j.garitaonaindia@udc.es", "nombre": "Garitaonaindia De Vera, Jose R"}, {"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}, {"email": "j.llamazares@udc.es", "nombre": "Llamazares Castro, Jesus"}, {"email": "candido.lopez@udc.es", "nombre": "Lopez Gonzalez, Candido"}, {"email": "c.martinez.gonzalez@udc.es", "nombre": "Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez, Carlos"}, {"email": "j.l.martinez@udc.es", "nombre": "Martinez Suarez, Jose Luis"}, {"email": "jorge.meijide@udc.es", "nombre": "Meijide Tomas, Jorge Vicente"}, {"email": "monica.mesejo@udc.es", "nombre": "Mesejo Conde, M\u00f3nica"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}, {"email": "c.pita@udc.es", "nombre": "Pita Abad, Carlos Alberto"}, {"email": "juan.prieto1@udc.es", "nombre": "Prieto L\u00f3pez, Juan Ignacio"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}, {"email": "a.redondo@udc.es", "nombre": "Redondo Porto, Alberto"}, {"email": "enrique.rodriguez.garcia@udc.es", "nombre": "Rodriguez Garcia, Enrique"}, {"email": "patricia.sabin@udc.es", "nombre": "Sabin Diaz, Patricia"}, {"email": "santiago.sanchez@udc.es", "nombre": "S\u00e1nchez Iglesias, Santiago"}, {"email": "angeles.santos@udc.es", "nombre": "Santos V\u00c1zquez, Angeles"}, {"email": "carlos.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Carlos"}, {"email": "enrique.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Prado, Enrique"}, {"email": "felix.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Riestra, F\u00e9lix Leandro"}, {"email": "jose.vazquez@udc.es", "nombre": "Vazquez Rodriguez, Jose Antonio"}, {"email": "francisco.vidal@udc.es", "nombre": "Vidal P\u00e9rez, Francisco Jos\u00e9"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630519&assignatura=630519007&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630519002"}}
{"codigo": "630519002", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aptitude para intervir en conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, una vez obtidos todos os cr\u00e9ditos de grao e mestrado, dun exercicio orixinal realizado individualmente, ante un tribunal universitario no que deber\u00e1 inclu\u00edrse polo menos un profesional de reco\u00f1ecido prestixio proposto polas organizaci\u00f3ns profesionais. O exercicio consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ate o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable (T)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e no especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n de proxectos de construci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Crear proxectos arquitect\u00f3nicos que satisfagan \u00e1 s\u00faa vez as esixencias est\u00e9ticas e as t\u00e9cnicas e os requisitos dos seus usuarios, respectando os l\u00edmites impostos polos factores orzamentarios e a normativa sobre construci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender a profesi\u00f3n de arquitecto e a s\u00faa funci\u00f3n na sociedade, en particular, elaborando proxectos que te\u00f1an en conta os factores sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Arquitectura y dise\u00f1o estructural"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Conceptos fundamentales de dimensionado"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Documentaci\u00f3n del proyecto de estructuras"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "Recursos inform\u00e1ticos en el proyecto de estructuras"}]}], "coordinadores": [{"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticasEnxe\u00f1ar\u00eda Civil", "descripcion": "Arquitectura y dise\u00f1o estructural Documentaci\u00f3n del proyecto de estructuras.", "nombre_asignatura": "Proxecto de Estruturas", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura", "profesores": [{"email": "javier.estevezc@udc.es", "nombre": "Est\u00e9vez Cimadevila, Francisco Javier"}, {"email": "felix.suarez@udc.es", "nombre": "Su\u00e1rez Riestra, F\u00e9lix Leandro"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630519&assignatura=630519002&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630519004"}}
{"codigo": "630519004", "competencias": [{"codigo": "A10", "competencia": "Aptitude para exercer a cr\u00edtica arquitect\u00f3nica."}, {"codigo": "A12", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, una vez obtidos todos os cr\u00e9ditos de grao e mestrado, dun exercicio orixinal realizado individualmente, ante un tribunal universitario no que deber\u00e1 inclu\u00edrse polo menos un profesional de reco\u00f1ecido prestixio proposto polas organizaci\u00f3ns profesionais. O exercicio consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ate o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable (T)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e no especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n de proxectos de construci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Crear proxectos arquitect\u00f3nicos que satisfagan \u00e1 s\u00faa vez as esixencias est\u00e9ticas e as t\u00e9cnicas e os requisitos dos seus usuarios, respectando os l\u00edmites impostos polos factores orzamentarios e a normativa sobre construci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender a profesi\u00f3n de arquitecto e a s\u00faa funci\u00f3n na sociedade, en particular, elaborando proxectos que te\u00f1an en conta os factores sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "."}], "temas": [{"tema": "1\tConceptos b\u00e1sicos: A cr\u00edtica como mecanismo de aprendizaxe; o ensaio cr\u00edtico; os obxectivos da cr\u00edtica; as orixes da cr\u00edtica; o papel contempor\u00e1neo da cr\u00edtica; as ferramentas da cr\u00edtica de arquitectura."}, {"tema": "2\tAs aportaci\u00f3ns de Al\u00f6is Riegl: a cr\u00edtica formalista."}, {"tema": "3\tAs aportaci\u00f3ns de Benedetto Croce: a artisticidade e a espiritualidade da arquitectura."}, {"tema": "4\tAs aportaci\u00f3ns de Bruno Zevi: a caracterizaci\u00f3n do espazo e a defensa da heterodoxia."}, {"tema": "5\tAs aportaci\u00f3ns de Reyner Banham: os valores tecnol\u00f3xicos."}, {"tema": "6\tAs aportaci\u00f3ns de Erwin Panofsky: a x\u00e9nese das formas art\u00edsticas."}, {"tema": "7\tAs aportaci\u00f3ns de Rudolf Wittkower: a relaci\u00f3n entre as formas art\u00edsticas e a cultura."}, {"tema": "8\tAs aportaci\u00f3ns de Ernesto Nathan Rogers: tradici\u00f3n, historia e monumento."}, {"tema": "9\tAs aportaci\u00f3ns de Christian Norberg-Schulz: o car\u00e1cter existencial do espazo."}, {"tema": "10\tAs aportaci\u00f3ns de Walter Benjam\u00edn: a cr\u00edtica marxista \u00e1 modernidade."}, {"tema": "11\tAs aportaci\u00f3ns de Gaston Bachelard: a cr\u00edtica fenomenol\u00f3xica."}, {"tema": "12\tAs aportaci\u00f3ns de Manfredo Tafuri: cr\u00edtica e ideolox\u00eda."}, {"tema": "13\tAs aportaci\u00f3ns de Collin Rowe: a an\u00e1lise da forma."}, {"tema": "14\tAs aportaci\u00f3ns de Rem Koolhaas: a reflexi\u00f3n dende a creaci\u00f3n."}, {"tema": "15\tConclusi\u00f3ns: a aprendizaxe arquitect\u00f3nica a trav\u00e9s da cr\u00edtica."}, {"tema": ""}]}], "coordinadores": [{"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Did\u00e1cticas Espec\u00edficas e M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n e Diagn\u00f3stico en Educaci\u00f3nProxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A asignatura de CR\u00cdTICA ARQUITECT\u00d3NICA ten como obxectivo dotar ao alumno da capacidade de argumentaci\u00f3n e discusi\u00f3n de xuizo, como mecanismo esencial para a reflexi\u00f3n sobre as s\u00faas propias propostas arquitect\u00f3nicas e a aprendizaxe sobre as alleas. Como parte do Mestrado Universitario en Arquitectura, esta asignatura ofrece conceptos b\u00e1sicos cos que realizar unha an\u00e1lise cr\u00edtica de obras arquitect\u00f3nicas. O trabajo pr\u00e1ctico ser\u00e1 esencial no desenvolvemente da asignatura, que utilizar\u00e1 un blog como ferramenta de difusi\u00f3n das argumentaci\u00f3ns cr\u00edticas xeradas na aula.", "nombre_asignatura": "Cr\u00edtica Arquitect\u00f3nica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura", "profesores": [{"email": "miguel.abelleira@udc.es", "nombre": "Abelleira Doldan, Miguel A."}, {"email": "fernando.agrasar@udc.es", "nombre": "Agrasar Quiroga, Fernando"}, {"email": "enrique.blanco@udc.es", "nombre": "Blanco Lorenzo, Enrique Manuel"}, {"email": "luz.paz.agras@udc.es", "nombre": "Paz Agras, Mari Luz"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630519&assignatura=630519004&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630519006"}}
{"codigo": "630519006", "competencias": [], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "1.- DESDE AS ESTRATEXIAS ATA A MATERIALIZACI\u00d3N DAS PROPOSTAS."}, {"subtema": "2.- ESCALA E AN\u00c1LISE"}], "temas": [{"tema": "MANEXO DAS ESCALAS DA PLANIFICACI\u00d3N E DO PROXECTO URBANO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- CONTEXTO URBANO"}, {"subtema": "2.- CONTEXTO LEGAL"}, {"subtema": "3.- INSTRUMENTOS DE DESENVOLVEMENTO URBAN\u00cdSTICO"}], "temas": [{"tema": "O ENCAIXE URBAN\u00cdSTICO DO PROXECTO"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- SECTORIAL CON IMPLICACI\u00d3NS SOBRE A ORDENACI\u00d3N DO TERRITORIO"}, {"subtema": "2.- URBAN\u00cdSTICA"}], "temas": [{"tema": "NORMATIVA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- REDES E SERVIZOS"}, {"subtema": "2.- O PROXECTO DE URBANIZACI\u00d3N"}], "temas": [{"tema": "CRITERIOS E CONDICI\u00d3NS DE URBANIZACI\u00d3N E TRANSFORMACI\u00d3N"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "1.- ECOLOX\u00cdA"}, {"subtema": "2.- PAISAXE"}, {"subtema": ""}], "temas": [{"tema": "PRINCIPIOS E PAUTAS DE IMPLANTACI\u00d3N AMBIENTAL E PAISAX\u00cdSTICA"}]}], "coordinadores": [{"email": "jesus.conde@udc.es", "nombre": "Conde Garcia, Jesus"}], "creditos": 3.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Proxectos Arquitect\u00f3nicos, Urbanismo e Composici\u00f3n", "descripcion": "A materia se desenvolve en r\u00e9ximen de talleres, pr\u00e1cticas, e teor\u00eda. Trata de fixar os conceptos e co\u00f1ecementos adquiridos polo alumno en materias anteriores del grado e entender os mecanismos necesarios para levar a cabo as operaci\u00f3ns de intervenci\u00f3n urbana e edificatoria en relaci\u00f3n coa cidade existente e a trav\u00e9s dos instrumentos de planeamento adecuados. Se plantea a premisa do an\u00e1lise do contexto, do entendimiento do tecido urbano, do territorio e da paisaxe, como punto de partida fundamental no proceso proxectual. Es por isto que a materia se plantea como eminentemente pr\u00e1ctica enfrentando o alumno coa resoluci\u00f3n de casos concretos. A pr\u00e1ctica da asignatura se vincula fundamentalmente ao proxecto que os alumnos desenvolvan no traballo fin de m\u00e1ster, de maneira que sirva de apoio a realizaci\u00f3n de aqueles aspectos urban\u00edsticos relacionados co mesmo. A teor\u00eda fai fincap\u00e9 sobre os instrumentos e m\u00e9todos de intervenci\u00f3n urban\u00edstica, tratase de enfrentar ao alumno cos procesos de dise\u00f1o, redacci\u00f3n e tramitaci\u00f3n urban\u00edstica directamente vinculados coa pr\u00e1ctica habitual do arquitecto. Neste senso, A materia sup\u00f3n un apoio ao TFM o enfrentar o alumno coas implicaci\u00f3ns urbanas -tanto anal\u00edticas y proxectuales como instrumentales- que cualquier proxecto de arquitectura conleva.", "nombre_asignatura": "Instrumentos de Intervenci\u00f3n Urban\u00edstica", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura", "profesores": [{"email": "jesus.conde@udc.es", "nombre": "Conde Garcia, Jesus"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630519&assignatura=630519006&any_academic=2018_19"}
{"index": {"_id": "630519001"}}
{"codigo": "630519001", "competencias": [{"codigo": "A1", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Estruturas de edificaci\u00f3n. (T)"}, {"codigo": "A2", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleiras e demais obra rematada. (T)"}, {"codigo": "A3", "competencia": "Aptitude para concibir, calcular, dese\u00f1ar e integrar en edificios e conxuntos urbanos e executar: Sistemas de cerramento, cuberta e demais obra grosa. (T)"}, {"codigo": "A7", "competencia": "Aptitude para a concepci\u00f3n, a pr\u00e1ctica e desenvolvemento de direcci\u00f3n de obras. (T)"}, {"codigo": "A9", "competencia": "Aptitude para intervir en conservar, restaurar e rehabilitar o patrimonio constru\u00eddo. (T)"}, {"codigo": "A12", "competencia": "Elaboraci\u00f3n, presentaci\u00f3n e defensa, una vez obtidos todos os cr\u00e9ditos de grao e mestrado, dun exercicio orixinal realizado individualmente, ante un tribunal universitario no que deber\u00e1 inclu\u00edrse polo menos un profesional de reco\u00f1ecido prestixio proposto polas organizaci\u00f3ns profesionais. O exercicio consistir\u00e1 nun proxecto integral de arquitectura de natureza profesional no que se sinteticen todas as competencias adquiridas na carreira, desenvolvido ate o punto de demostrar suficiencia para determinar a completa execuci\u00f3n das obras de edificaci\u00f3n sobre as que verse, con cumprimento da regulamentaci\u00f3n t\u00e9cnica e administrativa aplicable (T)"}, {"codigo": "B1", "competencia": "Que os estudantes pos\u00faan as habilidades de aprendizaxe que lles permitan continuar estudando dun modo que haber\u00e1 de ser en gran medida autodirixido ou aut\u00f3nomo."}, {"codigo": "B2", "competencia": "Posu\u00edr e comprender co\u00f1ecementos que aporten unha base ou oportunidade de ser orixinais no desenvolvemento e/ou aplicaci\u00f3n de ideas, a mi\u00fado nun contexto de investigaci\u00f3n"}, {"codigo": "B3", "competencia": "Que os estudantes saiban aplicar os co\u00f1ecementos adquiridos e a s\u00faa capacidade de resoluci\u00f3n de problemas en entornos novos ou pouco co\u00f1ecidos dentro de contextos m\u00e1is amplos (ou multidisciplinares) relacionados coa s\u00faa \u00e1rea de estudo"}, {"codigo": "B4", "competencia": "Que os estudantes sexan capaces de integrar co\u00f1ecementos e enfrontarse \u00e1 complexidade de formular xu\u00edzos a partir dunha informaci\u00f3n que, sendo incompleta ou limitada, incl\u00faa reflexi\u00f3ns sobre as responsabilidades sociais e \u00e9ticas vinculadas \u00e1 aplicaci\u00f3n dos seus co\u00f1ecementos e xu\u00edzos"}, {"codigo": "B5", "competencia": "Que os estudantes saiban comunicar as s\u00faas conclusi\u00f3ns e os co\u00f1ecementos e raz\u00f3ns \u00faltimas que as sustentan a p\u00fablicos especializados e no especializados dun modo claro e sen ambig\u00fcidades"}, {"codigo": "B6", "competencia": "Co\u00f1ecer os m\u00e9todos de investigaci\u00f3n e preparaci\u00f3n de proxectos de construci\u00f3n."}, {"codigo": "B7", "competencia": "Crear proxectos arquitect\u00f3nicos que satisfagan \u00e1 s\u00faa vez as esixencias est\u00e9ticas e as t\u00e9cnicas e os requisitos dos seus usuarios, respectando os l\u00edmites impostos polos factores orzamentarios e a normativa sobre construci\u00f3n."}, {"codigo": "B8", "competencia": "Comprender a profesi\u00f3n de arquitecto e a s\u00faa funci\u00f3n na sociedade, en particular, elaborando proxectos que te\u00f1an en conta os factores sociais."}, {"codigo": "C1", "competencia": "Expresarse correctamente, tanto de forma oral coma escrita, nas linguas oficiais da comunidade aut\u00f3noma."}, {"codigo": "C3", "competencia": "Utilizar as ferramentas b\u00e1sicas das tecnolox\u00edas da informaci\u00f3n e as comunicaci\u00f3ns (TIC) necesarias para o exercicio da s\u00faa profesi\u00f3n e para o aprendizaxe ao longo da s\u00faa vida"}, {"codigo": "C4", "competencia": "Desenvolverse para o exercicio dunha cidadan\u00eda aberta, culta, cr\u00edtica, comprometida, democr\u00e1tica e solidaria, capaz de analizar a realidade, diagnosticar problemas, formular e implantar soluci\u00f3ns baseadas no co\u00f1ecemento e orientadas ao ben com\u00fan"}, {"codigo": "C5", "competencia": "Entender a importancia da cultura emprendedora e co\u00f1ecer os medios ao alcance das persoas emprendedoras"}, {"codigo": "C6", "competencia": "Valorar criticamente o co\u00f1ecemento, a tecnolox\u00eda e a informaci\u00f3n dispo\u00f1ible para resolver os problemas cos que deben enfrontarse"}, {"codigo": "C7", "competencia": "Asumir como profesional e cidad\u00e1n a importancia do aprendizaxe ao longo da vida"}, {"codigo": "C8", "competencia": "Valorar a importancia que ten a investigaci\u00f3n, a innovaci\u00f3n e o desenvolvemento tecnol\u00f3xico no avance socioecon\u00f3mico e cultura da sociedade"}], "contenidos": [{"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 01: - Generalidades. La forma de la arquitectura. La estructura y los cerramientos. Evoluci\u00f3n de la composici\u00f3n de la arquitectura. El espacio interior. La escalera"}], "temas": [{"tema": "TEMA 01: LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA ARQUITECTURA"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 02: CERRAMIENTOS SINGULARES EN ARQUITECTURA."}, {"subtema": "Ejemplos singulares de arquitectura pasiva: conceptos; criterios de dise\u00f1o; demanda de energ\u00eda. La envolvente higrot\u00e9rmica. Calidad del espacio interior. Normativa. Prestaciones. Soluciones constructivas. Evaluaci\u00f3n energ\u00e9tica del edificio. An\u00e1lisis higrot\u00e9rmico.  Certificaci\u00f3n energ\u00e9tica. Lesiones. Rehabilitaci\u00f3n."}, {"subtema": "Cerramientos enterrados. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: elementos verticales y horizontales."}, {"subtema": "Cerramientos de cubierta. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: azoteas, tejados, lucernarios y protecciones."}, {"subtema": "Cerramientos de fachada. Prestaciones. Encuadre hist\u00f3rico, tipos, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n: fachada pesada, ligera, prefabricada o industrializada; fachada ventilada; el hueco, carpinter\u00eda, acristalamientos, oscurecedores."}], "temas": [{"tema": "TEMA 02: LA ENVOLVENTE ARQUITECT\u00d3NICA. SISTEMAS DE CERRAMIENTO SINGULARES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 03: COMPARTIMENTACIONES SINGULARES DEL ESPACIO ARQUITECT\u00d3NICO"}, {"subtema": "Particiones. Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n de: tabiquer\u00eda ligera, tabiquer\u00eda pesada, trasdosados, tabiquer\u00eda m\u00f3vil y desmontable, carpinter\u00edas interiores."}, {"subtema": "Acabados. Prestaciones y exigencias normativas. Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n de: techos, pavimentos, paramentos verticales interiores"}, {"subtema": ""}, {"subtema": "Lecci\u00f3n 07: Acabados. Prestaciones y exigencias normativas. Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n de: techos, pavimentos, paramentos verticales interiores"}], "temas": [{"tema": "TEMA 03: EL ESPACIO ARQUITECT\u00d3NICO. SISTEMAS DE PARTICIONES Y ACABADOS ESPECIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 4: SOLUCIONES SINGULARES. EDIFCIOS EN ALTURA"}, {"subtema": "Comunicaci\u00f3n vertical: escaleras, ascensores y rampas. Prestaciones y exigencias normativas. Encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, patolog\u00edas y reparaci\u00f3n de: escaleras, rampas, ascensores y protecciones"}], "temas": [{"tema": "TEMA 04: SISTEMAS DE COMUNICACI\u00d3N VERTICAL, SOLUCIONES ESPECIALES"}]}, {"subtemas": [{"subtema": "Lecci\u00f3n 05: CONTENIDO DEL PROYECTO PROFESIONAL"}, {"subtema": "Proyecto de ejecuci\u00f3n. La implementaci\u00f3n BIM en el proyecto de ejecuci\u00f3n. Documentos de proyecto. Prestaciones y exigencias normativas. Materiales, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, tratamiento de residuos, seguridad y salud, conservaci\u00f3n, lesiones y reparaci\u00f3n."}], "temas": [{"tema": "TEMA 05: PROYECTO DE EJECUCI\u00d3N"}]}], "coordinadores": [{"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}], "creditos": 6.0, "cuatrimestre": "Anual", "curso": "Primeiro", "departamento": "Construci\u00f3ns e Estruturas Arquitect\u00f3nicas, Civ\u00eds e Aeron\u00e1uticas", "descripcion": "En esta asignatura del Master en Arquitectura, habilitante para la profesi\u00f3n de Arquitecto, se alcanza la aptitud para concebir, calcular, dise\u00f1ar, integrar y ejecutar en edificios y conjuntos urbanos los sistemas de divisi\u00f3n interior, carpinter\u00eda, escaleras y dem\u00e1s obra acabada, as\u00ed como, los sistemas de cerramiento, cubierta y dem\u00e1s obra gruesa. Estas aptitudes se adquieren mediante el estudio de estos sistemas en diferentes obras construidas donde se aprecia la idea generadora, el proceso de especificaci\u00f3n t\u00e9cnica de proyecto, ejecuci\u00f3n y materializaci\u00f3n del espacio arquitect\u00f3nico. Se vincula, por tanto, el espacio arquitect\u00f3nico con el proyecto y con su materializaci\u00f3n final. Los conocimiento y competencias adquiridas de los sistemas constructivos y resto de contenidos incluye: encuadre hist\u00f3rico, tipolog\u00edas, materiales, producci\u00f3n, industrializaci\u00f3n, normativa, concepci\u00f3n, dise\u00f1o, seguridad, valoraci\u00f3n, prescripci\u00f3n, conservaci\u00f3n, lesiones, reparaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n.", "nombre_asignatura": "Proxecto de Construci\u00f3n", "nombre_centro": "Escola T\u00e9cnica Superior de Arquitectura", "nombre_titulacion": "Mestrado Universitario en Arquitectura", "profesores": [{"email": "victor.hermo@udc.es", "nombre": "Hermo Sanchez, Victor Manuel"}, {"email": "carlos.quintans@udc.es", "nombre": "Quint\u00e1ns Eiras, Carlos Luis"}, {"email": "antonio.raya@udc.es", "nombre": "Raya de Blas, Antonio"}, {"email": "carlos.seoane@udc.es", "nombre": "Seoane Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Carlos"}], "tipo": "Obrigatoria", "url": "https://guiadocente.udc.es/guia_docent/index.php?centre=630&ensenyament=630519&assignatura=630519001&any_academic=2018_19"}
